<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les metamorphoses d’Ovide</title>
                <title type="sub">Avec des explications à la fin de
                    chaque fable</title>
                <author>Ovide</author>
                <editor>Jean-Baptiste Morvan de Bellegarde</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_00GOO0100137001102556987</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Ovide</author> / <title>Les metamorphoses d’Ovide, avec des
                        explications à la fin de chaque fable. Traduction nouvelle par M. l’abbé de
                        Bellegarde</title> / Jean-Baptiste Morvan de Bellegarde (trad.) / Paris / Michel David / 1701 / p. 1-12, p. 66-70.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Les metamorphoses d’Ovide, avec des explications à la fin de chaque
                            fable. Traduction nouvelle par M. l’abbé de Bellegarde</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Michel David</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1701"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>bellegarde1701</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1701">1701</date>
            </creation>
            <language>
                <language>oFR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Ovide</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Les metamorphoses d’Ovide</titlePart>
                    <titlePart type="sub">Avec des explications à la fin
                        de chaque fable</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition resp="trad">M. l’abbé de Bellegarde</docEdition>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Livre X</head>
                <div>
                    <head>Fable I <lb/>La descente d’Orphée aux enfers</head>
                    <argument>
                        <p><pb n="1" xml:id="p1"/><milestone unit="sent"/>Euridice épouse d’Orphée étant morte, il passa aux
                            enfers, et charma tellement par <pb n="2" xml:id="p2"/>le son de sa lyre
                            Pluton et les Parques, qu’ils lui rendirent son épouse, à condition
                            qu’il ne détourneroit point la tête pour la regarder qu’il ne fut sorti
                            de l’abîme ; il n’accomplit point cette condition, et perdit sa femme
                            une seconde fois</p>
                    </argument>
                    <p><milestone unit="sent"/>Le Dieu du mariage vêtu d’une robbe couleur d’or s’élevant en l’air, prit le
                        chemin de la Thrace, attiré par les charmes de la voix d’Orphée : il se
                        trouva en effet à son mariage ; mais il ne profera point les paroles de bon
                        augure, et n’y parut point avec un visage riant et heureux. <milestone unit="sent"/>Le flambeau
                        qu’il tenoit à la main jettoit une fumée noire, et petilloit d’une manière
                        lugubre, il le secoua plusieurs fois inutilement pour le rallumer. <milestone unit="sent"/>Le succés
                        fut encore plus malheureux que le presage ; car comme la nouvelle mariée se
                        promenoit sur l’herbe au milieu d’une troupe de Nymphes, elle tomba morte de
                        la morsure d’un serpent qui lui piqua le talon. <milestone unit="sent"/>Aprés qu’Orphée eut pleuré
                        long-tems son épouse, pour attendrir par les plaintes les Divinitez du Ciel,
                        il prit<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « pris » par « prit ».</note> le dessein de descendre aux enfers,
                        pour <pb n="3" xml:id="p3"/>implorer le secours des Divinitez infernales. <milestone unit="sent"/>Il
                        traversa ce vaste empire qui n’est peuplé que d’ombres et de phantômes, et
                        s’étant presenté devant le trône de Pluton et de Proserpine, il leur parla
                        en ces termes : <milestone unit="sent"/>Puissantes Divinitez du monde souterain, où tous les hommes
                        sont obligez de descendre, si vous me permettez de parler, et de vous dire
                        la verité : ce n’est point la curiosité qui m’amene en vôtre Royaume ; ce
                        n’est point pour me vanter d’avoir enchaîné Cerbere, et triomphé de ce
                        monstre à trois têtes. <milestone unit="sent"/>Mon épouse qu’un serpent a fait mourir dans la fleur
                        de son âge, est le motif de mon voyage. <milestone unit="sent"/>J’ai resisté autant que je l’ai pû à
                        la douleur de cette perte, et j’ai fait tous mes efforts pour m’y
                        apprivoiser ; l’amour a triomphé de ma constance. <milestone unit="sent"/>On connoît assez sur la
                        terre le pouvoir de ce Dieu : je ne sçai si on le connoît de même aux
                        enfers ; mais si l’histoire ne nous trompe point, c’est l’amour qui vous a
                        unis. <milestone unit="sent"/>Je vous conjure par ces lieux remplis d’horreur, par ce cahos
                        effroyable, par le silence affreux qui regne dans tout ce vaste empire, de
                        rendre la vie à Eurydice qui en a été privée avant le tems. <milestone unit="sent"/>Tous les hommes
                            <pb n="4" xml:id="p4"/>vous doivent venir rendre hommage tôt ou tard ;
                        c’est ici leur demeure commune, où ils sont obligez de se rendre aprés avoir
                        fait quelque sejour sur la terre. <milestone unit="sent"/>Tout le genre humain est soûmis à vôtre
                        Empire ; quand Euridice aura achevé le cours de sa vie, elle reviendra sous
                        vôtre domination. <milestone unit="sent"/>Je ne vous demande pour toute grace pour elle, que la
                        permission de vivre ; si les destins me la refusent, je ne veux plus
                        retourner au monde ; laissez-nous mourir tous deux. <milestone unit="sent"/>Ces plaintes accordées
                        au son de sa lyre faisoient pleurer les ombres. <milestone unit="sent"/>Tantale oublia sa soif, et
                        cessa de chercher l’eau qui le fuit ; la rouë d’Ixion s’arrêta ; les
                        vautours ne rongerent plus le cœur de Titye ; les Belides ne songerent plus
                        à remplir leurs tonneaux ; Sisiphe se reposa sur la pierre qu’il roule
                        éternellement. <milestone unit="sent"/>Alors les joues des Furies furent baignées de larmes pour la
                        premiere fois. <milestone unit="sent"/>Proserpine et Pluton se laisserent toucher, et firent
                        appeller Euridice. <milestone unit="sent"/>Elle étoit parmi les ombres nouvellement descenduës aux
                        enfers, boittant du pied dont elle avoit été morduë. <milestone unit="sent"/>Elle fut renduë à
                        Orphée à condition qu’il ne se retourneroit point pour la regarder, <pb
                            n="5" xml:id="p5"/>jusqu’à ce qu’il fût sorti des Enfers, et que sans
                        cela on revoqueroit la grace qu’on lui faisoit. <milestone unit="sent"/>Il se mit en chemin par des
                        lieux obscurs, et remplis d’épaisses fumées ; il approchoit déjà de la
                        surface de la terre, craignant qu’Euridice ne s’égarât, desirant de
                        s’éclaircir dans l’inquiétude où il étoit : il voulut se retourner, et
                        Euridice lui échappa ; il étendit les bras pour l’arrêter, et n’embrassa que
                        de l’air pensant embrasser son épouse. <milestone unit="sent"/>Mourant pour la seconde fois elle ne
                        se plaignit point de son époux ; car de quoi eût-elle pû se plaindre, sinon
                        qu’il l’avoit trop aimée. <milestone unit="sent"/>Elle lui dit le dernier adieu d’une voix foible,
                        et qu’il ne put entendre qu’avec peine. <milestone unit="sent"/>Elle fut engloûtie pour la seconde
                        fois dans le même abîme dont il venoit de la retirer. <milestone unit="sent"/>Orphée demeura autant
                        étonné de cette seconde mort de sa femme, que le fut autrefois ce berger
                        voyant Cerbere enchaîné. <milestone unit="sent"/>Sa peur fit tant d’impression sur son esprit, qu’il
                        en fut changé en rocher.</p>
                    <div>
                        <head>Explication</head>
                        <p><milestone unit="sent"/>L’avanture d’Euridice est un bel exemple de la fidelité conjugale, elle
                            aima mieux perdre la <pb n="6" xml:id="p6"/>vie que de trahir son
                            devoir. <milestone unit="sent"/>Ce sont les sentimens que toutes les femmes devroient avoir,
                            bien persuadées qu’elles ne sont estimables qu’autant qu’elles sont
                            modestes et régulières : quelque merite qu’elles ayent d’ailleurs, on
                            les regarde avec mépris quand elles s’abandonnent à leur penchant. <milestone unit="sent"/>Orphée peut être aussi regardé comme le modèle d’un honnête homme, et
                            d’un mari vertueux ; il fut fidele à son épouse, comme elle l’avoit été
                            à son égard ; il ne put se consoler de l’avoir perduë, et depuis sa mort
                            il renonça à toutes les femmes.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Fable II <lb/>Olene et Lethée changez en rochers</head>
                    <argument>
                        <p><pb n="7" xml:id="p7"/><milestone unit="sent"/>Olene voulut se mettre en la place de sa femme
                            Léthée qui avoit offensé les Dieux ; il s’offrit à souffrir le châtiment
                            qu’elle meritois ; mais il ne put l’en garentit. <milestone unit="sent"/>Il eut au moits part à
                            sa peine, et fut changé en rocher comme elle.</p>
                    </argument>
                    <p><pb n="8" xml:id="p8"/><milestone unit="sent"/>Peu s’en falut qu’Orphée n’eut la destinée d’Olene qui
                        voulut paroître criminel pour justifier sa femme, en attirant sur lui les
                        châtimens qu’elle avoit meritez par orguëil qui lui inspiroit sa beauté
                        qu’elle preferoit à celle des immortelles. <milestone unit="sent"/>Il s’amoient tous deux
                        tendrement, et furent changez en rochers sur le mont Ida. <milestone unit="sent"/>Le malheureux
                        Orphée entraîné par son desespoir, fit de nouveaux efforts pour repasser
                        dans les Enfers, mais Caron fut inflexible et le repoussa toûjours. <milestone unit="sent"/>Orphée
                        demeura sept jours entiers sans manger, sur le bord du fleuve infernal. <milestone unit="sent"/>Sa
                        douleur, ses regerts, ses larmes lui servirent de nourriture. <milestone unit="sent"/>Enfin, aprés
                        s’être plaint de la cruauté des Dieux de l’Enfer, il se retira sur le mont
                        Rhodope et sur le mon Émus, où les Aquilons regnent toûjours.</p>
                    <div>
                        <head>Explication</head>
                        <p><milestone unit="sent"/>Un mari est obligé de compatir aux foiblesses de sa femme, et de mettre
                            tout en œuvre pour la corriger ; mais il ne doit pas avoir une
                            complaisance assez lâche pour l’excuser quand elle fait des fautes,
                            principalement quand ces fautes sont <pb n="9" xml:id="p9"/>contre le
                            respect que l’on doit à Dieu. <milestone unit="sent"/>C’est ce qui nous est representé dans la
                            Fable d’Olene qui avoit un amour aveugle pour sa femme. <milestone unit="sent"/>La vanité que
                            son merite et sa beauté lui inspiroit, lui faisoit tous les jours de
                            mauvaises affaires, et lui attiroit une infinité d’ennemis qui s’en
                            vangeoient sur son époux.</p>
                    </div>
                </div>
                <div>
                    <head>Fable III <lb/>Les arbres attirez par la voix d’Orphée</head>
                    <argument>
                        <p><pb n="10" xml:id="p10"/><milestone unit="sent"/>Orphée attiroit par le son de sa lyre, les
                            hommes, les bêtes, les rochers, les arbres. <milestone unit="sent"/>Le pin qui étoit un arbre
                            nouveau depuis le changement d’Atys Prêtre de Cybelle, s’y trouva avec
                            les autres.</p>
                    </argument>
                    <p><pb n="11" xml:id="p11"/><milestone unit="sent"/>Orphée passa trois ans sans vouloir entendre parler
                        de femmes ; soit à cause du malheur de son premier mariage, ou qu’il eût
                        promis à Euridice une éternelle fidélité. <milestone unit="sent"/>Plusieurs Nymphes eurent de
                        l’amour pour lui et furent au desespoir d’en être rebutées. <milestone unit="sent"/>On dit qu’il
                        apprit aux peuples de Thrace à quitter les femmes pour les garçons, et qu’il
                        donna le premier l’exemple d’un amour si détestable. <milestone unit="sent"/>Orphée se promenoit sur
                        une colline où il avoit une belle plaine toûjours tapissée de verdure, mais
                        on n’y voyoit point d’ombre faute d’arbres. <milestone unit="sent"/>Si-tôt qu’Orphée eut commencé à
                        toucher les cordes de sa lyre, cette plaine fut couverte d’arbres. <milestone unit="sent"/>On y vit
                        venir de grands chênes, des forêts de peupliers, des cormiers, de tilleuls,
                        des hêtres, des lauriers, des coudriers, des frênes, des sapins, des yeuses,
                        des planes, des erables, des saules, le lotos, le bui toûjours verd, des
                        bruyeres, des myrthes, et des figuiers. <milestone unit="sent"/>On y vit venir le lierre et des
                        ormeaux entrelassez de ceps de vignes ; l’arboisier chargé d’un fruit rouge,
                        le palmier dont on fait les <pb n="12" xml:id="p12"/>couronnes des
                        Vainqueurs, le pin dont la tête est toûjours herissée ; cet arbre cheri de
                        la mere des Dieux depuis qu’Atis Prêtre de Cybelle, eut été privé de la
                        figure humaine, et changé en cet arbre.</p>
                    <div>
                        <head>Explication</head>
                        <p><milestone unit="sent"/>Le but de cette Fable est de montrer le pouvoir de l’éloquence ; Orphée
                            excelloit en toutes sortes d’arts et de sciences. <milestone unit="sent"/>Il apprivoisa les
                            hommes par les maximes de la societé qu’il leur aprit : il les retira
                            des forêts où ils vivoient comme des sauvages pour les faire vivre dans
                            les Villes, où il établit des loix pour regler les devoirs de chaque
                            état.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Livre XI</head>
                <div>
                    <head>Fable I <lb/>Femmes de Thrace changées en arbres</head>
                    <argument>
                        <p><pb n="66" xml:id="p66"/><milestone unit="sent"/>Les femmes Thraciennes éprises d’amour pour
                            Orphée, n’ayant pû l’obliger à manquer <pb n="67" xml:id="p67"/>de foi à
                            sa femme Euridice, changerent leur passion en fureur, et le mirent en
                            pieces : elles furent metamorphosées en arbres.</p>
                    </argument>
                    <p><milestone unit="sent"/>Tandis qu’Orphée attiroit les arbres et les rochers, et qu’il charmoit les
                        bêtes farouches par la douceur de ses chansons ; les Dames de Thrace vêtuës
                        de peaux et transportées des fureurs de Bacchus, apperceurent du haut d’une
                        montagne Orphée qui chantoit sur sa lyre. <milestone unit="sent"/>L’une d’entre-elles furieuse et
                        toute échevelée : <milestone unit="sent"/>Voilà, dit-elle, cet homme qui méprise nôtre sexe ; en
                        prononçant ces paroles, elle lui donna dans le visage un coup de la pique
                        qu’elle avoit à la main ; mais comme elle étoit entourée de feüilles, elle
                        le marqua seulement sans le blesser. <milestone unit="sent"/>Une autre femme prit une pierre et s’en
                        servit comme d’un trait ; mais quoi qu’elle l’eût poussée avec violence,
                        elle s’arrêta en l’air par le charme de la voix d’Orphée, et vint tomber à
                        ses pieds comme pour lui demander pardon de l’emportement de ces Femmes qui
                        ne garderent plus de mesures, et se laisserent transporter <pb n="68"
                            xml:id="p68"/>par leur rage ; on les eût prises pour des furies. <milestone unit="sent"/>Cependant la voix d’Orphée auroit charmé toutes les armes dont elles se
                        servoient contre lui, si le grand bruit qu’elles faisoient avec leurs
                        bassins et leurs cornets, si leurs battemens de mains et leurs hurlemens
                        d’eussent étouffé le son de sa lyre. <milestone unit="sent"/>Les pierres commencerent à être teintes
                        de son sang. <milestone unit="sent"/>Ces furieuses Bacchantes écarterent d’abord un nombre infini
                        d’oiseaux, de serpens, de bêtes qui entouroient Orphée, sur lequel elles
                        porterent leurs mains sanglantes. <milestone unit="sent"/>Elles s’attrouperent autour de lui comme
                        les oiseaux s’assemblent autour d’un hibou quand ils le rencontrent pendant
                        le jour : ou comme les chiens qu’on lâche le matin sur un cerf dans
                        l’amphitheâtre, et qui leur sert bientôt de curée ; ainsi ces femmes
                        attaquent Orphée de tous côtez, et le frappent avec leurs thyrses qui
                        n’étoient pas faits pour cet usage. <milestone unit="sent"/>L’une lui jette des motes de terre,
                        l’autre des branches d’arbres qu’elle vient d’arracher ; quelques-unes lui
                        lancent des pierres ; et afin que les armes ne manquassent pas à leur
                        fureur, le hazard leur en fournit. <milestone unit="sent"/>Il y avoit prés de là deux païsans <pb
                            n="69" xml:id="p69"/>qui labouroient, les uns avec la charruë ; les
                        autres avec la bêche, ils prirent tous la fuite ayant apperçû ces furieuses,
                        et abandonnerent leur travail, laissant pas la campagne leurs charruës,
                        leurs bêches, leurs herses, et tous les autres instrumens dont ils se
                        servoient. <milestone unit="sent"/>Les Bacchantes s’en saisirent ; elles arracherent même les cornes
                        des bœufs, et se jetterent armées de la sorte sur Orphée qui leur tendoit
                        les mains pour les toucher. <milestone unit="sent"/>Ce fut la premiere fois que ses paroles ne
                        firent pour leur effet : ces sacrileges lui arracherent la vie ; son ame qui
                        avoit fait mouvoir les rochers, charmé les bêtes farouches, et donné du
                        sentiment aux choses les plus insensibles sortit par sa bouche. <milestone unit="sent"/>Les oiseaux,
                        les bêtes sauvages, les rochers qui l’avoient suiv, les arbres dépoüillez de
                        leurs feüilles le pleurerent. <milestone unit="sent"/>On dit même que les fleuves s’enflerent à
                        force de pleurer ; les Naïades et les Dryades, les cheveux épars, prirent
                        des habits de deüil. <milestone unit="sent"/>Les membres d’Orphée furent dispersez en plusieurs
                        endroits. <milestone unit="sent"/>L’Hebre emporta sa tête et sa lyre, qui en tombant dans la fleuve,
                        rendit un son lugubre ; et par une merveille innouïe, sa langue toute <pb
                            n="70" xml:id="p70"/>morte qu’elle étoit tendoit un murmure plaintif ;
                        les rivages d’alentour répondirent à ces tristes accens. <milestone unit="sent"/>Sa tête et sa lyre
                        furent transportées jusque dans la mer : les flots et les vents les
                        pousserent jusque sur les rivages de Lesbos. <milestone unit="sent"/>Il y avoit là un serpent qui
                        voyant la tête d’Orphée s’approcha pour lui lecher les cheveux, et pour lui
                        ronger le visage ; mais Apollon l’en empêcha, et le changea en rocher tandis
                        qu’il avoit la gueule ouverte auparavant qu’il pût la fermer. <milestone unit="sent"/>L’ombre
                        d’Orphée descendit aux Enfers, et reconnut les lieux qu’il avoit vû
                        autrefois, et cherchant sa femme Euridice il la trouva dans les champs
                        Elysées. <milestone unit="sent"/>Il l’embrassa avec empressement ; ils se promenent ensemble dans ce
                        séjour des ames fortunées. <milestone unit="sent"/>Tantôt il la suit, tantôt il marche devant ; il
                        regarde sa chere Eurydice sans apprehension de la perdre.</p>
                </div>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
