<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Métamorphoses</title>
                <author>Ovide</author>
                <editor>A.-M. Boxus, J. Poucet, Paul Deproost</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>http://bcs.fltr.ucl.ac.be/METAM/Met10/M10-1-142.htm /
                    http://bcs.fltr.ucl.ac.be/METAM/Met10/M10-143-297.htm /
                    http://bcs.fltr.ucl.ac.be/METAM/Met11/Met11-001-193.htm</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Ovide</author> / <title>Métamorphoses</title> / Biblioteca Classica
                    Selecta / Bruxelles / Université Catholique de Louvain (UCL) / 2018 /
                    l. 10,1-10,108, l. 10,143-10,147, l. 11,1-11,66.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Métamorphoses. Biblioteca Classica Selecta</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Université Catholique de Louvain (UCL)</publisher>
                        <pubPlace>Bruxelles</pubPlace>
                        <date when="2018"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>poésie</genre>
                <structure>boxus2008</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2018">2018</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Ovide</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Métamorphoses</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition resp="trad">A.-M Boxus</docEdition>
            </titlePage>
        </front>


        <body>
            <div>
                <head>Eurydice perdue, retrouvée et reperdue (10, 1-63)<note place="bottom"
                            ><p>L’intégralité du livre 10 et le début du livre 11 (1-84) se
                            rattachent plus ou moins directement au personnage d’Orphée. Ce mythe
                            est l’un des plus obscurs et les plus chargés de symbolisme que
                            connaisse la mythologie grecque : il a en effet évolué en une véritable
                            théologie, qui a suscité une littérature abondante et, dans une large
                            mesure, ésotérique (cf. P. Grimal). Orphée est un poète-musicien, un
                            enchanteur-magicien, sans doute le plus célèbre des temps mythiques,
                            ainsi que le fondateur de différents mystères.</p><p>Né en Thrace au
                            pays des Muses, fils du roi Oeagre et d’une muse (Calliope ou Polhymnie)
                            selon les versions les plus connues de sa légende, ce
                            chanteur-musicien-poète par excellence joue de la lyre et de la cithare,
                            qu’il aurait inventée ou améliorée. Ses chants étaient si envoûtants que
                            tous les êtres (arbres, plantes, animaux, humains…) subissaient son
                            charme. Il participa à l’expédition des Argonautes, où son chant aida
                            les participants en diverses circonstances, mais l’épisode le plus connu
                            de sa légende est sa descente aux Enfers pour y récupérer son épouse
                            Eurydice ; l’échec de sa tentative le laissa inconsolable (10, 1-85). Sa
                            mort a été rapportée différemment selon les récits (11, 1-84). On peut
                            comparer au texte des <hi rend="i">Métamorphoses</hi> l’évocation du
                            mythe d’Orphée et d’Eurydice chez Virgile, <hi rend="i"
                            >Géorgiques</hi>, 4, 453-527, dont Ovide s’est visiblement
                        inspiré.</p></note></head>
                <label>Quittant la Crète, Hyménée se rend en Thrace à l’appel d’Orphée qui vient
                    d’épouser Eurydice, mais des présages peu rassurants seront bientôt confirmés
                    par la mort d’Eurydice, mordue par un serpent. (10, 1-10)</label>
                <label>Après avoir beaucoup pleuré, Orphée ose descendre aux Enfers, pour obtenir de
                    Pluton et Proserpine la permission de ramener Eurydice sur terre. En un
                    plaidoyer direct et précis, s’accompagnant de sa lyre, il expose sa requête au
                    nom de l’Amour, dieu bien connu des souverains infernaux, tout en précisant
                    qu’il ne demande pour Eurydice qu’un répit et non la possibilité d’échapper
                    définitivement à la mort, sort naturel de tous les humains. (10, 11-39)</label>
                <label>Le chant déchirant d’Orphée attendrit tous les occupants des Enfers, et
                    surtout leurs souverains, qui permirent à Eurydice de suivre son époux, mais à
                    la condition que celui-ci ne se retournât pas avant leur arrivée sur terre.
                    Juste avant de toucher au but, Orphée céda à la curiosité et perdit une seconde
                    fois son épouse bien-aimée. (10, 40-63)</label>
                <l><milestone unit="sent"/>S’éloignant de là, enveloppé d’un voile couleur de safran,</l>
                <l>Hyménée<note place="bottom">Les trois premiers vers assurent la transition avec
                        la fin du livre 9 qui relatait une histoire située en Crète, celle des noces
                        heureuses d’Iphis et de Ianthé (9, 666-797). Elles étaient rehaussées par la
                        présence de divinités du mariage, dont Hyménée (voir 9, 975-797, et la n. à
                        9, 762).</note> traverse l’immense éther et gagne les rives des Cicones<note
                        place="bottom">Les Cicones étaient un peuple de Thrace, à l’embouchure de
                        l’Hèbre. Ovide transporte le lecteur en Thrace, où la légende, apparemment
                        inconnue d’Homère et d’Hésiode, fait naître Orphée.</note>,</l>
                <l>Tandis que l’appelle, bien inutilement, la voix d’Orphée.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Il y est venu<note place="bottom">Contraste avec la fin du livre 9. Le dieu
                        Hyménée est bien présent lors des noces, mais il n’est porteur que de
                        mauvais présages. Aux noces de Procnè et Térée (6, 429), il était
                        absent.</note>, sans doute, mais sans y apporter</l>
                <l>Formules solennelles, visage réjoui ou présage heureux.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Et même la torche qu’il tenait ne cessa de grésiller et de fumer</l>
                <l>À tirer des larmes ; il l’agitait sans en faire jaillir aucune flamme.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>La suite du présage fut pire ; en effet, tandis que dans l’herbe</l>
                <l>Se promène la jeune épousée<note place="bottom">Eurydice, qui dès l’époque
                        hellénistique semble appartenir au monde des nymphes, ici les Naïades (pour
                        Virgile, <hi rend="i">Géorg.</hi>, 4, 460, les Dryades).</note> avec son
                    escorte de Naïades,</l>
                <l>Elle meurt, mordue au talon par la dent d’un serpent.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Le poète du Rhodope<note place="bottom">Une montagne de Thrace, pays d’Orphée. Voir 6, 87-88 et 589, ainsi que 2, 222.</note>, après l’avoir beaucoup
                    pleurée ici-bas,</l>
                <l>N’hésita même pas à aller explorer le monde des Ombres,</l>
                <l>Et osa descendre vers le Styx par la porte du Ténare<note place="bottom">Le Styx
                        est un fleuve des Enfers (cf. notamment 1, 139-140 et surtout 1, 189 avec la
                        note ; cf. aussi Virgile, <hi rend="i">Én.</hi>, 6, 132-134, 252, 323). Le
                        Ténare est un promontoire de Laconie, à l’extrémité sud du Péloponnèse, où
                        l’on plaçait une porte d’entrée vers le royaume des ombres (cf. 2, 247 ; <hi
                            rend="i">Fast.</hi>, 4, 612). Pour une description d’une visite au
                        royaume des Ombres, voir aussi 4, 432-463.</note>.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Traversant foules inconsistantes et fantômes honorés de sépulture<note
                        place="bottom">Peut-être une réminiscence virgilienne (cf. <hi rend="i"
                            >Én.</hi>, 6, 156-182, pour Misène ; 6, 295-383, pour
                    Palinure).</note>,</l>
                <l>Il rejoint Perséphone et le maître du lugubre royaume des Ombres<note
                        place="bottom">Le roi et la reine des Enfers sont Pluton/Dis et
                        Perséphone/Proserpine, à qui Ovide a consacré un long passage (5,
                        362-571)</note>.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Alors, accompagnant son chant des accords de sa lyre, il dit ainsi :</l>
                <l><milestone unit="sent"/>« Ô puissances divines du monde placé sous la terre,</l>
                <l>Où tous nous retombons, mortelles créatures que nous sommes ;</l>
                <l>Si je puis négliger les détours d’un discours hypocrite,</l>
                <l>Si vous me permettre de parler vrai, je ne suis pas descendu ici</l>
                <l>Pour visiter l’obscur Tartare<note place="bottom">Le mot désigne les Enfers. En
                        fait, « dans les poèmes homériques, et dans la théogonie hésiodique, le
                        Tartare apparaît comme la région du monde la plus profonde, placée
                        au-dessous des Enfers eux-mêmes, [mais peu à peu] le Tartare fut confondu
                        avec les Enfers proprement dits dans la notion de monde souterrain, et on y
                        plaça le lieu où étaient suppliciés les grands criminels » (P. Grimal). Le
                        Tartare est souvent cité dans l’<hi rend="i">Én.</hi> de Virgile (4, 243 ;
                        4, 446 ; 5, 734 ; 6, 295 ; 6, 395 ; 6, 543 ; 6, 551 ; 7, 327 ; 7, 514 ; 8,
                        563 ; 8, 667 ; 9, 496 ; 11, 397 ; 12, 14 ; 12, 205) et chez Ovide (1, 113 ;
                        2, 260 ; 5, 371 et 423 ; 6, 676 ; 12, 523 ; <hi rend="i">Fast.</hi>, 4,
                        605).</note> ni pour enchaîner le monstre</l>
                <l>De la race de Méduse<note place="bottom">Il s’agit de Cerbère, le chien d’Hadès à
                        triple gueule, gardien des Enfers (cf. 4, 450 et 501 ; 7, 408 ; Virg., <hi
                            rend="i">Én.</hi>, 6, 395-396 et 417). Il passe pour être le fils
                        d’Échidna, un monstre au corps de femme terminé par une queue de serpent, en
                        guise de jambes, et c’est bien cette filiation qu’adopte Ovide (7, 408). Hésiode (Théogonie, 304-332) donne une liste des enfants monstrueux issus
                        d’Échidna. Mais chez lui, Méduse, une des trois Gorgones, est la fille de
                        Phorcys et de Céto, et n’a rien à voir ni avec Échidna ni avec Cerbère,
                        sinon peut-être par son aspect monstrueux. Il est dès lors difficile de
                        traduire l’adjectif latin <hi rend="i">Medusaeus</hi> par « issu de
                        Méduse », à moins de supposer une erreur d’Ovide. Nous avons repris la
                        traduction de J. Chamonard « de la race de Méduse ». Quoi qu’il en soit,
                        Orphée se souvient ici de la descente d’Hercule aux Enfers pour enlever
                        Cerbère (9, 185 ; cf. aussi Virgile, <hi rend="i">Én.</hi>, 6, 417 avec la
                        note à 6, 395-396 ; et Virgile, <hi rend="i">Én.</hi>, 8, 296.)</note>, avec
                    sa triple gorge hérissée de serpents ;</l>
                <l>La raison de ma venue, c’est ma femme : elle a mis le pied</l>
                <l>Sur une vipère qui lui a insufflé son venin, la privant de sa jeunesse.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>J’ai cru pouvoir supporter ce deuil, j’ai essayé, je ne le nierai pas,</l>
                <l>Mais l’Amour l’a emporté. <milestone unit="sent"/>Il est un dieu bien connu, là-haut, sur terre.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>L’est-il aussi ici ? <milestone unit="sent"/>Je ne sais ; pourtant, je présume qu’il l’est ici aussi.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Si le récit d’un rapt ancien<note place="bottom">Allusion à l’enlèvement de
                        Proserpine/Perséphone par Pluton/Dis, longuement développé par Ovide en 5,
                        362-424.</note> n’est pas une fable mensongère,</l>
                <l>Vous aussi, l’Amour vous a unis. <milestone unit="sent"/>Par ces lieux d’épouvante,</l>
                <l>Par cet immense Chaos et ce vaste royaume du silence, je vous en prie,</l>
                <l>Tissez un nouveau destin<note place="bottom">Évocation du rôle des Parques (les
                        Moires en Grèce), maîtresses des destins des humains, à savoir Clotho,
                        Lachésis et Atropos, les déesses fileuses qui réglaient la destinée de
                        chaque mortel, de sa naissance à sa mort. Cf. 2, 654, et <hi rend="i"
                            >Fast.</hi>, 6, 757-758.</note> à Eurydice, qui connut une fin
                    prématurée.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Tout doit vous revenir, et même si nous nous attardons un peu,</l>
                <l>Plus tard ou plus tôt, nous nous hâtons vers cet unique séjour.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>C’est ici que tous nous tendons, c’est ici notre dernière demeure.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Et vous détenez bien la souveraineté la plus longue<note place="bottom">Elle dure
                        éternellement.</note> sur le genre humain.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Elle aussi, lorsque elle aura vieilli et vécu un juste nombre d’années,</l>
                <l>Elle sera sous vos lois ; je ne réclame pas un don, mais un usufruit<note
                        place="bottom">Orphée recourt à des arguments juridiques.</note>.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Si les destins refusent cette faveur à mon épouse, je ne veux pas,</l>
                <l>C’est certain, m’en retourner ; jouissez de notre mort à tous deux. »</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Tandis qu’il parlait, s’accompagnant des accords de sa lyre,</l>
                <l>Il arrachait des larmes aux âmes exsangues : Tantale<note place="bottom">Tantale
                        est également mentionné en 4, 458 ; 6, 172-174. Avec lui commence le topos
                        des suppliciés des Enfers (cf. par exemple 4, 456-463 ; Virg., <hi rend="i"
                            >Én.</hi>, 6, 580-607 ; Lucrèce, 3, 978-1023).</note> cessa</l>
                <l>De saisir l’onde toujours fuyante et la roue d’Ixion<note place="bottom">Ixion,
                        qui avait séduit Héra, fut attaché à une roue enflammée, qui devait tourner
                        éternellement (cf. 4, 461-465 ; Virg., <hi rend="i">Én.</hi>, 6,
                        601-607).</note> s’immobilisa,</l>
                <l>Les vautours<note place="bottom">Tityos, qui avait outragé Latone et dont le foie
                        sans cesse renaissant était rongé par les vautours (cf. 4, 457 ; Virg., <hi
                            rend="i">Én</hi>., 6, 595-600).</note> ne rongèrent plus leur foie, les
                        Bélides<note place="bottom">Ce sont les Danaïdes, petites-filles de Bélus,
                        d’où leur nom de Bélides (cf. 4, 463).</note> laissèrent</l>
                <l>Leurs urnes, et toi, Sisyphe<note place="bottom">Sisyphe, fils d’Éole, condamné
                        par Zeus à rouler éternellement un énorme rocher en remontant une pente. Dès
                        que le rocher était arrivé au sommet, il retombait sous son propre poids, et
                        il fallait recommencer le travail (cf. 4, 460-467).</note>, tu t’assis sur
                    ton rocher.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Ce fut la première fois, dit la tradition, que se mouillèrent de larmes</l>
                <l>Les joues des Euménides<note place="bottom">Les Érinyes, déesses de la vengeance,
                        qui sont parfois appelées les Euménides, ou <hi rend="i">Bienveillantes</hi>
                        (cf. 6, 430-432).</note>, vaincues par son chant ; l’épouse du roi,</l>
                <l>Ni non plus le roi des Enfers, n’ont le cœur de repousser sa prière.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Ils appellent Eurydice. <milestone unit="sent"/>Elle se trouvait parmi les Ombres arrivées</l>
                <l>Récemment, et elle s’avança d’un pas ralenti pas sa blessure.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Le héros du Rhodope obtient de la reprendre, à une condition :</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Celle de ne pas tourner ses regards en arrière, avant d’être sorti</l>
                <l>Des vallées de l’Averne<note place="bottom">Le lac Averne, en Campanie, était
                        voisin d’une porte des Enfers, par où Énée et la Sibylle seraient entrés
                            (<hi rend="i">Én.</hi>, 6, 236-242). Orphée, lui, était entré dans les
                        Enfers par la grotte du Ténare, dans le Péloponnèse (cf. 5, 540 et 10,
                        13).</note> ; sinon, la faveur sera annulée.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Dans un silence total, ils s’engagent sur un sentier en pente,</l>
                <l>Abrupt, obscur, plongé dans un brouillard dense et opaque.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Ils étaient tout près d’aborder la surface de la terre.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Orphée eut peut qu’Eurydice ne l’abandonnât et, avide de la voir,</l>
                <l>Amoureux, il tourna les yeux. <milestone unit="sent"/>Aussitôt elle tomba en arrière,</l>
                <l>Tendant les bras, luttant pour être saisie et pour le saisir,</l>
                <l>Mais la malheureuse n’attrape que l’air qui se dérobe.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Et, mourant à nouveau, elle ne reprocha rien à son époux.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>– De quoi d’ailleurs se serait-elle plainte, sinon d’avoir été aimée ?</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Elle lui fit un suprême « adieu », qu’il n’entendrait plus qu’à peine,</l>
                <l>Puis elle retourna sur ses pas à l’endroit d’où elle venait.</l>
            </div>
            <div>
                <head>Douleur d’Orphée et magie de son chant sur la nature (10, 64-105)</head>
                <label>Après cette seconde disparition, Orphée fit une nouvelle tentative mais fut
                    repoussé par le nocher des enfers. Il resta sur la rive, comme pétrifié, durant
                    sept jours, puis se retira sur les montagnes de Thrace, où il vécut durant trois
                    années, se gardant de tout commerce amoureux avec les femmes, engageant même les
                    peuples de Thrace à la pédérastie. (10, 64-85)</label>
                <label>Un jour qu’il jouait de la lyre en plein soleil, une foule d’arbres, charmés
                    par son chant, se rassemblèrent autour de lui, le protégeant de leur ombre.
                    C’est l’occasion pour Ovide d’une énumération érudite, émaillée d’allusions
                    diverses, tant à la mythologie qu’à des métamorphoses. (10, 86-105)</label>
                <l><milestone unit="sent"/>Après cette seconde mort, Orphée resta tout aussi interdit</l>
                <l>Que l’homme qui fut effrayé en voyant le chien à trois têtes<note place="bottom"
                        >L’état de choc qui frappe Orphée est d’abord comparé, de façon peu
                        explicite, à un être qui aurait été pétrifié en voyant enchaîné le chien à
                        trois têtes. La légende n’est pas autrement connue. On a supposé que le
                        chien enchaîné était Cerbère, qui avait été emmené des enfers par Hercule
                        (voir note à 9, 185) et qui aurait pétrifié ceux qui le regardaient. C’est
                        en tout cas une métamorphose de plus dans le catalogue ovidien.</note>,</l>
                <l>Dont celle du milieu portait des chaînes : la peur ne le quitta</l>
                <l>Qu’avec sa nature première, quand son corps fut pétrifié.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Il resta figé comme Olénos<note place="bottom">Seconde comparaison, rapportant
                        une légende inconnue par ailleurs et qui mettait en scène Olénos et Léthéa
                        (au vers 70) qui auraient été mari et femme.</note> qui prit sur lui la
                    faute d’autrui</l>
                <l>Et voulut paraître coupable ; toi aussi, si confiante en ta beauté,</l>
                <l>Infortunée Léthéa<note place="bottom">On peut supposer que la beauté de Léthéa
                        aurait offensé une divinité, que son époux Olénos aurait pris sur lui la
                        faute, et que l’affaire se serait terminée par une double métamorphose en
                        rochers.</note>, jadis vous étiez des cœurs très unis,</l>
                <l>Maintenant, vous êtes des rochers sur l’humide Ida<note place="bottom">L’Ida est
                        le nom de deux massifs montagneux, l’un dans la région de Troie, l’autre en
                        Crète. Peut-être deux rochers de l’Ida portaient-ils ces noms, et peut-être
                        l’histoire d’Olénos et de Léthéa était-elle une légende étiologique destinée
                        à les expliquer.</note>.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Malgré ses prières et son vain désir de faire une seconde traversée,</l>
                <l>Orphée fut écarté par le nocher des enfers<note place="bottom">Charon, dont la
                        barque permettait aux âmes de passer, à travers les marais de l’Achéron, sur
                        l’autre rive du fleuve des morts.</note> ; alors, sept jours durant,</l>
                <l>Il resta assis sur la rive, négligé, sans recourir aux dons de Cérès<note
                        place="bottom">Ici la nourriture, Cérès étant la déesse romaine
                        correspondant à Déméter, déesse des moissons.</note> :</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Pour nourriture il avait son souci, sa souffrance et ses larmes.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Après s’être plaint de la cruauté des dieux de l’Érèbe<note place="bottom">Autre
                        nom pour désigner les Enfers, du nom d’un dieu primitif, Érèbe (cf. 5,
                        543).</note>, il se retira</l>
                <l>Au sommet du Rhodope et sur l’Hémus<note place="bottom">Deux montagnes de Thrace
                        (cf. 6, 87). Orphée a été désigné plus haut (en 10, 11 et 10, 50) comme le
                        poète du Rhodope.</note> battu par les Aquilons.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Par trois fois, Titan<note place="bottom">Le Titan est le Soleil. Le tour, plutôt
                        alambiqué, signifie que trois ans avaient passé, que Titan, c’est-à-dire le
                        Soleil, avait parcouru trois fois le Zodiaque.</note> avait terminé l’année
                    qui se clôt avec les Poissons<note place="bottom">Les Poissons constituaient la
                        douzième constellation du Zodiaque, cette bande circulaire où se meuvent le
                        soleil, la lune et des planètes. La première des constellations zodiacales
                        était le Bélier, par laquelle commençait, avec l’équinoxe de printemps,
                        l’année solaire.</note>,</l>
                <l>Habitants des mers, et Orphée avait fui toute relation féminine<note
                        place="bottom">Le thème de la misogynie d’Orphée suggéré ici sert à annoncer
                        sa mort tragique sous les coups des Bacchantes (cf. 11, 1-43).</note></l>
                <l>Inspirée par Vénus, soit parce que son amour avait mal fini pour lui</l>
                <l>Soit par fidélité à la parole donnée. <milestone unit="sent"/>Beaucoup de femmes pourtant</l>
                <l>Brûlaient de s’unir au poète ; beaucoup souffrirent un rejet.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Il initia même les peuples de Thrace à reporter leur amour</l>
                <l>Sur de jeunes garçons<note place="bottom">Selon Ovide, Orphée aurait – par ses
                        chants – introduit la pédérastie en Thrace. Elle était bien connue ailleurs,
                        comme l’illustreront dans la suite du chant 10, les légendes de Cyparissus
                        (10, 106-142), de Ganymède (10, 143-161) et de Hyacinthe (10,
                        162-219).</note>, et à cueillir, avant leur jeunesse,</l>
                <l>Le bref printemps de leur âge et leurs premières fleurs.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Il était une colline, et sur la colline, une plaine très ouverte,</l>
                <l>Surface toute verdoyante grâce au gazon qui la couvrait.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Le lieu manquait d’ombre. <milestone unit="sent"/>Aussitôt que le poète né des dieux</l>
                <l>S’y fut assis et eut touché les cordes de sa lyre,</l>
                <l>L’ombre survint : l’arbre de Chaonie<note place="bottom">Avec le chêne, un arbre
                        très répandu en Chaonie, une région de l’Épire, sur la mer Ionienne,
                        commence le catalogue des arbres charmés par le chant d’Orphée. L’évocation
                        poétique est alourdie par l’érudition.</note> était là,</l>
                <l>Et le bois des Héliades<note place="bottom">Inconsolables après la fin tragique
                        de Phaéton, ses sœurs, les Héliades, avaient été métamorphosées en peupliers
                        (2, 340-366).</note>, et le chêne vert<note place="bottom">L’<hi rend="i"
                            >aesculus</hi> latin est une variété de chêne, consacrée à Jupiter et
                        qui n’est pas identifiée avec certitude.</note> aux hautes frondaisons,</l>
                <l>Et les tendres tilleuls<note place="bottom">La masure de Philémon et Baucis était
                        voisine d’un chêne et d’un tilleul, et l’on peut imaginer que les deux
                        arbres voisins qu’ils sont devenus après leur métamorphose étaient
                        précisément un chêne et un tilleul (8, 620 et 8, 720).</note>, et le hêtre,
                    et le laurier toujours vierge<note place="bottom">Évocation de la légende de la
                        nymphe Daphné, métamorphosée en laurier pour échapper à la poursuite
                        d’Apollon (1, 452-567).</note>,</l>
                <l>Et les frêles coudriers, et le frêne dont on fait les lances,</l>
                <l>Et le sapin lisse, et la yeuse qui ploie sous ses glands,</l>
                <l>Et le platane des jours de fête<note place="bottom">L’expression <hi rend="i"
                            >platanus genialis</hi> pose un problème de traduction, d’une part parce
                        que cet arbre est très répandu dans les pays méditerranéens et fort apprécié
                        pour l’ombre qu’il dispense, et d’autre part parce que le mot <hi rend="i"
                            >genialis</hi>, lié à <hi rend="i">genius</hi>, peut avoir des sens
                        assez différents. Nous l’avons traduite en nous inspirant de la formule de
                        G. Lafaye : « abri des jours de liesse ».</note>, et l’érable aux tons
                    contrastés,</l>
                <l>Et les saules poussant près des rivières, et le lotus aquatique<note
                        place="bottom">Peut-être le jujubier (voir 9, 340-341)</note>,</l>
                <l>Et le buis toujours vert, et les graciles tamaris,</l>
                <l>Et le myrte bicolore, et le laurier-tin aux baies foncées.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Vous aussi, vous êtes venus, lierres flexibles et rampants,</l>
                <l>Avec les pampres de vignes, et les ormeaux mariés aux vignes,</l>
                <l>Les ornes et les épicéas et l’arbousier chargé de fruits rouges,</l>
                <l>Et les souples palmiers, récompenses du vainqueur,</l>
                <l>Et le pin<note place="bottom">L’avant-dernier cité dans le catalogue est le pin,
                        qui avait été consacré à Attis et qui jouait un rôle dans les cérémonies de
                        son culte. Ovide le présente comme une métamorphose d’Attis, ce qui
                        primitivement n’était pas le cas.</note> ceinturé de feuilles, avec sa cime
                    hérissée,</l>
                <l>Cher à la mère des dieux, puisque Attis, aimé de Cybèle<note place="bottom">Ovide
                        a longuement évoqué ailleurs la légende de ce jeune berger phrygien, si
                        beau, que Cybèle s’en éprit et en fit le gardien de son temple, en exigeant
                        de lui qu’il restât chaste. Comme il ne respecta pas cet ordre, la déesse le
                        châtia en le frappant de folie, ce qui le poussa à s’émasculer. Voir <hi
                            rend="i">Fast.</hi>, 4, 221-246 et les notes, surtout au v.
                    223.</note>,</l>
                <space/>
                <l>À cette foule se joignit le cyprès<note place="bottom">Pour clore son catalogue
                        des arbres, Ovide raconte la légende étiologique qui valut son nom au
                        cyprès, celle de Cyparissus, un enfant qui fut aimé d’Apollon. Cet arbre a
                        une forme conique, rappelant les groupes de trois bornes, de part et d’autre
                        de la <hi rend="i">spina</hi>, que devaient contourner les chars lors des
                        courses.</note>, évoquant les bornes du cirque :</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Arbre aujourd’hui, il était jadis un enfant aimé de ce dieu fameux<note
                        place="bottom">Apollon, dieu habile archer et musicien, connut aussi
                        d’innombrables aventures amoureuses, pas exclusivement féminines d’ailleurs,
                        et qu’il serait fastidieux d’énumérer.</note></l>
                <l>Qui manie les cordes de sa lyre comme celles de son arc.</l>
                <space/>
                <l>Telle était la forêt attirée par le poète, assis au centre</l>
                <l>D’une assemblée de bêtes sauvages et d’une foule d’oiseaux.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Quand de son pouce il eut suffisamment touché les cordes</l>
                <l>De sa lyre et vérifié que leurs accords étaient harmonieux,</l>
                <l>Même s’ils sonnaient différemment, il entonna son chant.</l>
            </div>
            <div>
                <head>Livre XI<lb/>Fin de l’histoire d’Orphée – Légende de Midas</head>
                <div>
                    <head>Mort d’Orphée – Châtiment des Ménades</head>
                    <label>Orphée, dont les chants captivent toutes les créatures, est pris à partie
                        par les Ménades de Thrace qui, ne lui pardonnant pas son mépris à l’égard
                        des femmes, se déchaînent contre lui. Massacrant d’abord les animaux
                        envoûtés par le chant du poète, elles font arme de tout ce qu’elles trouvent
                        pour lui donner le coup de grâce. (11, 1-43)</label>
                    <label>La nature entière pleure le poète, dont les restes mutilés et la lyre
                        sont emportés par l’Hèbre jusqu’à la mer et finissent par échouer à Lesbos.
                        Apollon métamorphose en rocher un serpent qui s’en prenait à la tête de son
                        poète, tandis que l’ombre d’Orphée se retrouve définitivement réunie avec
                        Eurydice dans les Enfers. (11, 44-66)</label>
                    <label>Bacchus ne laisse pas impuni le meurtre d’Orphée et, pour châtier les
                        Ménades qui avaient participé ou assisté au meurtre, il les métamorphose en
                        arbres enracinés sur place. (11, 67-84)</label>
                    <l><milestone unit="sent"/>Tandis que le chantre de Thrace<note place="bottom">Orphée était au centre du
                            livre 10. Il y était notamment représenté comme envoûtant par ses chants
                            les arbres (10, 88-108) et les animaux (10, 143-144). Les récits
                            concernant Ganymède, Hyacinthe, Vénus et Adonis commencent en 10, 143 et
                            finissent à la fin du livre 10.</note> avec ce genre de récits</l>
                    <l>Entraîne à sa suite forêts, bêtes sauvages et rochers,</l>
                    <l>Voilà que les femmes des Cicones<note place="bottom">Les Cicones étaient un
                            peuple de Thrace, à l’embouchure de l’Hèbre. (Voir 6, 710 ; 10, 2). La
                            Thrace est, on le sait, la patrie d’Orphée, mais aussi le lieu d’origine
                            des cérémonies en l’honneur de Bacchus, que les femmes en proie au
                            délire bacchique célébraient dans une sorte de folle ivresse. On les a
                            vues à l’œuvre par exemple dans la légende de Penthée, à Thèbes (3,
                            692-733). Cf. aussi 9, 641 où la folie de Byblis est comparée à celle
                            des Bacchantes de l’Ismarus, une montagne de Thrace. Ovide annonce ici
                            les Ménades, liées au culte de Bacchus, et qui vont se déchaîner et
                            faire périr Orphée (11, 20-43).</note>, en proie au délire,</l>
                    <l>La poitrine couverte de peaux de bêtes, aperçoivent du haut d’un tertre</l>
                    <l>Orphée accompagnant ses chants des accords de sa lyre.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>L’une d’elles secoue sa chevelure dans l’air léger :</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>« Le voilà, le voilà, celui qui nous méprise<note place="bottom">Allusion à
                            la misogynie d’Orphée, évoquée en 10, 79-82.</note> ! », dit-elle</l>
                    <l>Et, visant la bouche harmonieuse du poète d’Apollon<note place="bottom"
                            >Orphée étant fils d’Œagre, on ne peut traduire, comme le fait
                            G. Lafaye, « chantre qui eut pour père Apollon ». Mais compte tenu des
                            rapports entre Apollon et la poésie, tout poète peut être considéré
                            comme un adepte d’Apollon ou un protégé du dieu. J. Chamonard traduit
                            « chantre aimé d’Apollon ».</note>,</l>
                    <l>Elle lance son thyrse<note place="bottom"> Le thyrse est un long bâton dont
                            la tête était formée d’une pomme de pin, d’une touffe de lierre ou de
                            feuilles de vigne ; les adorateurs de Bacchus le portaient dans les
                            cérémonies rituelles. A. Rich (<hi rend="i">Dictionnaire des
                                antiquités</hi>, Payot, 1995, p. 643) explique que « c’était
                            primitivement une lance, dont la pointe était entourée et cachée » par
                            les objets qui viennent d’être énumérés. C’est à cette forme ancienne
                            que pourrait renvoyer Ovide, le texte latin parlant <hi rend="i"
                                >de hasta</hi>, qui se traduit techniquement en français par
                            « lance ». On comprend mieux que le jet du thyrse sur Orphée ne le
                            blesse pas.</note> orné de feuilles, qui le marque sans le blesser.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Une deuxième s’arme d’une pierre, qu’elle jette en l’air,</l>
                    <l>Mais le projectile, dominé par l’accord de la voix et de la lyre,</l>
                    <l>Vint tomber aux pieds du poète, comme pour implorer son pardon</l>
                    <l>Après tant de folle audace. <milestone unit="sent"/>Cependant les attaques se font plus osées,</l>
                    <l>Toute retenue a disparu et la démente Érinye<note place="bottom">Ou Furie,
                            une des trois déesses qui poussaient les hommes aux crimes. Cf. 1,
                            241 qui renvoie à <hi rend="i">Én</hi>., 2, 337-338 avec la note.</note>
                        règne en maître.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Le chant d’Orphée aurait pu émousser tous les traits ; mais</l>
                    <l>Une clameur immense, la flûte du Bérécynthe<note place="bottom">Nom d’une
                            ville et d’une montagne de Phrygie, liées au culte de Cybèle. Voir Fastes, 4, 179-246 sur les fêtes de Cybèle, et en particulier la n.
                            au vers 4, 181 sur la flûte bérécynthienne. Ovide mélange ici des
                            éléments provenant des cultes orientaux de Cybèle et de Bacchus. C’était
                            déjà ce qui se passait en 3, 532-537 et en 4, 391-398.</note> au bout
                        recourbé,</l>
                    <l>Les tambourins, les battements et les hurlements bacchiques</l>
                    <l>Couvrirent le son de la cithare<note place="bottom">Tout comme la lyre, la
                            cithare est un instrument à cordes, et Ovide désigne indistinctement ces
                            deux objets comme l’instrument d’Orphée (voir 11, 50 et 52). Pour plus
                            de détails et des illustrations, voir A. Rich, <hi rend="i">Dictionnaire
                                des antiquités</hi>, Payot, 1995, p. 161 (<hi rend="i">cithara</hi>)
                            et 381 (<hi rend="i">lyra</hi>).</note> ; et finalement les rochers,</l>
                    <l>N’entendant plus le poète, devinrent rouges de sang.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>En premier lieu, comme la voix du chanteur tenait toujours envoûtés</l>
                    <l>Des oiseaux sans nombre, des serpents, une troupe de bêtes sauvages,</l>
                    <l>Les Ménades<note place="bottom">En latin, le terme s’applique aussi bien aux
                            Bacchantes du culte de Bacchus qu’aux prêtresses de Cybèle.</note> se
                        saisirent d’eux, qui attestaient le triomphe d’Orphée.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ensuite, mains ensanglantées, elles se tournent vers Orphée,</l>
                    <l>Et se rassemblent comme les oiseaux, qui parfois aperçoivent</l>
                    <l>Un oiseau de nuit<note place="bottom">Il s’agirait du hibou.</note> errant en
                        plein jour ; et comme dans un amphithéâtre</l>
                    <l>Des chiens s’acharnent sur un cerf condamné à périr le matin dans
                        l’arène,</l>
                    <l>Elles fondent sur le poète et jettent sur lui leurs thyrses</l>
                    <l>Ornés de verts feuillages, des thyrses non destinés à cet usage. <milestone unit="sent"/>Les unes</l>
                    <l>Lancent des mottes de terre, d’autres des branches d’arbres arrachées,</l>
                    <l>D’autres des pierres. <milestone unit="sent"/>Et comme pour fournir des armes à leur fureur,</l>
                    <l>Le hasard voulut que des bœufs tirant une charrue remuent la terre</l>
                    <l>Et que, non loin de là, de robustes paysans tout en sueur</l>
                    <l>Préparent les récoltes, en creusant péniblement leurs champs.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>À la vue de la troupe des femmes, ils fuient, laissant sur place</l>
                    <l>Leurs instruments de travail. <milestone unit="sent"/>Dans les champs désertés</l>
                    <l>Gisent épars des sarcloirs, de lourds râteaux et de longues houes.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ces sauvages s’emparent des outils, mettent en pièces les bœufs</l>
                    <l>Aux cornes menaçantes, puis viennent s’en prendre à la vie du poète.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Il tendait les mains et alors pour la première fois, ses paroles</l>
                    <l>Restaient sans effet et sa voix ne touchait plus rien ni personne.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Les femmes sacrilèges l’achèvent et, ô Juppiter, par cette bouche</l>
                    <l>Écoutée par les rochers et comprise par les bêtes sauvages,</l>
                    <l>Son âme s’est exhalée et s’est éloignée dans le vent.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Toi, Orphée, les oiseaux affligés, la foule des bêtes,</l>
                    <l>Les durs rochers, les forêts qui souvent ont suivi ton chant,</l>
                    <l>Tous t’ont pleuré. <milestone unit="sent"/>L’arbre, dépouillé de son feuillage, cheveux rasés,</l>
                    <l>A pris ton deuil ; les fleuves mêmes racontent qu’ils se sont gonflés</l>
                    <l>De leurs propres larmes ; les Naïades et les Dryades couvrirent</l>
                    <l>Leurs voiles de couleur sombre et laissèrent flotter leurs cheveux.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Les membres d’Orphée sont dispersés en divers lieux ; toi, l’Hèbre<note
                            place="bottom">Fleuve de Thrace, cité déjà en 2, 257.</note>,</l>
                    <l>Tu as recueilli sa tête et sa lyre, et – miracle ! –, sa lyre,</l>
                    <l>Glissant au milieu du fleuve, émet une sorte de sanglot plaintif ;</l>
                    <l>Sa langue sans vie murmure, plaintive, et, plaintives, les rives
                        répondent.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Maintenant parvenus à la mer ces restes quittent le fleuve familier</l>
                    <l>Et prennent possession du rivage de la Méthymne de Lesbos<note place="bottom"
                            >Méthymne est une ville, au nord de l’île de Lesbos. De l’embouchure de
                            l’Hèbre à Lesbos, les restes ont dû traverser une partie de la mer
                            Égée.</note>.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Là un affreux serpent<note place="bottom">Cette métamorphose, présentée comme
                            une punition d’Apollon, qui protège son poète (cf. vers 8) Orphée, ne
                            semble pas attestée ailleurs. Serait-on en présence d’une étiologie
                            suggérée par une forme particulière de rocher ?</note> veut s’en prendre
                        à cette tête abandonnée</l>
                    <l>Sur ce rivage étranger, à ces cheveux d’où l’eau dégouline.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Finalement Phébus survient et écarte le serpent prêt à mordre</l>
                    <l>Et il transforme en pierre sa gueule béante, et ses mâchoires figées</l>
                    <l>Se durcissent, telles qu’elles étaient, largement écartées.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>L’ombre d’Orphée<note place="bottom">Évocation de la première descente
                            d’Orphée aux enfers (10, 1-63).</note> se glisse sous terre et il
                        reconnaît tous les lieux</l>
                    <l>Qu’il avait vus avant ; puis, la cherchant dans les champs réservés</l>
                    <l>Aux êtres pieux, il découvre Eurydice et la serre dans ses bras avides.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Tantôt tous deux, accordant leurs pas, se promènent en ce lieu ;</l>
                    <l>Tantôt, il la suit et elle le précède ; tantôt il marche le premier,</l>
                    <l>Et sans crainte désormais, Orphée se retourne et regarde son Eurydice.</l>
                </div>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
