<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Géorigiques</title>
                <title type="book">Œuvres complètes de Virgile</title>
                <author>Virgile</author>
                <editor>J.-R.-T. Cabaret-Dupaty</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k859821v</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Virgile</author> / <title>Géorgiques</title> / <title>Œuvres complètes de
                    Virgile</title> / J.-R.-T. Cabaret-Dupaty (trad.) /Paris / 1897 / p. 101-104.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Géorigiques. Œuvres complètes de Virgile</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1897"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>cabaret-dupaty1897</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1897">1897</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Virgile</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Géorgiques</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition resp="trad">J.-R.-T. Cabaret-Dupaty</docEdition>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <head>Chant IV</head>
            <p><pb n="101" xml:id="p101"/><milestone unit="sent"/>La vengeance d’un dieu te poursuit : tu expies un grand
                forfait. <milestone unit="sent"/>Le malheureux Orphée, pour te punir de lui <pb n="102" xml:id="p102"/>avoir
                ravi son épouse, t’inflige ce châtiment, qui, grâce aux Destins, n’égale pas encore
                ton crime. <milestone unit="sent"/>Un jour, pour échapper à ta poursuite, elle fuyait à pas précipités le
                long du fleuve ; et l’imprudente ne vit pas à ses pieds, dans les hautes herbes de
                la rive, un énorme serpent qui lui donna la mort. <milestone unit="sent"/>Les Dryades, ses compagnes,
                remplirent les montagnes de leurs cris ; les sommets du Rhodope la pleurèrent ; les
                cimes du Pangée, la terre de Rhésus, consacrée à Mars, les Gètes, l’Hèbre et les
                champs d’Orithye gémirent sur son trépas. <milestone unit="sent"/>Pour lui, consolant sa douleur par les
                accords de sa lyre, il se tenait sur la rive solitaire, et là, tendre épouse, il te
                chantait au lever de l’aurore, et te chantait encore au déclin du jour.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Il osa pénétrer jusqu’aux portes du Ténare, dans les sombres demeures de Pluton, et,
                traversant ces bois où règne une ténébreuse horreur, il aborda les Mânes et leur roi
                formidable, et ces divinités que les pleurs des humains n’ont jamais attendries. <milestone unit="sent"/>Il
                chantait, et, touchés de ses doux accords, les ombres légères, les pâles fantômes
                accouraient du fond de l’Érèbe, aussi nombreux que ces oiseaux qui se rassemblent
                par milliers dans les forêts, lorsque le soir ou une pluie d’orage les chasse des
                montagnes. <milestone unit="sent"/>C’étaient des mères, des époux, des héros magnanimes, moissonnés par le
                trépas, des enfants, de jeunes vierges, des fils à la fleur de l’âge, placés sur le
                bûcher aux yeux de leurs parents ; victimes que le sombre marais du Cocyte, bordé
                d’affreux roseaux, environne de ses eaux dormantes, et que le Styx enferme neuf fois
                des replis de son onde. <milestone unit="sent"/>Ses chants émurent l’enfer lui-même et le Tartare, ce
                profond séjour de la Mort, et les cruelles Euménides aux cheveux entrelacés de noirs
                serpents ; Cerbère retint sa triste voix dans ses gueules béantes, et le vent cessa
                de faire tourner la roue d’Ixion.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Enfin Orphée revenait des enfers après avoir échappé à tous les périls, et Eurydice,
                rendue à ses vœux, remontait au séjour de la lumière en suivant son époux (ainsi
                l’avait ordonné Proserpine), quand un délire soudain s’empara de l’aveugle amant :
                faute bien pardonnable, si l’enfer savait <pb n="103" xml:id="p103"/>pardonner. <milestone unit="sent"/>Presque aux portes du jour, il s’arrête, hélas ! il oublie sa promesse, et, vaincu
                par l’amour, il tourne la tête pour regarder sa chère Eurydice. <milestone unit="sent"/>Au même instant
                s’évanouit le fruit de tant de peines ; le pacte conclu avec l’impitoyable tyran est
                rompu, et trois fois l’Averne retentit avec fracas.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ah ! malheureuse, s’écrie-t-elle ; qui donc me perd et te perd ainsi que moi, cher
                Orphée ? <milestone unit="sent"/>Quelle fureur barbare ! <milestone unit="sent"/>Déjà les cruels Destins me rappellent, et le
                sommeil ferme mes yeux pour jamais ! <milestone unit="sent"/>Adieu. L’éternelle nuit m’enveloppe et
                m’entraîne, sans que je puisse te presser de mes mains défaillantes : hélas ! je ne
                suis plus à toi.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Elle dit, et disparaît à ses yeux comme une légère vapeur qui se dissipe dans les
                airs. <milestone unit="sent"/>Orphée veut en vain la saisir et lui parler encore ; il n’embrasse qu’une
                ombre ; il ne la revoit plus, et le nocher des enfers lui défend de repasser l’onde
                qui les sépare. <milestone unit="sent"/>Que faire ? où porter ses pas après s’être vu deux fois ravir son
                épouse ? <milestone unit="sent"/>Par quels pleurs, par quels accents fléchir les divinités infernales ? <milestone unit="sent"/>Déjà
                l’ombre d’Eurydice passait dans la barque fatale.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Orphée, dit-on, pleura sept mois entiers son malheur sur les bords déserts du
                Strymon, au pied d’une roche escarpée, et fit retentir de ses gémissements les
                antres glacés de la Thrace. <milestone unit="sent"/>Sa voix adoucissait les tigres, et les chênes
                accouraient à ses magiques accords. <milestone unit="sent"/>Telle, à l’ombre d’un peuplier, la plaintive
                Philomèle déplore la perte de ses petits, qu’un laboureur inhumain a surpris et
                enlevés de leur nid, lorsqu’ils n’avaient pas encore de plumes. <milestone unit="sent"/>Elle passe la nuit à
                gémir, et, perchée sur la branche, elle recommence sans cesse son chant de douleur,
                et remplit de ses tristes accents tous les lieux d’alentour.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ni l’amour, ni l’hymen ne purent toucher son cœur. <milestone unit="sent"/>Seul, il errait à travers les
                glaces des régions hyperboréennes, sur les bords neigeux du Tanaïs, et dans les
                plaines du Riphée, couvertes d’éternels frimas, pleurant Eurydice et l’inutile
                bienfait de Pluton. <milestone unit="sent"/>Irritées de ses dédains, les femmes de la Thrace le mirent en
                pièces, au milieu des mystères <pb n="104" xml:id="p104"/>sacrés et des orgies
                nocturnes de Bacchus, et dispersèrent ses membres dans les champs. <milestone unit="sent"/>Sa tête, séparée
                de son cou d’albâtre, fut jetée dans l’Hèbre. <milestone unit="sent"/>Mais, tandis qu’elle roulait emportée
                par l’onde rapide, sa langue glacée redisait encore d’une voix mourante : <milestone unit="sent"/>« Eurydice ! Ah ! malheureuse Eurydice ! » et l’écho des rives répétait : « Eurydice ! ».</p>
        </body>

    </text>
</TEI>
