<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les metamorphoses d’Ovide</title>
                <title type="sub">Mises en vers françois</title>
                <author>Ovide</author>
                <editor>Thomas Corneille</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k10430392/
                    https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k10430555</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Ovide</author> / <title>Les metamorphoses d’Ovide, mises en vers
                        françois</title> / Paris / Berthelemy Girin, Michel Brunet / 1687-1700 /
                    p. 395-408, p. 1-7.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Les metamorphoses d’Ovide, mises en vers françois</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Berthelemy Girin, Michel Brunet</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1687"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>poésie</genre>
                <structure>corneille1697</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1687">1687-1700</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Ovide</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Les metamorphoses d’Ovide</titlePart>
                    <titlePart type="sub">Mises en vers françois</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition resp="trad">Thomas Corneille</docEdition>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Livre X</head>
                <div>
                    <head>Fable I <lb/>La descente d’Orphée aux Enfers</head>
                    <l><milestone unit="sent"/><pb n="395" xml:id="p395"/>Hymen quitte la Crete, et volant vers la
                        Thrace,</l>
                    <l>Appellé par Orphée, il va prendre sa place,</l>
                    <l>Où ce Chantre fameux par des mots solemnels</l>
                    <l>Doit livrer sa franchise à des nœuds éternels.</l>
                    <l><pb n="396" xml:id="p396"/><milestone unit="sent"/>Il y vient, mais helas ! quelle triste
                        semonce !</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>De ces mots solemnels aucun ne se prononce.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ce Dieu qui n’est suivi ny des Ris ny des Jeux</l>
                    <l>N’apporte à cette noce aucun présage heureux.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>De la torche qu’il tient la flame qui petille</l>
                    <l>Est un feu qui consume, et non un feu qui brille.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Cette torche s’éteint, et commence à fumer,</l>
                    <l>Sans qu’aucun mouvement la puisse rallumer.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ce qui fuit est funeste, et répond au presage.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Orphée aime Euridice, et comme elle est d’un âge</l>
                    <l>Qui luy fait rechercher mille innocens plaisirs,</l>
                    <l>Il ne refuse rien à ses jeunes desirs.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Un jour que se donnant entiere aux promenades</l>
                    <l>Elle court, et badine avec quelques Naiades,</l>
                    <l>Elle foule un Serpent, qui sous l’herbe caché</l>
                    <l>Prepare son venin dés qu’il se sent touché.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Il la mord au talon ; elle tombe, elle expire.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Orphée au desespoir pleure, gemit, soûpire,</l>
                    <l>Et rien n’estant capable, aprés un tel malheur,</l>
                    <l>De soulager l’excés de sa vive douleur,</l>
                    <l>Il se resout enfin d’aller parmi les Ombres</l>
                    <l>Implorer le secours des Divinitez sombres.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Il descend aux Enfers, et sans trop s’étonner</l>
                    <l>Des Fantômes errans qui vont l’environner,</l>
                    <l><pb n="397" xml:id="p397"/>Il penetre jusqu’où Pluton et Proserpine</l>
                    <l>Font rendre ce qu’on doit à leur Grandeur divine.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Là, son Lut de sa voix soûtenant les concerts,</l>
                    <l>Du ton le plus touchant il leur chante ces Vers.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Dieux du noir et profond Empire,</l>
                    <l>Où l’inflexible Mort tour-à-tour nous attire,</l>
                    <l>Daignez prester l’oreille à mes tristes accens.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Je ne vous diray rien qui ne soit veritable,</l>
                    <l>Mais si je veux vous faire un recit pitoyable,</l>
                    <l>Je vous diray ce que je sens.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Dans ces lieux d’horreur et de peine</l>
                    <l>Un desir curieux n’est point ce qui m’amene,</l>
                    <l>De tout ce qui s’y fait je ne viens rien troubler.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Je n’y viens point poussé d’une ardeur temeraire</l>
                    <l>Chercher à mettre aux fers le monstrueux Cerbere,</l>
                    <l>Dont les aboyemens font trembler.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Euridice, mon Euridice,</l>
                    <l>Qui fit toute ma joye, et qui fait mon supplice,</l>
                    <l>Est l’unique sujet qui porte icy mes pas.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Au plus beau de son âge, et malgré la Nature,</l>
                    <l>D’un Serpent ennemi la funeste morsure</l>
                    <l>A precipité son trepas.</l>
                    <l><pb n="398" xml:id="p398"/><milestone unit="sent"/>Accablé d’ennuis pour sa perte</l>
                    <l>J’ay voulu la souffrir, je l’ay mesme soufferte</l>
                    <l>Sans trop faire éclater mon juste desespoir.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Mais l’Amour me contraint à ce que j’ose faire.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Et quels cœurs ont jamais refusé de luy plaire,</l>
                    <l>Qu’il n’ait soûmis à son pouvoir ?</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ce Dieu d’une éternelle guerre</l>
                    <l>Rend si craint dans le Ciel, si connu sur la Terre,</l>
                    <l>Dans vos sombres États ne sçairoit l’estre moins :</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Si d’un ravissement qui vous couvrit de gloire</l>
                    <l>Le temps nous a laissé la veritable histoire,</l>
                    <l>C’est l’Amour seul qui vous a joints.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Par cet Amour qui vous assemble,</l>
                    <l>Par ce Royaume affreux où devant vous tout tremble,</l>
                    <l>Par ces noirastres eaux dont il est abbreuvé ;</l>
                    <l>S’il se peut que jamais la pitié vous flechisse,</l>
                    <l>Laissez revoir le jour à l’aimable Euridice</l>
                    <l>Dont la mort m’a trop-tost privé.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>La perdrez-vous pour me la rendre ?</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Vostre Empire par-tout a sceu toûjours s’étendre,</l>
                    <l><pb n="399" xml:id="p399"/>Icy bas, tost ou tard, chacun doit arriver.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>C’est nostre inévitable et derniere retraite,</l>
                    <l>Et dans quelque dégoust que son séjour nous jette,</l>
                    <l>Personne ne s’en peut sauver.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Sujette à cet ordre supréme</l>
                    <l>Vous verrez revenir Euridice elle-mesme,</l>
                    <l>Aprés qu’un juste terme aura rempli ses jours.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Tout ce que je demande est le seul avantage</l>
                    <l>De voir, si de ses ans vous luy rendez l’usage,</l>
                    <l>La Nature en regler le cours.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Si les Destins impitoyables</l>
                    <l>Veulent que ma douleur vous trouve inexorables,</l>
                    <l>Tout vivant que je suis, je renonce au retour.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Auprés d’elle aux Enfers Euridice m’appelle.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Gardez-la, gardez-moy, je l’adore, et sans elle</l>
                    <l>Je ne veux jamais voir le jour.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>De ses tristes ennuis les sensibles atteintes</l>
                    <l>Sur des tons si touchans luy font former ses plaintes,</l>
                    <l>Que les Ombres qu’en foule ils sont l’art d’attirer,</l>
                    <l>Trouvent, quoy que sans corps, des larmes pour pleurer.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Surpris d’un chant si doux l’infortuné Tantale</l>
                    <l>Oublie en ce moment cette soif sans égale,</l>
                    <l><pb n="400" xml:id="p400"/>Qui luy fait à toute heure avidement chercher</l>
                    <l>L’eau, qui le fuit si-tost qu’il s’en veut approcher.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Suspendant leur travail les tristes Danaïdes</l>
                    <l>Different à remplir leurs vaisseaux toûjours vuides.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Dans sa rouë Ixion, sans la faire tourner,</l>
                    <l>Des accords qu’il entend ne peut trop s’étonner.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ces Oiseaux affamez que rien ne rassasie</l>
                    <l>Cessent quelques moment de déchirer Titie ;</l>
                    <l>Et sur sa Pierre assis, afin d’écouter mieux,</l>
                    <l>Sisiphe tout ravi croit estre dans les Cieux.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>On tient mesme qu’alors ces Sœurs impitoyables,</l>
                    <l>Qu’une aveugle fureur rend toûjours implacables,</l>
                    <l>Se laissant attendrir aux charmes de sa voix,</l>
                    <l>Répandirent des pleurs pour la premiere fois.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Orphée a sceu toucher Pluton et Proserpine.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ses concerts ont pour eux une vertu divine ;</l>
                    <l>Ils plaignent son malheur, et pour le consoler,</l>
                    <l>Il demande Euridice, ils la font appeller.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Son Ombre encor recente erroit parmy les Ombres</l>
                    <l>Dont depuis peu la mort a peuplé ces lieux sombres.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Elle vient, et boitant fait connoistre à son pas</l>
                    <l>Qu’un accident funeste a causé son trépas.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>À son fidelle Époux cette Épouse est renduë,</l>
                    <l>Mais vers elle en marchant s’il détourne la veuë</l>
                    <l><pb n="401" xml:id="p401"/>Avant qu’il soit sorti de l’infernal séjour,</l>
                    <l>Pour jamais, quoy qu’il fasse, il la perd sans retour.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Que ne promet-on point pour avoir ce qu’on aime ?</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Il jure d’obeir à cette loy supreme,</l>
                    <l>Et dans ces lieux couverts d’une éternelle nuit,</l>
                    <l>Il marche le premier, Euridice le suit ;</l>
                    <l>Par un sentier fâcheux qui monte et se resserre,</l>
                    <l>Ils estoient déjà prests de regagner la terre,</l>
                    <l>Quand l’amoureux Orphée, apprehendant toûjours</l>
                    <l>Qu’Euridice égarée en ces obscurs détours</l>
                    <l>Ne trompe en se perdant un amour si fidelle,</l>
                    <l>Impatient de voir, tourne les yeux vers elle ;</l>
                    <l>Soudain pour avance faisant de vains efforts,</l>
                    <l>Elle redevient Ombre, et demeure sans corps.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Il tend les mains, la cherche, et telle est sa disgrace,</l>
                    <l>Que croyant l’embrasser c’est de l’air qu’il embrasse.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Pour avoir de Pluton mal observé les loix,</l>
                    <l>Il la tuë, elle meurt une seconde fois ;</l>
                    <l>Mais cette courte vie aussi-tost étoufée</l>
                    <l>Ne l’autorise point à se plaindre d’Orphée :</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Et quelle juste plainte auroit-elle à former,</l>
                    <l>D’un Mary qui la perd pour sçavoir trop aimer ?</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Par un dernier adieu, dit du ton le plus tendre,</l>
                    <l>Mais prononcé si bas qu’il a peine à l’entendre,</l>
                    <l><pb n="402" xml:id="p402"/>Elle marque sa flame, et se laisse engloutir</l>
                    <l>Dans l’abisme profond dont elle alloit sortir.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>De cette double mort l’assassinante image</l>
                    <l>Comblant son desespoir, luy glace le courage.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Il demeure immobile, et tel que ce Berger</l>
                    <l>Qu’autrefois la frayeur en pierre fit changer,</l>
                    <l>Quand Hercule vainqueur du Chien à triple teste</l>
                    <l>Luy fit voir dans les fers son affreuse conqueste.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Il est sans voix, sans force, et son accablement</l>
                    <l>Semble l’avoir reduit à son dernier moment.</l>
                </div>
                <div>
                    <head>Fable II <lb/>Olene et Lethée en rochers</head>
                    <l><milestone unit="sent"/><pb n="403" xml:id="p403"/>En ce funeste estat qui découvre sa peine,</l>
                    <l>On diroit qu’il attend le triste sort d’Olene.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Olene par l’hymen avec Lethée uni,</l>
                    <l>Du trop d’orgueil qu’elle eut fut autrefois puni.</l>
                    <l><pb n="404" xml:id="p404"/><milestone unit="sent"/>Fiere de sa beauté, cette indiscrete Épouse,</l>
                    <l>La vantant en tous lieux s’en montra si jalouse,</l>
                    <l>Qu’elle la préferoit aux charmes glorieux</l>
                    <l>Que les Divinitez font briller dans les Cieux.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Cet oubli d’elle-mesme animoit leur vangeance.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Olene de sa Femme entreprit la défense,</l>
                    <l>Il la fit innocente, et pour mieux l’excuser</l>
                    <l>Prenant sur luy son crime, il osa s’accuser.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ces deux Infortunez par le mesme supplice</l>
                    <l>Eprouverent des Dieux la severe justice,</l>
                    <l>Et ce sont deux Rochers qui sur le mont Ida</l>
                    <l>Marquent le châtiment dont le Ciel décida.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Orphée au desespoir parle, prie, et pour grace</l>
                    <l>Demande que Caron aux Enfers le repasse ;</l>
                    <l>Mais comme la douleur étouffe cette voix</l>
                    <l>Dont le charme déjà l’a sceu vaincre une fois,</l>
                    <l>Ce rude Nautonnier prenant son humeur fiere,</l>
                    <l>D’un air dur et hautain rejette sa priere.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ainsi sept jours entiers cent projets differens</l>
                    <l>D’Orphée aux bords du Styx portent les pas errans.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Les larmes qu’il répand sur cette rive obscure</l>
                    <l>Sont pendant tout ce temps sur cette rive obscure</l>
                    <l>Sont pendant tout ce temps sa seule nourriture.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Enfin las de se plaindre, et voyant sa langueur</l>
                    <l>Inutile à flechir l’infernale rigueur,</l>
                    <l><pb n="405" xml:id="p405"/>Revenu sur la Terre il se retire en Thrace ;</l>
                    <l>Et là, toûjours rempli de sa triste disgrace,</l>
                    <l>Il gemit, se consume en regrets superflus,</l>
                    <l>Ou sur le mont Rhodope, ou sur le mont Émus.</l>
                </div>
                <div>
                    <head>Fable III <lb/>Les arbres attirez par la voix d’Orphée</head>
                    <l><milestone unit="sent"/><pb n="406" xml:id="p406"/>Il passe ainsi trois ans, sans que d’aucune
                        femme</l>
                    <l>Le charme le plus vif puisse rien sur son ame.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ennemi du beau sexe il en fuit l’entretien,</l>
                    <l>Et soit qu’il ait promis de n’aimer jamais rien,</l>
                    <l><pb n="407" xml:id="p407"/>Soit que de son amour la fin infortunée</l>
                    <l>Luy fasse pour toûjours detester l’hymenée,</l>
                    <l>Quelque brillant Objet qui cherche à le gagner,</l>
                    <l>Il n’en reçoit les soins que pour les dédaigner.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Mesme ces chants si doux qui ravissent les ames,</l>
                    <l>Quoy que fort souhaitez, ne sont plus pour les Femmes,</l>
                    <l>Et s’il les fait ouïr, c’est dans les seuls vergers</l>
                    <l>Où sans nulle Bergere il trouve des Bergers.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Au haut d’une colline est une verte Plaine</l>
                    <l>Où ce Chantre affligé tous les jours se promene.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>C’estoit un lieu sans ombre, et qui trop découvert</l>
                    <l>Aux rayons du Soleil estoit par-tout ouvert.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Aussi-tost que sa voix y seconde sa Lire,</l>
                    <l>Les Arbres qu’à l’envi ce doux concert attire,</l>
                    <l>Étendant tout autour leurs branchages épais,</l>
                    <l>Donnent à cette Plaine et de l’ombre et du frais.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>On y voit attentifs à sa plainte amoureuse</l>
                    <l>Le Peuplier, Le Chesne, et l’Érable, et l’Yeuse,</l>
                    <l>Le Saule, le Tilleul, le Sapin, le Cormier,</l>
                    <l>Le Hestre, le Lotos, le Fresne, le Palmier,</l>
                    <l>Le Laurier et le Mirte, et le Plane et le Lierre,</l>
                    <l>Le Coudrier, la Vigne et l’Ormeau qu’elle serre,</l>
                    <l><pb n="408" xml:id="p408"/>Le Pin, arbre cheri de la Mere des Dieux.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Atis, qui de son Prestre eut l’employ glorieux,</l>
                    <l>Lors que par une triste et funeste avanture</l>
                    <l>Trop aimé d’une Nimphe il changea de figure,</l>
                    <l>Sous cette dure écorce essuya le chagrin</l>
                    <l>D’avoir à se soûmettre aux ordres du Destin.</l>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Livre XI</head>
                <div>
                    <head>Fable I <lb/>Femmes de Thrace changées en arbres</head>
                    <l><milestone unit="sent"/><pb n="1" xml:id="p1"/>Tandis que par ses chants mariez à sa Lire</l>
                    <l>Orphée enchante, émeut les Bestes qu’il attire,</l>
                    <l>Et que des lieux voisins, pour entendre sa voix,</l>
                    <l>S’avancent à l’envy les Rochers et les Bois,</l>
                    <l><pb n="2" xml:id="p2"/>On conspire sa perte, et les Dames de Thrace</l>
                    <l>À qui Bacchus inspire une insolente audace,</l>
                    <l>Semblent avoir le cœur des cruels animaux</l>
                    <l>Dont pour habillement elles ont pris les peaux.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Des faveurs de ce Dieu cette Troupe échaufée</l>
                    <l>Court les cheveux épars où chante alors Orphée,</l>
                    <l>Et l’ayant découvert d’un endroit élevé,</l>
                    <l>Le voicy, ce Perfide à nos coups reservé,</l>
                    <l>Dit celle qui de loin l’apperçoit la premiere.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Vangeons-nous des mépris de cette ame trop fiere,</l>
                    <l>De ce presomptueux, qui de luy seul charmé,</l>
                    <l>Declare nostre sexe indigne d’estre aimé.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ce discours est suivy d’un dard qu’elle luy lance ;</l>
                    <l>Mais quoy qu’avec effort poussé par la vangeance,</l>
                    <l>Les feuilles dont ce dard jusqu’au bout est couvert</l>
                    <l>Font qu’il a peu de force, et que le coup se perd.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Une autre contre luy fait voler une pierre.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Par son chant arrestée, elle tombe par terre,</l>
                    <l>Et demeure à ses pieds, comme pour s’excuser</l>
                    <l>De ce que pour le perdre on la forçoit d’oser.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Mais quoy qu’il deust flechir les plus barbares ames,</l>
                    <l>Ce qui vainc des cailloux n’adoucit point des Femmes.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>L’impatiente ardeur de jouïr de sa mort</l>
                    <l>Ne souffre point de borne à leur brûlant transport.</l>
                    <l><pb n="3" xml:id="p3"/><milestone unit="sent"/>L’excés en est porté jusqu’à la barbarie.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Chacune en l’attaquant a l’air d’une Furie,</l>
                    <l>Et jamais on ne vit combat precipité</l>
                    <l>Autoriser la rage à tant de cruauté.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Contre luy cependant tout ce qui leur sert d’armes,</l>
                    <l>De sa voix triomphante auroit senti les charmes,</l>
                    <l>Si leur son mal reglé de divers instrumens,</l>
                    <l>Leurs battemens de mains, leurs affreux hurlemens,</l>
                    <l>Leurs cornets, leurs bassins frapez avec manie</l>
                    <l>N’eussent de ses accords étoufé l’harmonie.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ainsi faute d’entendre, estant libres d’agir,</l>
                    <l>De son sang les cailloux commencent à rougir.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Elles n’épargnent rien, et leurs premiers carnages</l>
                    <l>Font fuir et les Serpens et les Bestes sauvages,</l>
                    <l>Dont ce Chantre divin avoit sceu par son art</l>
                    <l>Se faire tout autour un spatieux rempart.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Sans nul obstacle alors ces cruelles Bacchantes</l>
                    <l>Sur cet Infortuné portent leurs mains sanglantes.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Comme on voit mille Oiseaux entourer un Hibou</l>
                    <l>S’il ose avant la nuit se tirer de son trou,</l>
                    <l>Ou comme dans ces Jeux dont Rome est idolatre,</l>
                    <l>Quand tout est bien fermé par un Amphitheatre,</l>
                    <l>Les Chiens se trouvent prests à fondre le matin</l>
                    <l>Sur le Cerf qu’on leur doit amener pour butin ;</l>
                    <l><pb n="4" xml:id="p4"/>Ainsi dans sa fureur cette Troupe endurcie,</l>
                    <l>Tant qu’Orphée est vivant, ne peut estre adoucie,</l>
                    <l>Et pour l’ornement seul les Tirses destinez</l>
                    <l>Changeant d’usage enfin contre luy sont tournez.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>L’une pour l’accabler prend des motes de terre,</l>
                    <l>L’autre la plus aiguë ou la plus grosse pierre,</l>
                    <l>L’autre une branche d’arbre, et dans l’emportement</l>
                    <l>Où les met du combat le dur acharnement,</l>
                    <l>Comme s’il n’estoit point assez d’armes pour elles,</l>
                    <l>Le hazard à leur rage en fournit de nouvelles.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Assez prés de ce lieu differens Laboureurs</l>
                    <l>À cultiver la terre employoient leurs sueurs.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>L’un la beche à la main l’entame et la remuë ;</l>
                    <l>L’autre pour la mieux fendre y conduit la charuë,</l>
                    <l>Et quand frapez d’un bruit qui va jusques aux Cieux</l>
                    <l>Sur ce qui le fait naistre ils ont jetté les yeux,</l>
                    <l>Effrayez d’un combat dont ils craignent la suite,</l>
                    <l>Ils cherchent à s’en mettre à couvert par la fuite,</l>
                    <l>Abandonnent les champs, et là, de toutes parts</l>
                    <l>Laissent de leur travail les instrumens épars.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>C’est peu de s’en saisir ; l’ardeur qui les transporte</l>
                    <l>Rendant chaque Bacchante et plus fiere et plus forte,</l>
                    <l>Ce qu’aux Bœufs la Nature a pris soin d’attacher,</l>
                    <l>Ce qui fait leur défense, elles vont l’arracher.</l>
                    <l><pb n="5" xml:id="p5"/><milestone unit="sent"/>Tout leur sert contre Orphée, et la fin de sa vie</l>
                    <l>Suffit seule à leur haine, et la laisse assouvie.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Il a beau les prier ; sa voix, sa belle voix</l>
                    <l>Manque enfin de pouvoir pour la premiere fois.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Il tombe sous leurs coups sans que sa mort les touche,</l>
                    <l>Et son ame s’enfuit par cette mesme bouche,</l>
                    <l>Qui de ses doux accords étalant les appas</l>
                    <l>Donnoit du sentiment à ce qui n’en a pas.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Les Oiseaux dans les airs, d’une voix moins ouverte,</l>
                    <l>Font retentir l’ennuy que leur cause sa perte.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Les Rochers, pour marquer leur sensibilité,</l>
                    <l>Font paroistre une prompte et longue humidité.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Les Fleuves de regret hors de leur lit s’étendent,</l>
                    <l>Et grossissent leurs eaux de larmes qu’ils répandent.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>De leurs feüillages verts les Arbres dépoüillez</l>
                    <l>Expliquent la douleur dont ils sont travaillez.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Les cris des Animaux font connoistre leurs peines,</l>
                    <l>Et les Nymphes des Bois, et celles des Fontaines,</l>
                    <l>Prenant des voiles noirs, declarent hautement</l>
                    <l>Quel est dans cette mort leur triste accablement.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Les membres dispersez du malheureux Orphée,</l>
                    <l>D’un sexe forcené deplorable trophée,</l>
                    <l>Demeurent au lieu mesme où sa funeste mort</l>
                    <l>Vient enfin de remplir la cruauté du Sort.</l>
                    <l><pb n="6" xml:id="p6"/><milestone unit="sent"/>Aprés s’estre étendu l’Hebre qui se retire</l>
                    <l>Emporte dans ses eaux et sa teste et sa Lire,</l>
                    <l>Et cessant à regret de suivre ses chansons,</l>
                    <l>Cette Lire en roulant rend de lugubres sons.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Sa langue, quoy que morte, a part à ce prodige.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Son murmure plaintif fait voir qu’elle s’afflige,</l>
                    <l>Et soudain par des tons confus et languissans</l>
                    <l>Le rivage répond à leurs tristes accens.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Avec le tribut d’eaux que sans cesse il appreste</l>
                    <l>L’Hebre porte à la mer et la Lire et la teste,</l>
                    <l>Et la force du vent qui soûleve les flots,</l>
                    <l>Les pousse l’une et l’autre aux rives de Lesbos.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Là, se trouve un Serpent dont le corps se déploye.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>De la teste qu’il voit il veut faire sa proye.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Il se roule, il s’approche, et perd quelques instans</l>
                    <l>À lecher les cheveux d’eau par-tout degoutans.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Déja la teste estant tout-à-fait découverte,</l>
                    <l>Pour ronger le visage il tient sa gueule ouverte.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Apollon l’en empesche, et prompt à le charmer,</l>
                    <l>Le change en pierre avant qu’il ait pû la fermer.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Orphée est cependant dans le Royaume sombre,</l>
                    <l>Et si-tost que la mort y fait errer son Ombre,</l>
                    <l>Il reconnoist les lieux où sa charmante voix</l>
                    <l>L’a déjà, tout vivant, fait entrer une fois.</l>
                    <l><pb n="7" xml:id="p7"/><milestone unit="sent"/>Les routes à choisir par là luy sont aisées.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Aussi va-t-il d’abord dans les champs Élisées.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Il y trouve Euridice, et l’amour qu’il ressent</l>
                    <l>Luy donne à l’embrasser un plaisir innocent.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Ces Amans qu’en ce lieu leur tendresse rassemble,</l>
                    <l>Ravis de se revoir, se promenent ensemble.</l>
                    <l><milestone unit="sent"/>Leur tranquille bonheur ne sçauroit plus changer,</l>
                    <l>L’Époux voit son Épouse, et la vois dans danger.</l>
                </div>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
