<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Géorigiques</title>
                <title type="book">Œuvres de Virgile traduites en françois, le texte vis-à-vis la
                    traduction, avec des remarques</title>
                <author>Virgile</author>
                <editor>Pierre-François Desfontaines</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_00GOO0100137001100404198#</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Virgile</author> / <title>Géorigiques</title> / <title>Œuvres
                        de Virgile traduites en françois, le texte vis-à-vis la traduction, avec des
                        remarques</title> / Pierre-François Desfontaines / Lyon / J.H. Ayné / 1810 / p. 211-215.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Géorigiques. Oeuvres de Virgile traduites en françois, le texte
                            vis-à-vis la traduction, avec des remarques</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>J.H. Ayné</publisher>
                        <pubPlace>Lyon</pubPlace>
                        <date when="1810"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>desfontaines1810</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1810">1810</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Virgile</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Géorigiques</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition resp="trad">Pierre-François Desfontaines</docEdition>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <head>Chant IV</head>
            <p><pb n="211" xml:id="p211"/><milestone unit="sent"/>C’est un dieu qui exerce sur toi sa vengeance ; tu portes
                la peine d’un grand crime. <milestone unit="sent"/>Le déplorable Orphée, si les destins l’eussent permis,
                t’auroit encore plus maltraité. <milestone unit="sent"/>C’est son courroux, que tu éprouves ; c’est sa chère
                Euridice qu’il venge. <milestone unit="sent"/>Le châtiment n’égale pas le forfait.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Eurydice que tu poursuivois, fuyoit le long d’un fleuve ; elle n’aperçut point un
                serpent redoutable, caché sous l’herbe ; elle en fut piquée, et perdit la vie. <milestone unit="sent"/>Les
                dryades éplorées firent retentir de leurs cris les montagnes d’alentour. <milestone unit="sent"/>Les monts
                Rhodope et Pangée en furent émus ; toute la Thrace consacrée au dieu Mars, le pays
                des Gêtes, les contrées de l’Hèbre et d’Orithye versèrent des larmes. <milestone unit="sent"/>Le triste
                Orphée fuyant le commerce des hommes, tâchoit par le son de sa lyre, de soulager sa
                douleur. <milestone unit="sent"/>Nuit et jour sur un rivage désert, chère épouse, il déploroit ta perte. <milestone unit="sent"/>II
                osa même descendre dans les goufres du Ténare, pénétrer dans le royaume profond de
                Pluton, y traverser ces forêts ténébreuses où règne un éternel effroi, s’approcher
                du terrible monarque des morts, et aborder ces lugubres divinités, que les prières
                des mortels n’ont jamais fléchies.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Cependant toutes les ombres frappées de ses accords sortirent de leurs profondes
                retraites. <milestone unit="sent"/>Une foule de spectres s’assembla autour de lui, en aussi grand nombre que
                sur la fin du jour, ou au commencement d’un orage menaçant, on voit les oiseaux se
                réfugier sous les feuillages. <milestone unit="sent"/>Cette troupe confuse étoit composée d’hommes, de
                femmes, de héros magnanimes, de jeunes garçons, de jeunes filles, dont les corps <pb
                    n="213" xml:id="p213"/>avoient été mis sur le bûcher à la vue de leurs tristes
                parens. <milestone unit="sent"/>Les eaux noires et limoneuses du Cocyte, un marais bourbeux, et le fleuve
                odieux du Styx, qui se replie neuf fois sur lui-même, sont les barrières
                impénétrables qui retiennent les ombres dans cet affreux séjour.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Cependant les sons de la lyre d’Orphée, pénétrèrent dans les plus profondes demeures
                du Tartare, et en surprirent tous les pâles habitans. <milestone unit="sent"/>Les oreilles même des Furies,
                dont les têtes sont armées de serpens, en furent charmées. <milestone unit="sent"/>Le Cerbère, fermant ses
                trois gueules, cessa d’aboyer, et le mouvement de la roue d’Ixion fut suspendu.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Échappé de tous les dangers, Orphée revenoit sur la terre. <milestone unit="sent"/>Eurydice qui lui avoit été
                rendue, marchoit après lui vers le séjour de la lumière. <milestone unit="sent"/>Mais la reine des enfers
                lui avoit défendu de tourner la tête, et de jeter les yeux sur son épouse. <milestone unit="sent"/>Cependant
                un mouvement subit, dont il ne fut point le maître, lui fit oublier la loi : faute
                pardonnable, si les enfers savoient pardonner ! il s’arrêta, et lors qu’il étoit
                sur le point de revoir la lumière, vaincu par son ardeur, il voulut voir sa chère
                Eurydice. <milestone unit="sent"/>Il perdit en un instant tout le fruit de ses peines : son traité avec
                l’impitoyable tyran des ombres fut rompu, et les étangs de l’Averne retentirent par
                trois fois d’un bruit affreux. <milestone unit="sent"/>Hélas ! s’écria la malheureuse Eurydice, qui nous
                arrache ainsi l’un à l’autre ? quelle barbarie ! <milestone unit="sent"/>Le cruel destin me rappelle dans le
                sombre empire des morts : le sommeil du trépas ferme pour toujours mes yeux à la
                lumière. <milestone unit="sent"/>Adieu, cher époux : c’est en vain que je vous tends les bras ; je ne suis
                plus à vous, on m’entraîne dans les ténèbres éternelles. <milestone unit="sent"/>Elle dit, et disparut comme
                une légère vapeur.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Orphée courut après elle pour la rejoindre et lui parler. <milestone unit="sent"/>Vains efforts ! il ne la
                revit plus. <milestone unit="sent"/>Le nocher de la fatale barque ne lui permit point de repasser l’Achéron. <milestone unit="sent"/>Que fera-t-il dans cette triste conjoncture ? <milestone unit="sent"/>Que deviendra-t-il après avoir perdu
                sa chère épouse ? <milestone unit="sent"/>Essaiera-t-il encore de toucher les divinités infernales ? <milestone unit="sent"/>Il
                n’est plus temps : l’ombre d’Eurydice est déjà embarquée sur le Styx.</p>
            <p><pb n="215" xml:id="p215"/><milestone unit="sent"/>On dit que le malheureux époux passa sept mois entiers au
                pied d’un rocher, sur les rives désertes du Strymon, à pleurer sans cesse, et à
                faire retentir les antres de ses gémissemens. <milestone unit="sent"/>Au son de sa voix plaintive, mariée
                avec la lyre, les tigres parurent s’adoucir, et les chênes se mouvoir en cadence. <milestone unit="sent"/>Ainsi la triste Philomèle, désolée de la perte de ses petits, qu’un barbare
                oiseleur lui a enlevés, passe les nuits dans les bois à gémir et fait retentir de
                ses plaintes tous les lieux d’alentour. <milestone unit="sent"/>Depuis cette funeste aventure, Orphée fut
                insensible aux charmes de l’amour, et aux douceurs de l’hymen. <milestone unit="sent"/>Solitaire, au milieu
                des glaces de la Scythie, il erroit sur les bords du Tanais, et autour des monts
                Riphées, environnés d’éternels frimats. <milestone unit="sent"/>Là, se rappelant toujours sa chère Eurydice,
                il déploroit sa disgrace, et les vaines faveurs du dieu des enfers.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Cependant les femmes de Thrace, qu’il avoit dédaignées, exercèrent sur lui leur
                cruelle vengeance, dans les jours solennels des Orgies. <milestone unit="sent"/>Transportées de la fureur
                de Bacchus, elles se jetèrent sur lui, le déchirèrent, dispersèrent ses membres
                dans les campagnes ; et jetèrent sa tête dans l’Hèbre. <milestone unit="sent"/>Tandis qu’elle flottoit, on
                entendit sa langue prononcer encore le nom d’Eurydice, et les échos du rivage le
                répéter.</p>
        </body>

    </text>
</TEI>
