<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Métamorphoses d’Ovide en latin et françois, divisées en XV.
                    livres</title>
                <title type="sub"> Avec de nouvelles Explications Historiques, Morales et Politiques
                    sur toutes les Fables, chacune selon son sujet. Édition nouvelle, enrichie de
                    très-belles figures</title>
                <author>Ovide</author>
                <editor>Pierre du Ryer</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15151988/</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Ovide</author> / <title>Les Métamorphoses d’Ovide en latin et
                        françois, divisées en XV. livres. Avec de nouvelles Explications
                        Historiques, Morales et Politiques sur toutes les Fables, chacune selon son
                        sujet. Édition nouvelle, enrichie de très-belles figures</title> / Pierre du
                    Ryer (trad.) / Amsterdam / P. et J. Blaev, Janssons à Waesberge, Boome, et
                    Goethals / 1702 / p. 307-312, p. 343-345.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Les Métamorphoses d’Ovide en latin et françois, divisées en XV.
                            livres. Avec de nouvelles Explications Historiques, Morales et
                            Politiques sur toutes les Fables, chacune selon son sujet. Édition
                            nouvelle, enrichie de très-belles figures</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>P. et J. Blaev, Janssons à Waesberge, Boome, et
                            Goethals.</publisher>
                        <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
                        <date when="1702"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>duryer1702</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1702">1702</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Ovide</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Les Métamorphoses d’Ovide en latin et françois, divisées
                        en XV. livres</titlePart>
                    <titlePart type="sub">Avec de nouvelles Explications Historiques, Morales et
                        Politiques sur toutes les Fables, chacune selon son sujet. Édition nouvelle,
                        enrichie de très-belles figures</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition resp="trad">Pierre du Ryer</docEdition>
            </titlePage>
        </front>


        <body>
            <div>
                <head>Livre dixième</head>
                <div>
                    <head>Fable premiere</head>
                    <argument>
                        <p><milestone unit="sent"/>Eurydice femme d’Orphée comme elle couroit sur l’herbe avec d’autres
                            Nymphes, meurt de la morsure d’un Serpent qui l’avoit mordu au
                            talon.</p>
                    </argument>
                    <p><pb n="307" xml:id="p307"/><milestone unit="sent"/>De là Hymen le Dieu des noces, vétu d’une robe de
                        jaune-doré, s’éleva en l’air pour aller en Thrace, où l’appelloit la voix
                        d’Orphée pour assister à son mariage. <milestone unit="sent"/>Veritablement il s’y trouva ; mais il
                        n’y dit point les paroles qu’il a de coûtume de prononcer dans les mariages
                        heureux, il n’y montra pas un visage riant, et n’y porta point de bons
                        presages. <milestone unit="sent"/>La torche même qu’il tenoit, étoit fait d’une cire qui se fondoit
                        comme en larmes ; elle ne faisoit que petiller, et au lieu d’une belle
                        flamme, elle ne jettoit que de la fumée. <milestone unit="sent"/>En vain il secoüa plusieurs <pb
                            n="308" xml:id="p308"/> fois, elle ne put jamais s’allumer ; Toutes
                        choses menaçoient Orphée, et en effet le succez fut aussi triste que le
                        presage. <milestone unit="sent"/>Car comme la nouvelle mariée couroit sur l’herbe avec une troupe de
                        Nymphes, elle tomba morte de la morsure d’un serpent, qui l’avoit morduë au
                        talon.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Fable deuxième</head>
                    <argument>
                        <p><milestone unit="sent"/>Orphée descend aux Enfers pour en retirer sa femme, et l’obtint de Pluton
                            à de certaines conditions. <milestone unit="sent"/>Mais n’aiant pû les entretenir, il est
                            contraint de revenir seul au monde, et de laisser sa femme aux Enfers. <milestone unit="sent"/>Ovide prend ici l’occasion de conter la Fable d’un Berger qui fut changé
                            en rocher à l’aspect de Cerbere, et celle d’Olene, et de Lethée qui
                            furent aussi convertis en Pierres.</p>
                    </argument>
                    <p><pb n="309" xml:id="p309"/><milestone unit="sent"/>Après qu’Orphée se fût long-tems affligé de cette
                        perte, et que par ses pleurs et par ses plaintes, il eut tâche d’émouvoir
                        les Divinitez celestes, enfin voiant que le Ciel ne l’écoutoit point, il
                        implora à son secours les divinitez infernales, et eut assez de hardiesse
                        pour descendre aux Enfers. <milestone unit="sent"/>Ainsi aiant traversé tout cét Empire, qui n’est
                        peuplé que de fantômes, il se rendit devant le trône de Pluton et de
                        Proserpine, à qui sa voix et sa Lyre firent entendre ces plaintes. <milestone unit="sent"/>Ô
                        puissantes Divinitez de ce grand et vaste monde, qui s’étend par dessous la
                        terre, et où descendent tous ceux qui naissent pour être éternellement
                        assujettis à vôtre Empire, si vous me permettre de parler, et de vous dire
                        des choses vrayes, je ne suis point venu en ces lieux par une vaine
                        curiosité, où par une ambition temeraire. <milestone unit="sent"/>Je ne suis point venu ici pour
                        aller conter au monde, que j’ai eu la satisfaction d’avoir visité l’Enfer,
                        et de triompher de Cerbere. <milestone unit="sent"/>Eurydice qui fut ma femme, et qu’un serpent a
                        fait mourir par une picqueure venimeuse <pb n="310" xml:id="p310"/>est le
                        sujet de mon voiage. <milestone unit="sent"/>J’ai résisté aussi long tems que mes forces l’ont pû
                        permettre à la violence de ma douleur ; j’ai voulu la pouvoir souffrir, et
                        je ne nierai pas que j’ai tenté de la souffrir, mais l’amour a été le
                        maître, et s’est rendu victorieux de ma force et de ma constance. <milestone unit="sent"/>Ce Dieu
                        est assez connu sur la terre, je croi même qu’on le connoît dans les
                        Enfers : <milestone unit="sent"/>Et si l’Antiquité ne nous trompe point, l’amour vous a unis
                        ensemble. <milestone unit="sent"/>Je viens donc ici vous prier au nom de l’amour que vous ressentez,
                        et par ces lieux menaçans, et par ce cahos effroiable, et par le silence de
                        ce vaste Empire, de rendre la vie à Eurydice qui l’a perduë avant tems. <milestone unit="sent"/>Il
                        n’y a rien qui ne vous soit dû de toutes les choses qui naissent. <milestone unit="sent"/>Nous
                        descendons tous ici comme ne une demeure commune, les uns plutôt, les autres
                        plus tard ; nous faisons en naissant le premier pas qui nous y mene, c’est
                        nôtre derniere retraite, et vous possedez un Empire qui embrasse tout le
                        genre humain. <milestone unit="sent"/>Quand Eurydice aura donc vêcu le tems qu’elle devoit vivre,
                        elle sera encore à vous, vous ne la perdrez pas pour me la rendre, je ne
                        veux pas vous ôter ce bien, je n’en demande que l’usage. <milestone unit="sent"/>Que si les destins
                        ne veulent point faire grace à Eurydice, je suis resolu de ne point
                        retourner au monde ; et si vous la voulez retenir, vous nous retiendrez tous
                        deux ensemble. <milestone unit="sent"/>Ces paroles prononcées avec toute la douleur que l’on se peut
                        imaginer, sa voix qu’il marioit avec sa lyre, enfin ses plaintes furent si
                        sensibles, que les ombres mêmes qui n’ont point de corps, ne laisserent pas
                        de trouver des larmes pour pleurer son avanture. <milestone unit="sent"/>Tantale fut si ravi de
                        l’entendre, qu’il ne songea plus à sa soif, ni à prendre l’eau qui le fuit,
                        à mesure qu’il en approche. <milestone unit="sent"/>La rouë d’Ixion s’arrêta. <milestone unit="sent"/>Ces oiseaux affamez
                        qui se nourrissent du cœur de Titye, comme charmez de cette harmonie, lui
                        donnerent quelque relâche. <milestone unit="sent"/>Les Belides qui travaillent sans cesse à remplir
                        des vaisseaux percez, trouverent alors quelque repos : <milestone unit="sent"/>Et pour mieux oüir
                        chanter Orphée, Sisyphe s’assit sur la pierre qu’il roule éternellement. <milestone unit="sent"/>On
                        dit même que les furies vaincuës par la voix d’Orphée, jetterent en cette
                        occasion les premieres larmes qui sortirent jamais de leurs yeux. <milestone unit="sent"/>Enfin ni
                        Proserpine ni Pluton ne purent résister à tant de charmes, ni refuser à
                        Orphée ce que ses plaintes lui demandoient. <milestone unit="sent"/>En même temps ils firent
                        appeller Eurydice qui se promenoit avec les ombres nouvellement descenduës
                        aux Enfers, boitant du pied dont elle avoit été morduë ; et la rendirent à
                        Orphée, à condition qu’il ne se retourneroit point pour la voir qu’il ne fût
                        sorti des Enfers, et qu’autrement la faveur qu’il lui faisoit, seroit vaine,
                        et sans effet. <milestone unit="sent"/>Il reprit donc le chemin du monde, et monta par un lieu
                        obscur, et rempli d’épaisses fumées. <milestone unit="sent"/>Mais lors qu’il approchoit déjà de la
                        terre, comme il craignoit qu’Eurydice ne s’égarât parmi ces tenebres, et
                        qu’il brûloit d’envie de la voir, il voulut se retourner, mais Eurydice
                        s’évanoüit, et le malheureux Orphée n’embrassa que de l’air en pensant
                        embrasser sa femme.</p>
                    <p><pb n="311" xml:id="p311"/><milestone unit="sent"/>Cependant Eurydice qui mourut alors pour la
                        seconde fois par la faute de son mari, ne s’en plaignit point en mourant ;
                        et dequoi eût-elle pû se plaindre si ce n’étoit d’être trop aimée ? <milestone unit="sent"/>Elle lui
                        dit seulement le dernier adieu d’une voix foible, et qu’il ne pût presque
                        entendre, et retomba dans le gouffre, d’où il venoit de la retirer.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Orphée ne demeura pas moins étonné de cette seconde mort de sa femme, que ce
                        mal-heureux Berer qui vit Cerbere chargé de chaînes, et que l’étonnement ne
                        quitta oint, que la nature ne l’eût quitté ; son corps s’étant changé en
                        rocher. <milestone unit="sent"/>Enfin il s’en fallut peu qu’il n’eût la fortune d’Olene qui voulut
                        avoir part au crime, et à la punition de sa femme, lors que l’orgueil la
                        transporta jusqu’à s’égales aux Déesses, par la grace et par la beauté. <milestone unit="sent"/>Car
                        ces deux personnes qui s’aimoient, font aujourd’hui deux rochers, que
                        soûtient le mont Ida. <milestone unit="sent"/>Le mal-heureux Orphée se desespere, il fait de
                        nouveaux efforts pour passer dans les Enfers ; mais Charon peut-être honteux
                        d’avoir été gagné par la voix d’un homme, ne voulut plus entendre, et lui
                        refusa le passage.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Néanmoins Orphée demeura sept jours entiers sur le rivage de l’Acheron, et
                        ses douleurs, et ses larmes furent sa seule nourriture. <milestone unit="sent"/>Enfin après s’être
                        plaint de la crüauté des Dieux Infernaux, il se retira sur le mont Rhodope,
                        et sur le mont Emus toûjours battu des Aquilons. <milestone unit="sent"/>Il y demeura trois ans,
                        sans vouloir entendre parler de femmes, soit que son premier mariage lui eût
                        été trop mal-heureux, sois qu’il eût promis à Eurydice de n’avoir jamais
                        d’amour que pour elle. <milestone unit="sent"/>Il fut néanmoins aimé d’une infinité de Nymphes ;
                        mais toutes ces Nymphes n’en receurent que des refus, et la mort d’Eurydice
                        lui en fit haïr tout le sexe.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>On dit que depuis il apprit aux peuples de Thrace à quitter les femmes pour
                        les garçons, et qu’il fut le premier autheur d’une amour si detestable.</p>
                </div>
                <div resp="trad">
                    <head>Explication de la fable I. et II.</head>
                    <p><milestone unit="sent"/>Nous sommes ici conviez d’aller aux noces d’Orphée et bien qu’elles soient
                        assez funestes, il y a pourtant sujet d’y faire bonne chere, et d’en
                        raporter quelque chose. <milestone unit="sent"/>Mais ne vous imaginez pas que ce soit un homme qui
                        épouse une fille, et qu’Orphée et Eurydice soient ce qu’ils paroissent. <milestone unit="sent"/>Voici donc un mariage, mais c’est le mariage de l’ame et du corps : car
                        Orphée représente ici le corps, et Eurydice représente l’ame. <milestone unit="sent"/>Et certes s’il
                        n’y avoit rien dans cette Fable que ce qu’on y découvre d’abord, il y auroit
                        sans doute sujet de loüer l’esprit du Poëte, mais il ne nous payeroit gueres
                        bien de loüanges que nous lui donnerions. <milestone unit="sent"/>Car quel profit retirerions-nous
                        de voir picquer Eurydice par un serpent, de la voir mourir de cette
                        piqueure, et de voir ensuite descendre Orphée dans les Enfers ? <milestone unit="sent"/>Vous me
                        répondrez peut-être qu’au moins cette avanture excite en nous de la pitié. <milestone unit="sent"/>Mais outre que ce n’est pas l’intention de la Fable d’exciter les passions,
                        mais plutôt de les calmer, dequoi pourroit servir à Eurydice cette pitié que
                        nous en aurions ? <milestone unit="sent"/>Car si la pitié est loüable, ce n’est pas, ce me semble,
                        parce qu’elle nous rend sensibles à l’infortune des affligez, mais parce
                        qu’elle nous oblige à leur donner du secours.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Au moins, me direz vous, l’on voit en l’un et en l’autre un bel exemple de
                        l’amitié conjugale. <milestone unit="sent"/>Car Eurydice aima mieux se mettre au hazard de faire une
                        mauvaise rencontre en fuyant, comme en effet elle la fit, que d’écouter un
                        autre homme que son mari. <milestone unit="sent"/>Et Orphée eût tant de ressentiment de sa mort
                        qu’il l’a suivit jusqu’aux Enfers, c’est à dire, ou qu’il en mourut en
                        tristesse, ou qu’il en fut si affligé pendant tout le reste de sa vie, qu’on
                        eut dit qu’il la perdoit à chaque instant : ce que l’on veut nous faire
                        penser en feignant qu’il l’avoit deux fois perduë.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Cela sans doute a quelque apparence, et je ne voudrois pas combattre cette
                        pensée. <milestone unit="sent"/>Je vous avoüe qu’Eurydice fait son devoir ; mais Orphée fait le
                        sien, en se laissant aller jusqu’au desespoir, lors que la raison devroit
                        modérer sa douleur ? <milestone unit="sent"/>N’auroit-il pas fait une chose, et plus glorieuse pour
                        lui, et plus utile aux autres, de montrer de la modération, et de se
                        soûmettre courageusement à la Loi de la Providence ? <milestone unit="sent"/>C’est par là que l’on
                        instruit, c’est pas là que l’on sert d’exemple ; car quand je voi quelqu’un
                        constant, je me persuade aussi-tôt que puis qu’il est homme comme moi, je
                        puis être constant comme lui.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Disons donc qu’Eurydice représente l’ame qui a naturellement de l’amour pour
                        le corpus, surquoi ces vers me sont venus dans l’esprit.</p>
                    <l><milestone unit="sent"/>La vie est ce me semble une agréable flamme,</l>
                    <l>Une amour mutüelle, et du corpus et de l’ame ;</l>
                    <l>La mort est au contraire en rompant leurs accords,</l>
                    <l>Un haine sans fin et de l’ame et du corps.</l>
                    <p><milestone unit="sent"/>Eurydice resprésente donc l’ame qui aime naturellement le corps, et qui
                        méprise ce qui la rendroit elle-même heureuse pour le contenter, et lui
                        faire les plaisirs, car il n’y a personne qui ne sçache que le corps ne sent
                        rien que par le moyen de l’ame. <milestone unit="sent"/>Ainsi Eurydice fuit Aristée pour être tout à
                        Orphée, c’est à dire que l’ame se donne entierement au corpus, et fuit son
                        bien qui la fuit. <milestone unit="sent"/>Ce que l’on figure par Aristée qui court après elle : car
                        Ariston d’où vient le mot d’Aristée, signifie le bien en langue grecque. <milestone unit="sent"/>Elle le fuit au reste par un endroit agréable et rempli d’herbes et de
                        fleurs, pour montrer qu’elle s’arrête plutôt aux apparences et aux choses
                        passageres qui sont représentées par les fleurs, qu’aux biens solides et
                        veritables. <milestone unit="sent"/>Mais aussi elle rencontre parmi ces fleurs un serpent qui la
                        fait mourir ; et cela fait voir qu’elle trouve souvent sa perte parmi les
                        choses du monde qui lui plaisent, et qui la contentent. <milestone unit="sent"/>Ensuite elle descend
                        aux Enfers, et en est retirée par le son et par l’harmonie de la Lyre, c’est
                        à dire par la raison, qui la retire de ses fautes, et qui la ramene dans son
                        devoir. <milestone unit="sent"/>Mais elle ne sort des Enfers qu’à condition que le corps la perdra
                        facilement, si elle ne sçait obéir à la raison, et qu’elle ne se regle
                        suivant les Loix.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>L’on dit au reste qu’Orphée épousa veritablement Eurydice ; Qu’étant morte il
                        alla en un certain lieu dans le Thesprotide, où par la force de quelques
                        charmes on évoquoit des Enfers les ames des morts ; que le Fantôme
                        d4eurydice se presenta à lui, mais qu’Orphée se voiant trompé se tua de
                        douleur et de déplaisir ; et que parce qu’il étoit mort par l’amour qu’il
                        portoit à sa femme, l’on dit qu’il avoit été déchiré par les femmes.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Quant à la Fable d’Olene qui s’attribua la faute de Lethée sa femme, et qui
                        fut comme elle metamorphosé en pierre, elle enseigne la même chose que la
                        regle de droit, qui dit que c’est une faute que de se méler des choses, qui
                        ne nous regardent point.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Fable troisiéme</head>
                    <argument>
                        <p><milestone unit="sent"/>Orphée attire les bêtes, les rochers et les arbres par la douceur de son
                            chant, et le Pin en quoi Atys avoit été converti, s’y trouva aussi</p>
                    </argument>
                    <p><pb n="312" xml:id="p312"/><milestone unit="sent"/>Il y avoit à l’endroit où se retira Orphée une
                        colline, et sur cette colline une plaine, qu’une herbe molle et délicate
                        rendoit verte de tous les côtez ; mais c’étoit un lieu sans ombre, et exposé
                        de toutes parts à la chaleur du Soleil. <milestone unit="sent"/>Néanmoins aussi-tôt qu’Orphée s’y
                        fut couché, et qu’il eut commencé à toucher sa Lyre, les arbres qu’il y
                        attira, y apporterent en même tems et de l’ombre, et de la fraîcheur. <milestone unit="sent"/>On y
                        vit venir de grands Chênes, et des forêts de Peupliers, des Cormiers et des
                        Tilleuls, des Hestres et des Lauriers, des Coudriers et des Frênes, des
                        Sapins et des Yeuses, des Planes, des Érables, des Saules, l’Arbre qu’on
                        appelle Lotos, le Buis qui est toûjours verd, des Bruyeres, des Myrthes et
                        des Figuiers.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>On y vit venir aussi le Lierre, et des Ormeaux entre-laissez de seps de
                        vigne, l’Arboisier chargé d’un fruit rouge, dont on fait le prix des
                        vainqueurs, et le Pin qui porte ses branches retroussées depuis le pied
                        jusqu’à la tête, et qui est cheri de Cybele. <milestone unit="sent"/>Car Atys qui étoit son Prêtre,
                        aiant été dépoüillé de sa forme humaine, avoit été changé en cét arbre.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Fable quatriéme</head>
                    <p><pb n="313" xml:id="p313"/><milestone unit="sent"/>Le Cyprez cette pyramide verdoyante, fut de cette
                        grande troupe d’arbres, que la douceur de la voix d’Orphée rendit sensibles
                        à ses plaintes.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Il étoit arbre en ce tems-là ; mais ce fut autrefois un jeune garçon appellé
                        Cyparisse, qu’Apollon aimoit, &amp; qu’il revétit de cette forme pour le
                        sauver de ses propres mains.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Livre onziéme</head>
                <div>
                    <head>Fable I et II</head>
                    <argument>
                        <p><milestone unit="sent"/>Orphee qui haïssoit toutes les femmes, est aussi haï de toutes les
                            femmes. <milestone unit="sent"/>Les Dames de Thrace le tüent, pendant qu’elles celebrent les
                            fêtes de Bacchus. <milestone unit="sent"/>Un Serpent est metamorphosé en rocher, comme il étoit
                            prêt de devorer la tête d’Orphée ; Et les Bacchantes qui l’avoient tüé,
                            sont converties en arbres de differentes especes.</p>
                    </argument>
                    <p><pb n="342" xml:id="p342"/><milestone unit="sent"/>Tandis qu’Orphée attiroit les Bois et les rochers,
                        et qu’il charmoit les bêtes sauvages par la douceur de son chant, les Dames
                        de Thrace revétuës de peaux, et transportées par les fureurs que leur
                        inspiroit Bacchus, apperceurent de dessus une montagne ce divin Poëte qui
                        marioit sa voix avec sa Lyre.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>En même tems une d’entr’elles furieuse et échevelée, voilà, dit-il, voilà,
                        celui qui nous dédaigne. <pb n="343" xml:id="p343"/><milestone unit="sent"/>Et en prononçant cette parole, elle lui
                        porta sur le visage un coup de la pique qu’elle tenoit, mais comme elle
                        étoit couverte de feuilles, elle ne fit qu’une marque sans blessure. <milestone unit="sent"/>Une
                        autre prit aussi-tôt une pierre, et la fit servir de trait ; mais bien
                        qu’elle l’eut jettée avec violence, elle s’arrêta en l’air par le charme de
                        la voix d’Orphée, et vint tomber à ses pieds, comme pour lui demander pardon
                        de la furieuse entreprise à quoi on la faisoit servir. <milestone unit="sent"/>Mais si Orphée peut
                        vaincre des pierres, il ne peut adoucir des femmes. <milestone unit="sent"/>La guerre qu’elles lui
                        ont declarée, devient plus forte et plus ardente. <milestone unit="sent"/>Elles se laissent
                        transporter jusqu’à l’excez de la rage, vous les eussiez prises pour les
                        furies. <milestone unit="sent"/>Il ne faut pourtant point douter que sa voix n’eût eu la force de
                        charmer toutes les armes donc on se servoit contre lui, si ce grand bruit
                        que faisoient ces femmes avec leurs bassins et leurs flûtes, si le battement
                        de leurs mains, et si leurs hurlemens épouvantables n’eussent étouffé le son
                        de sa Lyre, et ne l’eussent renduë sans effet. <milestone unit="sent"/>Ainsi les pierres qui
                        auroient respecté Orphée, commencerent à le toucher et à rougir de son sang. <milestone unit="sent"/>Premierement ces furieuses femmes écarterent les oiseaux et les serpens, et
                        ces grandes troupes de bêtes qui étoient à l’entour de lui, et en fuite
                        elles porteront leurs mains sanglantes sur le mal-heureux Orphée. <milestone unit="sent"/>Comme les
                        oiseaux s’assemblent à l’entour d’un Hibou, quand ils le rencontrent de
                        jour, comme ce nombre de chiens qu’on voit le matin dans l’amphitheatre, se
                        vont jetter sur le Cerf qui en sera bien-tôt la proye ; Tout de même les
                        Bacchantes se précipitent sur Orphée, et le frapent avec leurs Thyrses<note
                            place="bottom">Batons ou Piques environnées de feüilles</note> qui
                        n’étoient pas faits pour cét usage. <milestone unit="sent"/>L’une lui jette des mottes de terre,
                        l’autre des branches d’arbres qu’elle vient de rompre, et la plus-part lui
                        font la guerre avec des pierres. <milestone unit="sent"/>Mais afin que les armes ne manquassent pas
                        à leur fureur, le hazard leur en presenta de nouvelles. <milestone unit="sent"/>Il y avoit proche de
                        là des païsans qui labouroient, les uns avec des bœufs, et les autres à la
                        bêche ; mais aussi-tôt qu’ils apperçurent ces furieuses, ils quitterent leur
                        travail, et les instrumens de leur travail ; et la crainte qui les obligea
                        de füir, leur fit laisser dans les chams leurs charruës, leurs herses, leurs
                        bêches, et tout ce qui servoit à leur ouvrage. <milestone unit="sent"/>En même tems les Bacchantes
                        le saisirent de toutes ces choses, et leur fureur les rendoit si fortes,
                        qu’elles arracherent mêmes les cornes des bœufs, et avec ces nouvelles armes
                        elles coururent sur Orphée pour achever de le perdre. <milestone unit="sent"/>Ce fut en vain qu’il
                        leva les mains, comme pour leur demander sa grâce, et ce fut là la premiere
                        fois que ses paroles furent vaines, et que le charme de sa voix manqua de
                        force et de vertu. <milestone unit="sent"/>Ces sacrileges le tüerent, et son ame sortit par la
                        bouche, qui avoit animé des rochers, qui avoit charmé les bêtes, qui avoit
                        donné du sentiment à ce qu’il y a de plus insensible. <milestone unit="sent"/>Les oiseaux touchez de
                        douleur, te pleurerent, malheureux Orphée ; les troupes des bêtes sauvages,
                        les rochers et les forêts, que la douceur de ta voix avoit si souvent
                        attirées, trouverent des pleurs pour en donner à ta mort : <milestone unit="sent"/>Les arbres <pb
                            n="344" xml:id="p344"/>quitterent leurs feüilles de regret, ou plutôt
                        leurs feüilles se convertirent en autant de larmes. <milestone unit="sent"/>L’on dit aussi que les
                        fleuves crurent des pleurs qu’ils te donnerent, que les Naïades et les
                        Dryades prirent le deüil de ta perte, et que la douleur, et l’affliction
                        leur fit perdre le soin d’elles-mêmes.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Enfin les membres d’Orphée répandus de part et d’autre, n’eurent point
                        d’autre tombeau, que les lieux mêmes où les Bacchantes les jetterent. <milestone unit="sent"/>Mais
                        sa tête avec sa Lyre fut emportée par le Marise<note place="bottom">Fleuve
                            de la Thrace</note> ; et par une merveille inoüie sa langue morte comme
                        elle étoit, ne laissoit pas de murmurer je ne sçai quoi de lugubre. <milestone unit="sent"/>Sa Lyre
                        même qu’entraînoient les eaux, rendoit un son qui faisoit pitié, et les
                        rivages d’alentour y repondirent comme par des plaintes. <milestone unit="sent"/>Ainsi sa tête et sa
                        Lyre furent portées jusques dans la mer, et les flots et les vents les
                        pousserent fur les rivages de Lesbos.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Il y avoit là un serpent qui voiant la tête d’Orphée, s’en approcha
                        aussi-tôt, et vint lui lécher les cheveux ; mais comme il lui alloit ronger
                        le visage, Apollon l’en empêcha, endurcit sa gueule ouverte, et devant qu’il
                        la pût fermer, il le convertit en rocher.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Cependant l’ombre d’Orphée devala dans les Enfers, où il reconnut tous les
                        lieux qu’il avoit veus auparavant ; Il y chercha Eurydice qu’il rencontra
                        dans les Élysées, et alors il l’embrassa sans appréhension de la perdre. <milestone unit="sent"/>Ainsi ils se promenent ensemble dans ce sejour des ames heureuses, et enfin
                        Orphée satisfait regarde sa chere Eurydice impunément et sans crainte.</p>
                </div>
                <div resp="trad">
                    <head>Explication de la fable I. et II.</head>
                    <argument>
                        <p><milestone unit="sent"/>D’Orphée déchiré par les Bacchantes ; d’un Serpent converti en Pierre, et
                            des Thraciennes en Arbres.</p>
                    </argument>
                    <p><milestone unit="sent"/>Il n’y a personne qui n’ait pitié du miserable Orphée quand il confidére son
                        avanture, il n’y a personne qui ne lui souhaite une meilleure destinée, et
                        qui ne voulut le voir revivre afin de le voir plus heureux. <milestone unit="sent"/>Mais il n’a rien
                        enduré que ne souffrent tous les jours ceux qui ont de la vertu, et que des
                        merites extraordinaires ont relevez par dessus les autres En effet l’on nous
                        represente ici Orphée, comme un portrait achevé d’un homme parfait et
                        vertueux ; et l’on montre par son avanture que les gens de bien sont exposez
                        à l’envie, et pendant qu »ils vivent, et apres leur mort. <milestone unit="sent"/>L »on ne peut
                        souffrir pendant leur vie les salutaires instructions, avec lequelles ils
                        combatent, et le vice et les vicieux ; et l’on voudroit les ruiner après
                        leur mort, afin que le vice triomphant ne trouvât aucun obstacle au grand
                        cours que l’on lui donne. <milestone unit="sent"/>L’on figure donc la méchanceté et la malice par
                        ces femmes, qui n’aiant pu se laisser fléchir par les beaux airs d’Orphée,
                        se jetterent sur lui, et le déchirerent ; et par ce Serpent qui voulut
                        mordre sa tête apres sa mort, l’on nous represente la malice qui tâche à
                        perdre ce qui reste des gens de bien, c’est à dire, les bons preceptes par
                        lequels ils sont encore utiles aux hommes, lorsqu’ils ne sont plus parmi les
                        hommes. <milestone unit="sent"/>Car on ne doute point qu’Orphée n’ait été un Sage de l’Antiquité, et
                        l’on ne manque point de témoignages qui assurent qu’Amphion, et lui, étoient
                        des Mages Egyptiens. <milestone unit="sent"/>Il inventa quantité de choses qui furent utiles à la
                        vie humaine, il fut le premier qui ouvrit, pour ainsi dire, la Theologie,
                        qui trouva les moyens d’expier les grands crimes, et d’appaiser les Dieux
                        irritez. <milestone unit="sent"/>Il apprit aux peuples à observer les Loix, et leur enseigna les
                        Mariages, enfin il donna des remedes non seulement pour les maladies du
                        corps, mais aussi pour celles de l’esprit, qui sont les plus dangereuses. <milestone unit="sent"/>Il
                        me semble apres cela que nous aurons juste raison de considérer Orphée comme
                        le modele d’un homme de bien. <milestone unit="sent"/>Mais encore que les méchans triomphent
                        quelquefois des Sages, ils ne gardent pas long-tems les avantages de leur
                        victoire ; et Dieu ne permet jamais que leur violence demeure impunie. <milestone unit="sent"/>C’est
                        ce que l’on veut faire voir par ces femmes qui assassinerent Orphée, et qui
                        furent bien-tôt après converties en arbres. <milestone unit="sent"/>C’est ce que nous montre ce
                        Serpent qui fut converti en pierre, comme il alloit défigurer par les
                        atteintes, et par fes morsures une tête si précieuse. <milestone unit="sent"/>Car au point que les
                        méchans sont tout prêts de ruiner les ouvrages de la vertu, il se presente
                        toûjours quelque obstacle qui les convertit comme en pierre, c’est à dire, à
                        mon avis qui leur ôte le pouvoir d’exécuter ce qu’ils voudroient. <milestone unit="sent"/>Et certes,
                        si par un effet de la Providence cela n’arrivoit de la sorte, il n’y auroit
                        plus dans le monde, je ne dis pas de vertu, mais seulement de marques qu’il
                        y ait eu des vicieux.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Quelques-uns ont dit qu’après la mort d’Eurydice, il méprisa toutes les
                        femmes ; qu’il persuada à plusieurs hommes que la femme étoit un grand mal,
                        soit qu’elle fut méchante, soit qu’elle fut bonne ; que comme un grand
                        nombre à son exemple ne vouloient point se marier, des femmes feignant de
                        sacrifier à Bacchus se jetterent sur lui, et le déchirerent comme l’ennemi
                        de leur sexe.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>L’on dit au reste que sa Lyre &amp; sa tête furent transportées à Lesbos,
                        parce qu’après sa mort, l’ignorance se répandit dans la Thrace, et que les
                        lettres et les scienecs, et principalement la Poësie que l’on figure par la
                        Lyre, furent florissantes dans Lesbos. <milestone unit="sent"/>Enfin par ce Serpent qui fut
                        metamorphosé en pierre, en voulant mordre la tête d’Orphée, quelques-uns
                        disent qu’on doit entendre quelque envieux Lesbien, qui attaqua la
                        reputation et la science d’Orphée après sa mort. <milestone unit="sent"/>Car ceux qui déchirent la
                        reputation des gens de bien, et principalement des morts, sont plus durs que
                        des rochers, et plus cruels que des serpens.</p>
                </div>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
