<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les mystères d’Orphée</title>
                <author>Marie Goudot</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Marie Goudot</author> / <title>Les mystères d’Orphée</title> / Paris /
                    l’école des loisirs / 2003 / p. 38-115.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Les mystères d’Orphée</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>l’école des loisirs</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="2003"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>goudot2003</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2003">2003</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>transmodalisation</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Marie Goudot</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Les mystères d’Orphée</titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>III <lb/>Le venin du serpent</head>
                <argument>
                    <p><milestone unit="sent"/>L’homme au crâne rasé</p>
                </argument>
                <p rend="noindent"><pb n="38" xml:id="p38"/>Dès qu’il eut mis pied à terre, Orphée
                    n’eut plus qu’une hâte : regagner son village et ses monts.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il regarda l’<hi rend="i">Argo</hi> s’éloigner et les mains s’agiter en sa
                    direction. <milestone unit="sent"/>Aux autres étapes, ses compagnons seraient attendus. <milestone unit="sent"/>Lui, personne
                    n’était venu l’accueillir. <milestone unit="sent"/>Ni son frère Linos, ni Calliope sa mère, toujours
                    trop occupés pour faire ce long voyage vers la mer. <milestone unit="sent"/>Et son père devenait si
                    vieux ! <milestone unit="sent"/>Mais Orphée conservait l’espoir de le prendre bientôt dans ses bras. <milestone unit="sent"/>« Oui, il n’a pu quitter la maison, il sera là ! » se répétait-il tout en se
                    sentant des ailes pour <pb n="39" xml:id="p39"/>traverser les terres qui le
                    séparaient de Pimpleia. <milestone unit="sent"/>« Avec l’été, tout est plus facile. <milestone unit="sent"/>La marche ne me fait
                    pas peur. <milestone unit="sent"/>Si je trouve des mulets, ce sera encore mieux. <milestone unit="sent"/>Mes bagages sont si peu
                    lourds. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Après ces mois de navigation, le voyage terrestre lui parut un enchantement. <milestone unit="sent"/>Les
                    plaines succédaient aux montagnes, et il redécouvrait le plaisir de dormir seul
                    à l’abri dans les forêts, dans des grottes au creux des rochers ou au bord de
                    rivières.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Allez vite prévenir mon père, cria Orphée à une bande de gamins qui se
                    précipitaient à sa rencontre à la sortie des faubourgs de Dion.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Tandis qu’ils filaient comme des flèches, il releva la tête.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Sur le flanc de la colline, au seuil d’une porte surplombée de glycine, le vieil
                    Œagre l’attendait déjà bras grands ouverts. <milestone unit="sent"/>Orphée accéléra le pas, un œil sur
                    la maison au toit <pb n="40" xml:id="p40"/>plat dont la partie gauche
                    s’affaissait dangereusement. <milestone unit="sent"/>« Et personne ne l’a réparé. <milestone unit="sent"/>Rien n’a changé,
                    pensa-t-il en respirant l’air à pleines narines. <milestone unit="sent"/>Mais le parfum de toutes ces
                    fleurs, j’avais oublié. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Comme tu m’as manqué ! <milestone unit="sent"/>Tant de mois sans toi. <milestone unit="sent"/>Ta mère n’est pas à la maison. <milestone unit="sent"/>Encore par monts et par vaux.</p>
                <p>Œagre souriait.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et Orphée savait que son sourire était moins fait d’agacement que de
                    tendresse :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Père, quand on a choisi d’épouser une Muse, on sait à quoi s’attendre. <milestone unit="sent"/>Calliope
                    est appelée à tous les coins de la terre !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Et moi, est-ce que je la sollicite à chaque instant ? <milestone unit="sent"/>Le plus discret des
                    maris. <milestone unit="sent"/>Toi non plus d’ailleurs…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Eh bien ! moi-même, figure-toi que j’ai eu besoin d’elle, il y a peu de temps. <milestone unit="sent"/>Sans son intervention, tous les Argonautes auraient été portés disparus. <milestone unit="sent"/>Je suis
                    sûr que c’est elle qui a guidé mes doigts et mes lèvres.</p>
                <p><pb n="41" xml:id="p41"/><milestone unit="sent"/>Comme son père semblait ne rien comprendre, Orphée lui
                    raconta sa rencontre avec les Sirènes. <milestone unit="sent"/>Et il eut à nouveau en tête la vision de
                    leur rivage de mort, de l’amoncellement des cadavres. <milestone unit="sent"/>Une longue ride plissa
                    aussi le front d’Œagre :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Vaincues dans leur chant par le pouvoir de ta lyre ! <milestone unit="sent"/>Mais n’as-tu pas quelque
                    crainte maintenant ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Les paroles de Jason, presque mot pour mot. » <milestone unit="sent"/>Orphée tressaillit tandis que le
                    vieil homme s’exclamait d’un ton qu’il voulait gai :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu tiens vraiment de ta mère. <milestone unit="sent"/>Et de ta grand-mère. <milestone unit="sent"/>Les dons de Mnémosyne sont
                    passés en toi, et dans ton frère. <milestone unit="sent"/>Déjà, petits, vous…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée l’interrompit avec affection. Œagre était si intarissable pour rappeler
                    dans les plus menus détails les histoires de leur enfance :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Mon frère ? Mais où est-il ? Où est Linos ?</p>
                <p><pb n="42" xml:id="p42"/><milestone unit="sent"/>– Occupé comme toujours à ses cours de lyre. <milestone unit="sent"/>Oh, tu vas
                    voir. <milestone unit="sent"/>Tout sage qu’il est aux yeux des hommes, il n’a pas gagné en patience dès
                    qu’il est question de musique. <milestone unit="sent"/>En ton absence, il a décidé de remplacer les
                    cordes de lin par des boyaux de vache. <milestone unit="sent"/>Mais ses élèves sont, dit-il, toujours
                    aussi mauvais. <milestone unit="sent"/>Rien ne va jamais avec eux. <milestone unit="sent"/>Il est si exigeant. <milestone unit="sent"/>Contre Héraclès
                    même, tu t’en souviens, on l’entendait crier. <milestone unit="sent"/>Il le frappait parfois et…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>De la maison voisine leur parvinrent des éclats de voix pleins de colère. <milestone unit="sent"/>Oui, il
                    allait retrouver Linos égal à lui-même. <milestone unit="sent"/>Bouillant. Incapable de supporter la
                    moindre erreur des gamins :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Des fautes de rythme encore et toujours, expliqua son frère aîné dès qu’Orphée
                    entra dans la pièce.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Malgré les mois passés, ils allaient reprendre leur discussion comme s’ils
                    l’avaient abandonnée la veille :</p>
                <p><pb n="43" xml:id="p43"/><milestone unit="sent"/>– Que veux-tu, Linos ? <milestone unit="sent"/>Ils n’ont pas la chance d’avoir
                    ça comme nous dans la peau et dans le sang. <milestone unit="sent"/>Quand Calliope nous portait en elle,
                    notre cœur battait déjà au rythme de ses chants…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Mais ces parents qui veulent que leurs enfants jouent de la lyre, interrompit
                    Linos. <milestone unit="sent"/>Ils en font une obligation. <milestone unit="sent"/>Même si les gosses n’en ont pas la moindre
                    envie.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Le monde autour de nous paraît à certains trop rude, tenta d’expliquer Orphée. <milestone unit="sent"/>Nous, nous savons la poésie de la nature, l’organisation des sphères
                    célestes.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– C’est vrai, reconnut Linos.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il fit un signe à son élève, qui semblait ravi : le retour de l’Argonaute allait
                    mettre fin à son supplice !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Notre don pour la musique est une affaire de famille, oui. <milestone unit="sent"/>Mais comme nous
                    sommes différents, songeait Orphée en regardant l’enfant ranger à toute vitesse
                    ses affaires. <milestone unit="sent"/>Moi, je n’ai jamais eu le moindre <pb n="44" xml:id="p44"/>désir
                    d’enseigner. <milestone unit="sent"/>Transformer la musique en une tâche ingrate ! <milestone unit="sent"/>Interrompre le
                    déroulement des mélodies par des cris, des reproches ! <milestone unit="sent"/>Je préfère mes chênes,
                    les bêtes sauvages. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il les retrouva.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il retrouva sa vie d’avant, partagée entre la solitude et son enseignement dans
                    les temples voisins. <milestone unit="sent"/>Et les jours se suivaient, heureux et semblables. <milestone unit="sent"/>Les nuits
                    aussi, où il observait le cours familier de ses étoiles, qui lui rappelait comme
                    le ciel était différent en Colchide.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Parfois seulement les paroles de Médée, le rire des Érinyes infernales
                    tambourinaient dans ses tempes. <milestone unit="sent"/>Et une inquiétude sourde l’envahissait.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Mon rôle n’est pas celui de Linos, père, rappela un soir Orphée pour le
                    préparer à une nouvelle séparation, pas pour longtemps cette fois. <milestone unit="sent"/>Guider non
                    les bateaux, mais les humains : voilà ma vraie mission. <milestone unit="sent"/>D’autres lieux
                    m’appellent.</p>
                <p><pb n="45" xml:id="p45"/><milestone unit="sent"/>– Depuis ton séjour en Égypte ? interrogea timidement
                    Œagre qui savait de quel secret son fils et ses disciples s’entouraient.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Oui, tu n’ignores pas que Dionysos a droit à bien peu d’égards. <milestone unit="sent"/>Hécate aussi
                    doit avoir ses mystères. <milestone unit="sent"/>L’île d’Égine n’est pas loin, rassure-toi, et c’est
                    là…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Hécate !</p>
                <p>Œagre hochait la tête anxieusement.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ses sourcils froncés disaient à Orphée qu’il avait en tête les chiens hurlants de
                    la déesse, les terribles sacrifices accomplis pour elle à la lumière trouble de
                    la lune.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Une divinité de la nuit et des fantômes, elle n’est pas que cela. <milestone unit="sent"/>Je dois
                    enseigner aux hommes son vrai visage, conclut-il en entourant affectueusement
                    son père de ses bras.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Mais que va-t-il donc m’arriver ? <milestone unit="sent"/>Orphée ne pouvait s’empêcher de s’étonner de
                    l’émotion inhabituelle qui lui faisait <pb n="46" xml:id="p46"/>battre le cœur. <milestone unit="sent"/>Après les semaines passées à Égine, il y avait bien le bonheur de retrouver ses
                    clairières, son vallon qu’il allait pouvoir arpenter seul. <milestone unit="sent"/>Mais rien de tout
                    cela ne suffisait à expliquer le trouble grandissant qui était le sien.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Arrivé près des vignes d’Œagre, il posa autour de lui un long regard. Personne !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il n’avait pas gratté deux accords sur sa lyre qu’à nouveau il sentit qu’on
                    l’observait. <milestone unit="sent"/>Quelqu’un était là. <milestone unit="sent"/>Mais qui ? Il se leva d’un bond et s’approcha
                    de la rivière. <milestone unit="sent"/>Que lui voulait donc cette jeune fille, venue se baigner sans
                    personne avec elle ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Qu’est-ce que tu fais ici ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>À son grand étonnement, elle ne lui répondit que par une question très douce et
                    très calme :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu as vu ce qui s’est produit autour de toi : la nature sous le charme, au
                    premier de tes accords ? <milestone unit="sent"/>Tu es bien Orphée, le chantre ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il la regarda.</p>
                <p><pb n="47" xml:id="p47"/><milestone unit="sent"/>Ses cheveux blonds entouraient un visage resplendissant
                    de beauté et des yeux azur qui pétillaient. <milestone unit="sent"/>Elle devait avoir quinze ans. <milestone unit="sent"/>Seize
                    tout au plus.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Et toi, répliqua-t-il enfin. <milestone unit="sent"/>Qui es-tu ? Qui sont tes parents ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu ne sais pas ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Puis, sur le même ton joyeux :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Est-ce que tu adores autant que moi les énigmes familiales ? <milestone unit="sent"/>Celle-là par
                    exemple : <hi rend="i">C’est la fille de sa mère et la mère est fille de sa
                        fille</hi>. <milestone unit="sent"/>Alors, Orphée, tu donnes ta langue au chat ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– La journée et la nuit, s’entendit-il répondre, sans cesser de penser que cette
                    fille était vraiment étrange : elle paraissait ne savoir répondre aux questions
                    que par de nouvelles questions ou des devinettes ! <milestone unit="sent"/>Il décida de l’interroger à
                    son tour. <milestone unit="sent"/>Peut-être arriverait-il à lui faire perdre son aplomb :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– <hi rend="i">Je nais immense. <milestone unit="sent"/>Au milieu de ma vie, je suis toute petite. <milestone unit="sent"/>Près
                        de disparaître je redeviens gigantesque. <milestone unit="sent"/>Qui suis-je</hi> ?</p>
                <p><pb n="48" xml:id="p48"/><milestone unit="sent"/>Mais la jeune fille s’écria aussitôt :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– L’ombre !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tiens… tu n’as pas posé de questions cette fois ! J’ai gagné !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée sourit à son tour. <milestone unit="sent"/>Étonné de retrouver avec elle si brusquement
                    l’insouciance de son enfance. <milestone unit="sent"/>Plus émerveillé encore de ce que les devinettes de
                    sa compagne aient tourné ainsi autour des ténèbres et de la lumière, de tout ce
                    qui le préoccupait. <milestone unit="sent"/>Mais dans une telle gaieté !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>La nuit commençait à tomber :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Déjà ! Je vais rentrer. <milestone unit="sent"/>Mon nom est Eurydice.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Où puis-je te revoir ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Ici bien sûr. Demain, au début de l’après-midi.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Les jours suivants furent, par leur douceur, à l’image de celui de leur rencontre
                    Mais Eurydice arrêta de parler par questions lui raconta sa propre enfance, sa
                    passion de <pb n="49" xml:id="p49"/>la forêt. <milestone unit="sent"/>Elle en savait peu sur lui, sur
                    les prêtres qu’il formait pour Apollon ou Dionysos, les cultes qu’il essayait
                    d’introduire en Thrace.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Des mystères ! <milestone unit="sent"/>Je sais. Ne t’inquiète pas. <milestone unit="sent"/>Je ne te poserai aucune question
                    cette fois. <milestone unit="sent"/>Silence ! ajouta-t-elle en posant un doigt sur ses lèvres.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Puis :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu es si différent des autres garçons, Orphée. <milestone unit="sent"/>La plupart utilisent la musique
                    pour leurs conquêtes amoureuses. <milestone unit="sent"/>Quelques grattements de cithare et les filles
                    sont à leurs genoux. <milestone unit="sent"/>Toi, ce sont les bêtes sauvages. <milestone unit="sent"/>Les dons de ta mère, je
                    sais.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée aimait écouter la jeune fille, la suivre vers ses fieux de promenade
                    préférés ou la guider vers les siens. <milestone unit="sent"/>Parfois, il prenait plaisir à lui
                    expliquer ses idées sur l’origine du monde :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Mais je suis jeune encore, Eurydice. <milestone unit="sent"/>J’ai encore tant à apprendre.</p>
                <p><pb n="50" xml:id="p50"/><milestone unit="sent"/>Pourtant il y avait un moment, toujours le même, où il
                    voyait le visage de la jeune fille s’assombrir. <milestone unit="sent"/>C’était celui où leur chemin
                    longeait un grand champ rempli de ruches.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Le domaine d’Aristée, murmura-t-elle un jour, en accélérant le pas. <milestone unit="sent"/>La part
                    d’ombre de ma vie.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et Orphée comprit qu’il ne devait pas la questionner davantage sur cet homme de
                    son passé. <milestone unit="sent"/>De son passé ? Était-ce bien sûr ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Un après-midi, Orphée avait cru le voir, caché derrière un bosquet, occupé à
                    épier Eurydice. <milestone unit="sent"/>Un autre, il contemplait avec émerveillement l’eau limpide. <milestone unit="sent"/>Tout
                    s’y reflétait. <milestone unit="sent"/>Le visage lumineux de sa compagne, le sien, les feuillages des
                    chênes au-dessus d’eux. <milestone unit="sent"/>Soudain, un crâne nu et un œil s’étaient dessinés à la
                    surface de la rivière. <milestone unit="sent"/>Aristée ? Il n’eut pas le temps de relever la tête. <milestone unit="sent"/>Une
                    légère risée avait tout dissipé.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Il est fiancé à la fille du roi de Thèbes, avait ajouté pour le rassurer
                    Eurydice, qui <pb n="51" xml:id="p51"/>lisait la plupart de ses pensées. <milestone unit="sent"/>Il
                    quittera la Thrace dès l’automne.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Qu’y a-t-il donc, mon fils ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ce qu’il y avait ? <milestone unit="sent"/>Orphée devinait que le vieil Œagre le savait. <milestone unit="sent"/>Qu’aurait-il
                    d’ailleurs pu lui répondre ? <milestone unit="sent"/>« Même si je mettais bout à bout la douceur de nos
                    rencontres, le besoin que j’ai d’elle à tout instant, de l’entendre, de lui
                    parler, le résultat ne pourrait qu’être ennuyeux. <milestone unit="sent"/>Un amour heureux, ça ne peut
                    pas se raconter. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Linos était plus moqueur :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Quand tu es avec nous, tu n’es pas là.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et un soir, avec sa brusquerie coutumière :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Il n’y a pas trente-six solutions. <milestone unit="sent"/>Mariez-vous. Cela ne t’empêchera pas
                    d’accomplir ton service au temple et de partir instituer de nouveaux cultes.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Puis, après un soupir en voyant arriver un dernier élève, chargé de sa
                    cithare :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tes inquiétudes prendront fin.</p>
                <p><pb n="52" xml:id="p52"/><milestone unit="sent"/>Ses inquiétudes ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Linos connaissait-il l’existence d’Aristée ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu m’énerves quand tu joues ton rôle d’aîné, rétorqua vivement Orphée pour
                    cacher son trouble. <milestone unit="sent"/>Je n’ai pas attendu tes conseils. <milestone unit="sent"/>Les étoiles ont été les
                    témoins de nos serments. <milestone unit="sent"/>Que veux-tu de plus ? <milestone unit="sent"/>Une cérémonie pleine d’invités,
                    un repas somptueux ? <milestone unit="sent"/>Du vin, des viandes à profusion ? <milestone unit="sent"/>J’ai horreur de tout ça,
                    tu sais bien. <milestone unit="sent"/>Et Eurydice aussi.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Quelle lune de miel !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Linos était visiblement ravi de sa formule résumant les mois qui venaient de
                    s’écouler pour son frère :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Vous êtes toujours ensemble. <milestone unit="sent"/>Moi, lorsque je trouverai femme…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Lorsque tu seras amoureux, alors tu pourras parler !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>À Linos moins encore qu’à Œagre, Orphée n’aurait osé avouer qu’il vivait une <pb
                        n="53" xml:id="p53"/>passion sans bornes. <milestone unit="sent"/>Que parfois la nuit, quand il
                    travaillait ou recopiait, à la lumière de la lampe à huile, un de ses derniers
                    poèmes, il contemplait le visage d’Eurydice endormie. <milestone unit="sent"/>Et son bonheur se teintait
                    d’anxiété. <milestone unit="sent"/>Où était-elle ? Dans quel monde, loin de lui ? <milestone unit="sent"/>Il lui était parfois
                    venu à l’esprit de réveiller sa compagne. <milestone unit="sent"/>Mais il s’en était toujours
                    abstenu.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il n’avait pas pour autant renoncé à son enseignement. <milestone unit="sent"/>Au contraire ! Depuis sa
                    rencontre avec Eurydice, il évoquait avec plus d’enthousiasme la grandeur de la
                    marche que chaque homme devait accomplir vers la perfection et la lumière. <milestone unit="sent"/>Et
                    puis les moments où ils se retrouvaient lui étaient une occasion supplémentaire
                    de dire à Eurydice qu’il serait capable de tout pour elle.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– De tout ? Mais quoi par exemple ? demandait-elle parfois.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et un jour, au bord de leur rivière :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Déplacer les chênes, mettre les sangliers à tes pieds, endormir des hydres. <milestone unit="sent"/>Tu
                    avais déjà <pb n="54" xml:id="p54"/>réalisé tous ces exploits avec ta lyre avant
                    de me rencontrer. <milestone unit="sent"/>Est-ce qu’on peut imaginer quelque chose de mieux ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée hocha la tête :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– J’affronterais des épreuves plus difficiles encore.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Plus difficiles ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Je ferais ce qu’aucun homme n’a jamais fait pour son amour. <milestone unit="sent"/>Si tu
                    disparaissais, j’irais te chercher au bout du monde, fût-ce…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il s’interrompit, bouleversé. <milestone unit="sent"/>Il venait de revoir dans sa tête les mains tendues
                    des Sirènes aux rivages de mort et le dernier regard, en Colchide, des divinités
                    infernales. <milestone unit="sent"/>« Non, pas cela, se murmura-t-il à lui-même. <milestone unit="sent"/>Elles ne peuvent venir
                    m’arracher Eurydice. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Celle-ci aborda vite un sujet moins grave :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– C’est vrai qu’avant toi la lyre n’avait que sept cordes, que tu en as rajouté
                    deux ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Oui, neuf cordes. <milestone unit="sent"/>Un hommage à ma mère Calliope et à ses huit sœurs. <milestone unit="sent"/>Ma mère
                    est ta seule rivale dans mon cœur…</p>
                <p><pb n="55" xml:id="p55"/><milestone unit="sent"/>– La rivale d’une Muse, répliqua gaiement Eurydice. <milestone unit="sent"/>Pas
                    mal !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Oui, et maintenant c’est mon amour pour toi qui guide mes doigts. <milestone unit="sent"/>Jamais je
                    n’ai joué aussi bien.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il s’empara de son instrument. <milestone unit="sent"/>Tout, autour d’eux, sembla se taire pour
                    l’écouter. <milestone unit="sent"/>Dans le ciel, même les étoiles eurent l’air de cligner
                    différemment :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Le jour où je pourrai vivre sans toi, l’eau de notre Pénée remontera vers sa
                    source !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il posa sa lyre. <milestone unit="sent"/>Prit le visage d’Eurydice doucement entre ses mains et
                    l’embrassa.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Mais ce fut pendant une des matinées d’Orphée au temple voisin que le malheur
                    frappa à la porte de leur existence. <milestone unit="sent"/>Avec la même soudaineté que leur amour s’y
                    était installé.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>L’aube s’était levée au-dessus de Pimpleia avec une immense douceur. <milestone unit="sent"/>Orphée
                    assistait au départ de trois jeunes prêtres ambulants <pb n="56" xml:id="p56"
                    />quand un cri strident déchira la tranquillité bleue du ciel. <milestone unit="sent"/>« Eurydice ! »
                    pensa-t-il aussitôt. <milestone unit="sent"/>Oui, c’était elle. <milestone unit="sent"/>Il l’avait reconnue. <milestone unit="sent"/>Sa voix résonnait
                    pourtant d’une souffrance qu’il ne lui avait jamais entendue.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Eurydice, hurla-t-il.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>L’écho répondit à son appel. <milestone unit="sent"/>Mais un murmure renvoyé par les forêts s’y mêlait : <milestone unit="sent"/>« Vite, Orphée, elle est en danger. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Eurydice ! Il courait. Eurydice, je viens ! <milestone unit="sent"/>Courait à en perdre haleine. <milestone unit="sent"/>Dans la
                    clairière, sa femme était allongée à terre. <milestone unit="sent"/>Son visage tordu de souffrance
                    désignait à quelques pas d’elle une vipère dont l’extrémité disparaissait dans
                    l’herbe haute. <milestone unit="sent"/>Plus loin les buissons frémissaient encore d’une silhouette au
                    crâne rasé qui fuyait.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Aristée ? interrogea Orphée.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Eurydice parut faire oui de la tête :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Sauve-moi.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il posa la bouche sur son pied, essayant d’aspirer le venin du serpent. <milestone unit="sent"/>En
                    vain.</p>
                <p><pb n="57" xml:id="p57"/><milestone unit="sent"/>– Je suis perdue. <milestone unit="sent"/>Le poison commence à remonter.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il la prit dans ses bras pour la ramener chez eux. <milestone unit="sent"/>Qu’elle était lourde ! <milestone unit="sent"/>Comme
                    tout son corps était ankylosé !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– J’ai mal, soufflait-elle d’une voix entrecoupée. <milestone unit="sent"/>Bientôt je ne pourrai plus
                    respirer.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Puis, tandis que son amant la déposait sur leur lit :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Orphée, appela-t-elle plus sourdement, en essayant de tendre un bras vers lui. <milestone unit="sent"/>Ne m’abandonne pas. <milestone unit="sent"/>Je t’en supplie.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ses lèvres tremblaient. <milestone unit="sent"/>Une larme coulait sur sa joue.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il se pencha vers elle comme il l’avait si souvent fait durant son sommeil. <milestone unit="sent"/>Ses
                    cheveux sentaient encore l’odeur des herbes et de l’eau de la rivière.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu es si belle, chuchota-t-il malgré lui.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Les traits de la jeune femme avaient retrouvé leur apaisement. <milestone unit="sent"/>Plus aucune plainte <pb n="58" xml:id="p58"/>ne sortait
                    de sa bouche. <milestone unit="sent"/>Elle aurait pu sembler endormie. <milestone unit="sent"/>Orphée lui embrassa les paupières
                    dans ce geste qui bouleversait Eurydice : <milestone unit="sent"/>« Quand tu me donnes ces baisers, j’ai
                    l’impression que le temps est suspendu. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il entendait sa voix. <milestone unit="sent"/>Et pourtant sa peau avait perdu sa tiédeur. <milestone unit="sent"/>Et sa bouche,
                    ses yeux, il le savait, étaient désormais insensibles aux caresses,
                    définitivement fermés.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le Sommeil, frère de la Mort.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Jamais jusque-là il n’avait vraiment réalisé ce que cela signifiait !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Assis près d’elle, il essaya sa lyre. <milestone unit="sent"/>Inutilement. Eurydice était déjà très loin. <milestone unit="sent"/>Sans lui. Ailleurs.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Son âme est libérée enfin de son enveloppe terrestre ! » lui répétait le vieil
                    Œagre, rappelant ce qu’il enseignait à ses disciples pour les préparer à la
                    mort. <milestone unit="sent"/>Mais face à Eurydice, l’idée ne lui était d’aucune consolation pendant
                    qu’il enveloppait le corps de son amante, selon les usages de leur secte, d’une
                        <pb n="59" xml:id="p59"/>longue robe blanche, ne laissant émerger du
                    vêtement que son visage diaphane et son bras droit orné de feuillages. <milestone unit="sent"/>Oui, elle
                    était encore plus belle que le jour de leur rencontre. <milestone unit="sent"/>« Il y a six mois à
                    peine ! »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Toute la nuit, tandis que Linos creusait sa tombe au pied de leur chêne, Orphée
                    resta aux côtés d’Eurydice, sa main posée sur la sienne. <milestone unit="sent"/>Incapable de réciter la
                    moindre prière aux divinités infernales, il essaya de rallumer, par son chant,
                    la flamme de ses yeux et la chaleur de son visage.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Puis, quand il eut transporté son corps et jeté sur lui la dernière pelletée de
                    terre, alors seulement il se laissa aller aux larmes.</p>
            </div>
            <div>
                <head>IV <lb/>Le galet du Centaure</head>
                <argument>
                    <p><milestone unit="sent"/>Si Eurydice ne m’est rendue…</p>
                </argument>
                <p rend="noindent"><pb n="60" xml:id="p60"/>Aristée avait-il essayé de violer
                    Eurydice ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Était-ce la zone d’ombre dont celle-ci lui avait parlé avec effroi ? <milestone unit="sent"/>Ces
                    questions rendaient plus terrible le reste. <milestone unit="sent"/>Plus jamais Eurydice ne se
                    blottirait contre lui. <milestone unit="sent"/>Plus jamais elle ne lui montrerait la beauté des nuits. <milestone unit="sent"/>Voilà ce qu’était pour les vivants la souffrance de la mort : ces<hi rend="i">
                        plus jamais</hi> qui vous laissent au cœur un vide intenable. <milestone unit="sent"/>Et elle ? Quand on était sous terre, pouvait-on encore se rappeler le monde des vivants et
                    en pleurer ? <milestone unit="sent"/>« Oh ! Que je meure moi aussi pour être près d’elle et la
                    consoler ! » <milestone unit="sent"/>Aussitôt il se reprochait cette pensée. <pb n="61" xml:id="p61"
                    /><milestone unit="sent"/>L’interdiction du suicide était un des éléments essentiels de son
                    enseignement. <milestone unit="sent"/>Il devait le premier s’y conformer.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Durant des jours, il ne put quitter le lit où s’était éteinte Eurydice. <milestone unit="sent"/>Quand il
                    ouvrait les yeux, il découvrait au-dessus de lui le visage inquiet de son
                    père.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Regarde ce que je t’ai préparé. <milestone unit="sent"/>Tu n’as rien avalé depuis deux jours.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Mais son corps refusait toute nourriture. <milestone unit="sent"/>Même ses fruits préférés, le miel dont
                    Œagre les enveloppait ne pouvaient traverser sa gorge. <milestone unit="sent"/>Aussitôt il les
                    vomissait.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il aurait voulu dormir.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Lui qui avait su appeler le sommeil pour l’hydre et tant de bêtes, pour des
                    hommes souffrants, voilà que dans son propre cas il se trouvait incapable
                    d’accomplir la même chose. <milestone unit="sent"/>Hypnos le doux, le beau, qui parcourait la terre,
                    tempes sombres mais sourire aux lèvres, en répandant l’oubli bienfaiteur, Hypnos
                    se détournait de lui.</p>
                <p><pb n="62" xml:id="p62"/><milestone unit="sent"/>Calliope elle-même revint le veiller, les bras chargés
                    d’herbes, la bouche emplie de chants pour calmer sa douleur. <milestone unit="sent"/>Souvent elle
                    s’attristait :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Je ne peux rien pour toi. <milestone unit="sent"/>Je n’ai aucune influence sur ceux d’en bas. <milestone unit="sent"/>J’ai eu
                    trop de disputes avec certains.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Elle n’en disait pas plus. <milestone unit="sent"/>Orphée sentait qu’elle aurait tout fait pour l’aider. <milestone unit="sent"/>Mais sa tendresse restait sur lui sans effet.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Un matin, pourtant, elle fut obligée de quitter Pimpleia :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Assis devant la maison paternelle, il la regarda s’éloigner. <milestone unit="sent"/>Derrière elle, les
                    premières neiges des montagnes fondaient. <milestone unit="sent"/>Bientôt de petites cascades se
                    formeraient et feraient renaître la nature sur leur passage. <milestone unit="sent"/>L’approche du
                    printemps ! <milestone unit="sent"/>Les crocus, les chardons bleus qui allaient sortir de terre. <milestone unit="sent"/>Le
                    spectacle autrefois l’enchantait ! <milestone unit="sent"/>Mais l’idée qu’Eurydice ne serait pas là lui
                    chavirait le cœur.</p>
                <p><pb n="63" xml:id="p63"/>« À quoi bon mes pouvoirs, à quoi bon tant de beauté
                    si… »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Les mots hésitèrent dans sa tête avant de s’assembler clairement : « … si
                    Eurydice ne m’est rendue. »</p>
                <p rend="i">Rendue ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il sursauta. Se redressa brusquement en réalisant qu’il avait dû s’assoupir
                    quelques instants. <milestone unit="sent"/>« Et j’ai rêvé ! <milestone unit="sent"/>Et dans mon sommeil Eurydice m’appelait. <milestone unit="sent"/>Et
                    Chiron m’aidait à la retrouver. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Aucune présence à ses côtés pour le retenir. <milestone unit="sent"/>Oui, c’était un signe supplémentaire
                    du destin. <milestone unit="sent"/>Il lui fallait se rendre chez le Centaure au plus vite.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Comment n’y avait-il pas pensé avant ? <milestone unit="sent"/>« J’ai accepté de partir avec les
                    Argonautes sur sa demande. <milestone unit="sent"/>Il me doit bien son aide en échange. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Sur le long chemin qui menait à travers une succession de vallées jusqu’à l’antre
                    de Chiron, il se répétait les mots de sa prière : <milestone unit="sent"/>« Je ne te <pb n="64"
                        xml:id="p64"/>demande pas de guérir ma douleur. <milestone unit="sent"/>Tout médecin que tu es, tu
                    ne pourrais pas l’apaiser. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Arrivé devant le Centaure, il ne lui laissa pas le temps de manifester sa
                    stupéfaction :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Le Sommeil a refusé des nuits entières de me visiter. <milestone unit="sent"/>Hier seulement, un songe
                    m’est arrivé. <milestone unit="sent"/>Eurydice s’était assise sur le bord de notre lit pour me rappeler
                    ma promesse : que, si elle venait à disparaître, je serais capable d’aller la
                    chercher au bout du monde, quel qu’il soit. <milestone unit="sent"/>J’ai tendu les bras, en essayant de
                    la toucher. <milestone unit="sent"/>Et tu serrais mes mains dans les tiennes comme pour sceller un
                    pacte. <milestone unit="sent"/>J’ai réalisé alors que ce n’était qu’un rêve.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Les pièges du Sommeil possibles, rétorqua vivement Chiron d’un air renfrogné. <milestone unit="sent"/>Tu es prêtre. Tu n’ignores pas ce que sont les songes : les uns trompeurs, les
                    autres véridiques, selon la porte, d’ivoire ou de corne, qu’ils empruntent pour
                    sortir des Enfers et arriver jusqu’aux hommes. <milestone unit="sent"/>Comment peux-tu être sûr que ton
                    rêve est vérité ?</p>
                <p><pb n="65" xml:id="p65"/><milestone unit="sent"/>Orphée n’était pas près de se démonter :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– En le réalisant !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le Centaure fit mine de ne pas comprendre :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Que veux-tu donc de moi ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Oh ! c’est très simple.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée désigna du doigt d’innombrables fioles alignées sur les étagères :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Je n’espère rien de tes drogues. <milestone unit="sent"/>Dis-moi juste où est l’entrée du monde
                    infernal. <milestone unit="sent"/>Tu as bien été immortel dans le passé ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Oui, et j’ai préféré redevenir humain. <milestone unit="sent"/>Un temps sans coupure, éternellement
                    répété, quel ennui !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Puis, marquant un moment d’arrêt :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– As-tu bien pensé, Orphée, à tout ce qui t’attend ? <milestone unit="sent"/>Le Styx noir. Cerbère. <milestone unit="sent"/>Des
                    dieux intraitables dans un univers sans soleil.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tous les jours sans Eurydice sont pour moi privés de lumière.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Mais le Trépas a un cœur de fer ! <milestone unit="sent"/>Il ne lâche jamais les proies dont il s’est
                    emparé. <milestone unit="sent"/>Pas <pb n="66" xml:id="p66"/>plus qu’une autre, ta femme ne pourra lui
                    échapper.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Inutile d’essayer de me dissuader. J’irai.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Mieux que n’importe quel humain, Orphée connaissait l’histoire des trois fils de
                    Cronos, leur partage de l’univers. <milestone unit="sent"/>Le monde noir attribué à Hadès :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Oh ! il mérite bien son nom de Plouton, le riche. <milestone unit="sent"/>Tu imagines la densité de la
                    population d’en bas. <milestone unit="sent"/>Tous ceux qui sont morts depuis l’origine du monde !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et Chiron lui décrivait à l’envi les lacs d’eau glacée ou de poix bouillante dans
                    laquelle on jetait tour à tour les suppliciés :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Partout, une insupportable odeur de vase et de moisi !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Raison de plus pour en arracher Eurydice.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Et puis, insista Chiron imperturbable, tu n’imagines pas quel personnel Hadès a
                    à son service. <milestone unit="sent"/>Pour surveiller son royaume, en interdire l’accès aux étrangers :
                    les vivants, bien <pb n="67" xml:id="p67"/>sûr ! <milestone unit="sent"/>Ils ne peuvent que semer la
                    pagaille là-bas. <milestone unit="sent"/>Les dernières visites humaines l’ont prouvé. Et depuis…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Depuis ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Le service d’ordre a été renforcé. <milestone unit="sent"/>Les consignes sont plus sévères que jamais. <milestone unit="sent"/>Impressionnant aujourd’hui ! <milestone unit="sent"/>Cerbère en personne a mis au point une nouvelle
                    technique de surveillance. <milestone unit="sent"/>Il flatte d’abord ceux qui entrent. <milestone unit="sent"/>Va vers eux pour
                    se faire caresser. <milestone unit="sent"/>Oh, gentil, doux comme un agneau. <milestone unit="sent"/>Après seulement, il montre
                    son vrai visage, écumant de rage.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée l’écoutait. <milestone unit="sent"/>« On voit qu’il a été immortel. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Mais, rappela-t-il au Centaure, j’ai fait à Eurydice une promesse.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>À ce dernier mot, brusquement, Chiron eut l’air ébranlé :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– La seule chose que j’obtiendrai peut-être de certaines personnes bien placées… <milestone unit="sent"/>Qu’Hermès t’aide à franchir le Styx et te guide là-bas.</p>
                <p><pb n="68" xml:id="p68"/><milestone unit="sent"/>– Hermès, le psychopompe, l’accompagnateur des
                    âmes ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Oui. Ou bien le perce-muraille, le guetteur de portes, le dieu des passages et
                    des silences, l’insaisissable. <milestone unit="sent"/>Tu as le choix. Les humains lui ont trouvé tant
                    de qualificatifs !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée se tut, étonné des mystérieuses amitiés de Chiron et des passe-droits
                    qu’il s’était acquis dans le monde d’en bas.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Chiron respecta son silence.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tiens ! Hermès passe ! <milestone unit="sent"/>Ça tombe bien ! murmura Orphée en souvenir de
                    Castor.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Il connaît de réputation ta sagesse. <milestone unit="sent"/>Et puis c’est l’inventeur de la lyre. <milestone unit="sent"/>Vous
                    pourrez discuter musique en chemin, ça te fera passer le temps.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée sourit.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il s’imaginait déjà aux côtés de celui dont il avait vu si souvent la statue aux
                    carrefours, aux portes des maisons : caducée à la main, petites ailes aux pieds
                    et, sur la tête, son <pb n="69" xml:id="p69"/>immense chapeau ou le casque
                    d’Hadès pour se rendre invisible.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Dis-moi où je le retrouverai. <milestone unit="sent"/>Les gorges du Ténare sont où précisément ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Chiron fouilla dans un grand sac et en tira un galet blanc, allongé et très
                    plat :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tiens, regarde, j’ai fait le plan du monde infernal, d’après ce qu’on m’a
                    raconté, ce que j’ai reconstitué. <milestone unit="sent"/>Je n’ai jamais été un habitué des lieux ! <milestone unit="sent"/>Même
                    quand on est immortel, il y a des endroits peu fréquentables. <milestone unit="sent"/>Commençons par les
                    fleuves, si tu veux. <milestone unit="sent"/>Voilà donc le Styx et l’Achéron, les premiers obstacles. <milestone unit="sent"/>Là, le Cocyte, le gémissant. <milestone unit="sent"/>Et puis le Phlégéthon, avec ses flots de
                    flammes…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Mais l’entrée ? s’obstinait Orphée.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Chiron retourna le galet :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– À l’extrémité de la Laconie, au bord de l’Océan. <milestone unit="sent"/>On repère les gorges de loin. <milestone unit="sent"/>Tout oiseau qui les survole est empoisonné par les vapeurs sulfureuses et tombe
                    mort sur-le-champ. En plus il y a…</p>
                <p><pb n="70" xml:id="p70"/><milestone unit="sent"/>Le Centaure lui désigna un promontoire et un bosquet
                    dessinés avec soin :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Le bois de Perséphone, ses saules aux fruits morts.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ils restèrent penchés, tête contre tête, au-dessus de la carte de pierre.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Pour la première fois depuis la mort d’Eurydice, ce furent pour Orphée des heures
                    sans souffrance. <milestone unit="sent"/>Et quand la nuit tomba, belle et lumineuse, il connut la paix
                    sur les larges épaules du Sommeil.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Il est vite arrivé pour toi, Orphée, hier soir. <milestone unit="sent"/>J’ignorais qu’il disposait
                    d’une telle panoplie de ronflements à offrir aux mortels, ironisa Chiron.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il lui tendit des fruits :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Pour te restaurer en route.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée respira à pleins poumons l’odeur sucrée qui arrivait à ses narines. <milestone unit="sent"/>« Après le sommeil, voilà l’appétit qui revient. <milestone unit="sent"/>Je crève de faim. »</p>
                <p><pb n="71" xml:id="p71"/><milestone unit="sent"/>Au bas du sentier, il croqua à pleines dents dans une
                    poire. <milestone unit="sent"/>Sa chair était si délicieusement acide ! <milestone unit="sent"/>Dans l’air vif du matin, il
                    marchait à grands pas, tandis que les dernières recommandations de Chiron lui
                    parvenaient aux oreilles :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Prends ton temps pour la déguster. <milestone unit="sent"/>Et surtout fais bien attention…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Une brise douce emporta la fin de la phrase.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Attention aux pépins. » <milestone unit="sent"/>Était-ce le conseil du Centaure ? <milestone unit="sent"/>Pour manger une poire
                    pareille, juteuse à souhait ! <milestone unit="sent"/>Et avant son prochain départ pour le pays le plus
                    terrifiant qui fût au monde ! <milestone unit="sent"/>Les pépins ? Cela réveillait en lui le souvenir
                    d’histoires de son enfance. <milestone unit="sent"/>Il faillit se retourner pour interroger Chiron ou
                    lui répondre par quelque plaisanterie.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Non, il n’avait pas un instant à perdre. <milestone unit="sent"/>Il voulait préparer au plus vite Œagre à
                    l’idée de son voyage. <milestone unit="sent"/>Mais tout lui paraissait facile depuis qu’il connaissait
                    l’accès au monde <pb n="72" xml:id="p72"/>infernal et que la même pensée
                    chantait dans sa tête. <milestone unit="sent"/>Bientôt, il découvrirait le monde d’après la vie. <milestone unit="sent"/>Bientôt
                    il retrouverait Eurydice, il la prendrait dans ses bras. La serrerait.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>La serrer ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Mais quel corps serait le sien dans l’univers des morts, des ombres décharnées et
                    impalpables ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>En pensée, il était déjà revenu chez Œagre.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il y arriva vite, réalisant au fur et à mesure de sa route qu’il n’avait aucun
                    besoin de compagnons pour traverser bois et montagnes. <milestone unit="sent"/>Pas davantage pour
                    s’embarquer ensuite vers la Laconie. <milestone unit="sent"/>« Je n’emporterai ni or ni bagages. <milestone unit="sent"/>Seulement ma lyre. <milestone unit="sent"/>Quel voleur de grand chemin ou quel pirate pourrait bien s’y
                    intéresser ? »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Comme Linos et son plus jeune serviteur insistaient :</p>
                <p><pb n="73" xml:id="p73"/><milestone unit="sent"/>– Pourquoi donc, ô mon frère ? <milestone unit="sent"/>Tu détestes la mer, les
                    tempêtes. <milestone unit="sent"/>Moi j’en ai pris l’habitude.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Son aîné restait inébranlable.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Venez, si tu y tiens tant. <milestone unit="sent"/>Mais seulement jusqu’à ce que les gorges du Ténare
                    soient en vue. <milestone unit="sent"/>Vous me déposerez à terre et repartirez.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il s’entendit ajouter avec un sourire enjoué :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Pour le retour, pas question de votre présence. <milestone unit="sent"/>Je ne serai pas seul, vous vous
                    en doutez.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et, devant l’air stupéfait de Linos, il s’étonna lui-même des paroles qu’il
                    venait de prononcer, de la certitude qu’elles traduisaient : il saurait émouvoir
                    les divinités infernales et obtiendrait qu’Eurydice lui soit rendue.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Les cinq jours qui avaient suivi la mort de sa compagne lui avaient paru une
                    éternité. <milestone unit="sent"/>Le voyage vers la nouvelle demeure de celle-ci passa en un éclair. <milestone unit="sent"/>Les
                    vents étaient favorables <pb n="74" xml:id="p74"/>à la navigation. <milestone unit="sent"/>Les îles
                    défilaient mais, malgré la beauté de leurs rivages, des arbres fruitiers qu’on y
                    devinait, Orphée refusait le moindre arrêt :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Nos provisions sont largement suffisantes. <milestone unit="sent"/>Vous flânerez un peu au retour si
                    vous en avez envie, répliquait-il, bouillant d’impatience à chaque demande de
                    Linos.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et puis, un soir, un soir pareil aux autres en apparence, Orphée crut reconnaître
                    les rivages dé Cythère.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le matin suivant, il réalisa que le soleil était levé depuis un long moment mais
                    que le jour resterait sombre, même en plein midi :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Cette fois-ci, ça y est. <milestone unit="sent"/>Laissez-moi ici, dans cette crique.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il sauta à terre et regarda le bateau s’éloigner.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Son cœur battait à tout rompre.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il allait enfin affronter le pays des ténèbres. <milestone unit="sent"/>Le seul à être complètement privé
                    de soleil ! <milestone unit="sent"/>Les descriptions de Chiron lui revinrent en <pb n="75" xml:id="p75"
                    />mémoire. <milestone unit="sent"/>Il escalada une colline. <milestone unit="sent"/>Tout était là. Le petit promontoire, le bois
                    de Perséphone, ses saules. <milestone unit="sent"/>« Me voilà arrivé, pensa-t-il, en serrant contre lui
                    sa lyre. <milestone unit="sent"/>Ô Calliope ! J’ai besoin de ton aide. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il sentit alors à ses côtés la présence de sa mère, sans que celle-ci eût besoin
                    de se manifester davantage.</p>
            </div>
            <div>
                <head>V <lb/>Hermès perce-muraille</head>
                <argument>
                    <p><milestone unit="sent"/>Les visages entourés de ténèbres…</p>
                </argument>
                <p rend="noindent"><pb n="76" xml:id="p76"/>À l’entrée de la gigantesque crevasse
                    qui s’ouvrait dans le sol, Hermès l’attendait, chapeau à la main. <milestone unit="sent"/>« Son Pégase ! Même ici ! <milestone unit="sent"/>Aurait-il l’intention de me le prêter en cas de besoin ? <milestone unit="sent"/>Ou bien
                    est-ce juste un signe de reconnaissance ? <milestone unit="sent"/>C’est vrai que j’ai ma lyre et il ne
                    peut se tromper. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– J’aurais été heureux de te rencontrer, sage Orphée, ailleurs qu’ici. <milestone unit="sent"/>Les
                    visites d’humains aux Enfers ont toujours provoqué tant d’ennuis !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et brusquement :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Eh bien ! Allons-y sans perdre de temps. <milestone unit="sent"/>Pour l’instant c’est assez large pour
                    que nous <pb n="77" xml:id="p77"/>marchions à deux de front. <milestone unit="sent"/>On y voit presque
                    comme en plein jour.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Déjà ils descendaient le sentier à vive allure. <milestone unit="sent"/>Déjà les pierres roulaient sous
                    leurs pieds, faisant résonner rochers et bois autour, d’eux.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Peu après, le chemin rétrécit, encombré de branchages morts, bourrés d’humidité
                    qu’il leur fallait enjamber. <milestone unit="sent"/>Puis le sol caillouteux fit place à une boue noire,
                    et la lumière du soleil à une clarté sale.– i</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Quelle vitesse malgré les obstacles ! s’exclama Hermès. <milestone unit="sent"/>Décidément, ce qu’on
                    m’a raconté est vrai : chez les humains, l’amour donne des ailes ! <milestone unit="sent"/>À ce
                    train-là, pas étonnant que nous soyons si vite arrivés.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ils venaient de déboucher sur une grande plate-forme.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée s’arrêta, impressionné par le nombre de silhouettes grises massées sur la
                    grève à leurs pieds. <milestone unit="sent"/>Derrière elles, il ne distinguait <pb n="78" xml:id="p78"
                    />qu’à grand peine le fleuve noir dont Chiron lui avait parlé :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Ils font la queue pour passer ? <milestone unit="sent"/>Et ce marais est…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Le Styx, acquiesça son guide, visiblement désireux de remplir à chaque pas son
                    rôle. <milestone unit="sent"/>Jette un coup d’œil de l’autre côté, c’est pareil. <milestone unit="sent"/>Femmes, hommes,
                    enfants. <milestone unit="sent"/>Tous attendent le verdict de Minos pour savoir quel lieu on leur
                    désignera. <milestone unit="sent"/>Les derniers arrivés n’ont plus qu’à s’armer de patience. <milestone unit="sent"/>Ce n’est
                    pas pour demain ! <milestone unit="sent"/>Tant et tant d’âmes doivent passer avant eux.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« S’il y a une telle cohue partout, s’ils ont tous ces visages entourés de
                    ténèbres, comment vais-je réussir à reconnaître Eurydice au milieu d’eux ? »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée fat arraché à ses pensées par une tête hirsute qui, à quelques pas d’eux,
                    émergeait de la nuit. <milestone unit="sent"/>Il devança les explications d’Hermès :</p>
                <p><pb n="79" xml:id="p79"/><milestone unit="sent"/>– Manteau en haillons. <milestone unit="sent"/>Barbe en broussaille. <milestone unit="sent"/>L’avare
                    Charon ! <milestone unit="sent"/>Semblable en tout point au portrait que j’enseigne aux enfants de chez
                    nous. <milestone unit="sent"/>Mais comment franchir la ligne de démarcation ? <milestone unit="sent"/>Pas la moindre pièce en
                    poche. <milestone unit="sent"/>Et puis… je ne suis pas une ombre !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Avant que son compagnon ait pu réagir, il cria en direction du passeur :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Je n’ai rien à te donner. <milestone unit="sent"/>Mais fais-moi traverser. <milestone unit="sent"/>Je t’en supplie.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Non, mortel, ce n’est pas un problème d’argent. <milestone unit="sent"/>Ton heure n’est pas encore
                    venue, et personne ne peut la devancer.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Ma femme est déjà là. <milestone unit="sent"/>Je dois la retrouver.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Et tu crois que je l’ignore ? <milestone unit="sent"/>Je l’ai embarquée il y a une bonne dizaine de
                    jours, ta bien-aimée ! <milestone unit="sent"/>Jolie comme tout. <milestone unit="sent"/>Un peu inquiète, bien sûr. Normal.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée blêmit.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Oh ! Je sais, je sais. <milestone unit="sent"/>Tu ne peux pas vivre sans elle. <milestone unit="sent"/>Votre refrain d’humains
                    sur la souffrance <pb n="80" xml:id="p80"/>de la séparation, je le connais par
                    cœur…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Chiron a dû te prévenir, intervint Hermès. <milestone unit="sent"/>Tu ne peux compter sur mes
                    interventions. <milestone unit="sent"/>Tu as suffisamment de dons, à ce qu’on dit chez vous, pour te
                    débrouiller seul, ajouta-t-il d’un ton qui se voulait rassurant.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu t’habitueras à vivre sans elle. <milestone unit="sent"/>Comme les autres ! <milestone unit="sent"/>Vous avez tous
                    l’impression que votre souffrance est unique. <milestone unit="sent"/>Ici, pas de traitement de faveur. <milestone unit="sent"/>Même pour les musiciens ! ricana le nocher en louchant vers la lyre dont les
                    doigts d’Orphée s’emparaient.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le vieil homme venait de poser l’énorme rame qui lui servait de gouvernail.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Mais qu’est-ce que tu me chantes là ? marmonna-t-il d’une voix changée dès
                    qu’il entendit les premiers sons retentir. <milestone unit="sent"/>Approche ! Moi aussi, autrefois, il
                    m’est arrivé…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Hermès, lui-même, siffla d’admiration :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Ça alors ! C’est donc vrai ! <milestone unit="sent"/>Allons-y franchement.</p>
                <p><pb n="81" xml:id="p81"/><milestone unit="sent"/>Les ombres s’écartèrent pour les laisser s’avancer.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et ils passèrent, faisant grincer à chaque instant la barque sous leur
                    poids :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Poète mais bien lourd ! maugréait Charon.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il avait retrouvé son humeur première :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Ne donne pas le conseil à d’autres. <milestone unit="sent"/>On ne m’y reprendra pas. <milestone unit="sent"/>J’espère ne pas
                    avoir à le regretter.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Comme ils mettaient le pied sur l’autre rive, une odeur affreuse de pourri emplit
                    le nez d’Orphée. <milestone unit="sent"/>Hermès ne semblait pas y prêter attention.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ses narines de demi-dieu peut-être ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ou la vision de l’animal énorme qui venait vers eux ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée esquissa un mouvement de recul. <milestone unit="sent"/>Mais, avec des jappements joyeux, le chien
                    tendait sa triple gueule pour se faire caresser.</p>
                <p><pb n="82" xml:id="p82"/><milestone unit="sent"/>– Quelle haleine infecte ! ne put-il s’empêcher de
                    remarquer tout en se rappelant les mises en garde du Centaure : <milestone unit="sent"/>« Sa tactique
                    préférée avec les mortels… <milestone unit="sent"/>L’instant d’après, il écumera de rage. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Ne lui en laissons pas le temps !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>À peine Orphée avait-il gratté ses premiers accords que Cerbère vint se coucher à
                    ses pieds, visiblement prêt à se laisser envahir par la plus douce des
                    torpeurs.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Passeur, gardien amadoués en quelques secondes. <milestone unit="sent"/>Pas mal du tout comme début. <milestone unit="sent"/>On
                    peut continuer, conclut Hermès.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée détestait vraiment le ton que prenait son guide par moment. <milestone unit="sent"/>« Quel drôle
                    de caractère ! tantôt prévenant ! tantôt horriblement moqueur ! <milestone unit="sent"/>Sa façon à lui
                    de réagir à toute cette tristesse ? » <milestone unit="sent"/>Orphée n’eut pas le loisir de s’interroger
                    davantage :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Dans un endroit pareil, je ne m’y serais pas attendu.</p>
                <p><pb n="83" xml:id="p83"/><milestone unit="sent"/>Une immense arcade se dessinait, privée de tout mur pour
                    la prolonger. <milestone unit="sent"/>Sous elle, de lourdes portes battaient au vent, lui découvrant de
                    temps à autre la vision d’enfants qui dormaient en toute tranquillité, allongés,
                    sur d’immenses feuilles, jambes et bras entremêlés, bien serrés les uns contre
                    les autres pour se protéger de la nuit et de l’humidité :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Les Songes ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Et la porte de corne, confirma Hermès. <milestone unit="sent"/>Nous sommes encore dans l’antichambre
                    des Enfers. <milestone unit="sent"/>Et cet orme est un de leurs lieux préférés pour se reposer. <milestone unit="sent"/>Comme
                    ça, ils sont à deux pas de la sortie. <milestone unit="sent"/>À tout moment ils peuvent être amenés à
                    partir sur terre !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Les rêves qui visitent les humains pendant la nuit ? <milestone unit="sent"/>Le petit là-bas, qui vient
                    de cligner de l’œil vers nous : celui qui m’a apporté la vision d’Eurydice et
                    ses appels ? »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée était trop préoccupé par sa marche pour poser la question à son guide. <milestone unit="sent"/>À
                    chaque pas, ses pieds s’enfonçaient dans le <pb n="84" xml:id="p84"/>sol noir. <milestone unit="sent"/>Quel bourbier, et ce n’était que le début !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Est-ce qu’Hadès lui-même et son épouse vivent au milieu de cette boue ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Puis, sans transition :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Quand allons-nous le voir ? <milestone unit="sent"/>Quand vais-je enfin… ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Comment un mortel égaré parmi les ombres pourrait-il voir l’invisible ? <milestone unit="sent"/>Ne
                    compte pas sur un tête-à-tête avec lui.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Hermès avait retrouvé un air affreusement narquois :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Et le pouvoir de la poésie ? le pouvoir qui est le mien : contempler, et faire
                    contempler ce que les autres ne parviennent à distinguer ? <milestone unit="sent"/>Cela ne compte donc
                    pour rien ici », pensa Orphée, la gorge serrée.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu veux dire qu’il ne me sera pas accordé de lui parler ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– C’est à sa femme qu’il délègue souvent ses pouvoirs pour accueillir ou
                    repousser les humains. <milestone unit="sent"/>Elle est plus proche de vous, parce <pb n="85"
                        xml:id="p85"/>qu’elle a grandi dans votre monde. <milestone unit="sent"/>Mais elle a des colères
                    effrayantes si on l’agace.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Je suis au courant, coupa Orphée.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Oh ! Plus d’une fois elle a envoyé la tête de Méduse à la figure de ses
                    visiteurs. <milestone unit="sent"/>Et hop. En l’espace d’une seconde, transformés en statues de pierre. <milestone unit="sent"/>Elle est terrible. <milestone unit="sent"/>Mais quand on sait lui parler de son enfance, de sa vie sur
                    terre ! <milestone unit="sent"/>Là alors, c’est autre chose. <milestone unit="sent"/>Mais, avant, profite un peu du voyage. <milestone unit="sent"/>Les
                    occasions de venir ici sont rares.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et, surprenant sans doute le regard d’Orphée vers une immense table derrière
                    laquelle trois hommes siégeaient :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Pas la peine de faire la queue ! <milestone unit="sent"/>Tu ne pourrais être jugé. <milestone unit="sent"/>Ce tribunal n’est
                    destiné qu’aux morts ! <milestone unit="sent"/>Pas besoin d’amadouer ces juges. <milestone unit="sent"/>Ils ont assez de travail
                    comme ça. <milestone unit="sent"/>Ma présence à tes côtés est une garantie suffisante. <milestone unit="sent"/>Alors ? continua
                    Hermès avec enjouement. <milestone unit="sent"/>Je te laisse le choix de l’itinéraire, Orphée. <milestone unit="sent"/>Les
                    étangs glacés et les lacs de poix <pb n="86" xml:id="p86"/>bouillante, pour
                    commencer ? <milestone unit="sent"/>Ou quelque chose de plus paisible ? <milestone unit="sent"/>Dis-moi ce que tu veux.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ce qu’il voulait ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Qu’Eurydice lui soit rendue le plus tôt possible. <milestone unit="sent"/>Mais aussi qu’Hermès lui
                    explique les mystères de ce monde qu’il enseignait là-haut. <milestone unit="sent"/>Par exemple
                    l’immense champ qu’ils avaient sous les yeux, où des hommes erraient :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Un lieu paisible. <milestone unit="sent"/>Trop paisible même à mon goût ! <milestone unit="sent"/>Celui des médiocres et des
                    tièdes, annonça Hermès. <milestone unit="sent"/>Le seul endroit ici où les âmes ne connaissent pas
                    d’autre supplice que l’ennui. Et pour cause !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Comme dans leur vie passée, remarqua Orphée, les yeux fixés sur le sol.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Curieusement, leurs pas n’y laissaient pas la moindre empreinte. <milestone unit="sent"/>Il était donc
                    vrai qu’ici toutes les formes étaient visibles mais impalpables ? <milestone unit="sent"/>Privées du
                    poids de leur corps d’autrefois ? <milestone unit="sent"/>Orphée les regardait traîner, sans but, <pb
                        n="87" xml:id="p87"/>dans le même désœuvrement que durant toute leur vie
                    terrestre. <milestone unit="sent"/>Y avait-il une chose qu’il détestât autant que la tiédeur ! <milestone unit="sent"/>Une haine
                    qu’il partageait avec sa mère : <milestone unit="sent"/>« La tiédeur et la patience vont de pair. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Tout autour d’eux, la nuit s’étendait à perte de vue, poisseuse, entrecoupée çà
                    et là dans le lointain par des groupes d’âmes qui campaient sous les arbres
                    gris.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et Eurydice était seule dans ces ténèbres. <milestone unit="sent"/>À seize ans à peine !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Hermès posa la main sur l’épaule d’Orphée dans un élan d’amitié qui lui rappela
                    Castor.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Il y a bien quelque part des lieux pour les purs ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Bien sûr, répliqua son compagnon. <milestone unit="sent"/>Les Champs Élysées, tout là-bas. <milestone unit="sent"/>L’accès
                    n’est réservé qu’à peu. <milestone unit="sent"/>Toi-même après ta mort… <milestone unit="sent"/>Eurydice n’a pas eu le temps d’y
                    parvenir. <milestone unit="sent"/>Tu la retrouveras bientôt.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Bientôt.</p>
                <p><pb n="88" xml:id="p88"/><milestone unit="sent"/>La première promesse d’Hermès !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée fut empli par un courage nouveau.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>La route se divisait en une multitude de chemins, sans qu’il pût savoir celui qui
                    l’amènerait le plus rapidement vers Eurydice. <milestone unit="sent"/>Mais il n’osait poser trop de
                    questions ni accélérer le pas. <milestone unit="sent"/>Hermès l’avait prévenu :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Inutile de chercher à brûler les étapes. <milestone unit="sent"/>Le temps d’ici n’est pas le vôtre. <milestone unit="sent"/>Tu
                    dois t’habituer à ce Heu, à ses ombres, à leurs préoccupations si tu veux avoir
                    quelque chance de convaincre Perséphone.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ce fut lui pourtant qui agita son Pégase en tous sens et parut curieusement
                    pressé :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Alors, suis-moi, Orphée ! <milestone unit="sent"/>On perd facilement sa route. <milestone unit="sent"/>Essaie donc de prendre
                    les habitudes du monde d’ici. <milestone unit="sent"/>Retourne-toi le moins possible.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et en guise d’explication :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Les ombres n’aiment pas s’offrir deux <pb n="89" xml:id="p89"/>fois aux
                    regards. <milestone unit="sent"/>Les lieux non plus. <milestone unit="sent"/>Celui-là moins que les autres !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Lentement émergée du brouillard sombre, une forteresse immense se dressait devant
                    eux.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Les rivages des Sirènes, les cadavres qui s’y décomposent à l’air libre : tout
                    cela n’est que bagatelle par rapport à ce qui se passe derrière ces murs !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>À peine si Orphée entendait Hermès au milieu du tintamarre de cris, de chaînes et
                    de sifflements en tout genre qui lui vrillaient les oreilles :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Le Tartare ! l’enfer des Titans déchus…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Sisyphe, Ixion… commença Orphée.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tisiphone en personne, la pire des Érinyes, y manie le fouet.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Hermès hurlait carrément :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu ne pourras rien voir de ce qui est à l’intérieur…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il s’arrêta quelques instants, les yeux fixés sur la main droite d’Orphée :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– … sauf si tu réussis à faire s’entrebâiller la porte. <milestone unit="sent"/>Belle occasion encore de
                    tester ton <pb n="90" xml:id="p90"/>pouvoir ! <milestone unit="sent"/>Si le miracle se produit, ouvre
                    tout grand tes yeux. <milestone unit="sent"/>Le spectacle, tu n’y auras pas droit deux fois ! <milestone unit="sent"/>Il ne
                    concerne d’ailleurs que la partie supérieure du Tartare. <milestone unit="sent"/>Un centième de sa
                    surface à peine. <milestone unit="sent"/>Quand bien même tu arriverais à franchir les portes, une année
                    entière de marche ne te permettrait pas d’atteindre le fond, qui est aussi loin
                    de nous que le ciel de la terre. <milestone unit="sent"/>C’est le moment, Orphée. <milestone unit="sent"/>Ne ménage pas tes
                    effets.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Hermès avait retrouvé son rire narquois :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Pas sûr que ça marche à tous les coups. <milestone unit="sent"/>Ce serait lassant à la longue !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Mais, comme par enchantement, le vacarme s’apaisa.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Plus un cri, plus un gémissement.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Seule la musique qui s’infiltrait avec légèreté à l’intérieur des hautes
                    murailles !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Les battants de l’entrée tournèrent sur leurs gonds, laissant deviner, dans une
                    nuit encore plus sombre, des corps chargés de lourdes chaînes, mais étrangement
                    immobiles.</p>
                <p><pb n="91" xml:id="p91"/><milestone unit="sent"/>– J’ai déjà vu le Tartare s’entr’ouvrir. <milestone unit="sent"/>Mais c’est bien
                    la première fois que…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Hermès se frotte les yeux, visiblement aussi stupéfait qu’Orphée : la roue
                    d’Ixion s’est arrêtée de tourner ! <milestone unit="sent"/>Le supplicié aux membres écartelés reste tête
                    en bas. <milestone unit="sent"/>Malgré l’inconfort de sa position, un sourire erre sur ses lèvres
                    décharnées.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Ton chant n’a pas l’air de le laisser indifférent, Orphée ! <milestone unit="sent"/>Et il n’est pas le
                    seul !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Sur le flanc de sa montagne, pour l’écouter, Sisyphe s’est appuyé contre son
                    énorme rocher.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Plus loin, les vautours cessent brusquement de déchiqueter de leurs becs voraces
                    les entrailles de Tityos, et ses mains peuvent oublier de les repousser :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Leur supplice sans fin suspendu pour quelques instants. Grâce à toi.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Un claquement de fouet retentit presque aussitôt.</p>
                <p><pb n="92" xml:id="p92"/><milestone unit="sent"/>Une manière de rappeler les condamnés à leurs travaux ? <milestone unit="sent"/>Ou de signifier à Orphée qu’il en a assez vu ? <milestone unit="sent"/>Les lourdes portes d’airain se
                    referment dans des grincements horribles :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Et voilà, s’écrie Hermès. <milestone unit="sent"/>L’éternité va reprendre ses droits. <milestone unit="sent"/>Heureusement. Rien qu’à les regarder, tu pourrais être souillé par leurs crimes…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Ce sont les mêmes pour tous ? risque Orphée.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– D’une certaine façon, oui. <milestone unit="sent"/>Pour les Titans, leur attitude face à Dionysos est
                    cause de tout. <milestone unit="sent"/>Mais chacun a essayé de dépasser les limites imposées.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Et moi ? <milestone unit="sent"/>Que suis-je en train de faire d’autre ici ? » pense Orphée, mais sans
                    crainte ni le moindre désir de revenir en arrière.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Et jamais ils ne pourront se racheter, à la différence de ceux-là.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Du doigt, Hermès désigne au loin des ombres dont les âmes semblent flotter au
                    vent.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Qu’est-ce qu’elles font ?</p>
                <p><pb n="93" xml:id="p93"/><milestone unit="sent"/>– Elles se lavent de leurs fautes. <milestone unit="sent"/>Mais c’est sur terre,
                    Orphée, toi, tu le sais, que les purifications doivent commencer pour diminuer
                    la durée des souffrances ici. <milestone unit="sent"/>Tu dois continuer de l’enseigner aux hommes.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Et…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Assez de révélations ! <milestone unit="sent"/>Ta lucidité de prêtre m’a souvent émerveillé. <milestone unit="sent"/>Mais
                    silence maintenant.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Comme agacé d’avoir trop parlé, Hermès s’en tire par un brutal accès de
                    rire :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Ce n’est pas pour cela que j’ai été embauché par Chiron. <milestone unit="sent"/>Si Perséphone est en
                    verve, elle t’expliquera. <milestone unit="sent"/>Quoique ce ne soit pas tellement son domaine !</p>
            </div>
            <div>
                <head>VI <lb/>La prairie d’asphodèles</head>
                <argument>
                    <p><milestone unit="sent"/>Pour six pépins de grenade…</p>
                </argument>
                <p rend="noindent"><pb n="94" xml:id="p94"/><milestone unit="sent"/>– Qu’est-ce que tu regardes ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>En revenant sur leurs pas vers le tribunal, ils longeaient une eau sombre. <milestone unit="sent"/>Instinctivement, Orphée y avait penché la tête.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Pas la peine de te fatiguer, intervint Hermès. <milestone unit="sent"/>Dans ce miroir, les hommes ne
                    peuvent voir leur reflet. <milestone unit="sent"/>Quant aux habitants d’ici, à quoi bon ? <milestone unit="sent"/>Ils ne sont
                    déjà plus que l’ombre d’eux-mêmes, le visage entouré de ténèbres.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Puis, sans transition :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Viens par ici. <milestone unit="sent"/>Je vais te présenter à Perséphone et à ses amies.</p>
                <p><pb n="95" xml:id="p95"/><milestone unit="sent"/>Le ton cérémonieux d’Hermès aurait fait rire Orphée en
                    des circonstances moins importantes.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le champ de la Vérité !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>La reine des Enfers ! <milestone unit="sent"/>Enfin ! Avec, comme compagnes, en cercle sur l’immense
                    prairie, des jeunes filles au sourire enjôleur et dur tout à la fois. <milestone unit="sent"/>De plus
                    près, les visages de certaines parurent familiers à Orphée, lui rappelant les
                    rivages d’Anthémoëssa, ou les derniers regards des Érinyes. <milestone unit="sent"/>« Voilà où elles me
                    donnaient rendez-vous. <milestone unit="sent"/>Elles avaient déjà en tête ma venue sur ces terres sans
                    soleil ! »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Les Sirènes en personne ! acquiesça Hermès qui lisait dans ses pensées. <milestone unit="sent"/>Elles
                    descendent parfois distraire Perséphone. <milestone unit="sent"/>Mais trois par trois, pendant que les
                    autres continuent le guet sur leurs rochers. <milestone unit="sent"/>Elles sont aussi peu sensibles que
                    Perséphone à la pitié. <milestone unit="sent"/>Nouvelle épreuve pour ta lyre, Orphée !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>À peine le poète s’en était-il emparé que toutes se turent. <milestone unit="sent"/>Leurs traits prirent
                    une gravité qui lui fit suspendre son chant :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Non, ne t’arrête pas, Orphée. <milestone unit="sent"/>N’interromps pas une telle paix, supplia une voix
                    féminine. <milestone unit="sent"/>J’ai l’impression que…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu entends, c’est Ligeïa en personne qui te le demande, reprit Hermès.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le chant du poète dura, dura.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il disait la beauté de l’été, sa tristesse soudaine quand l’être aimé vous est
                    enlevé. <milestone unit="sent"/>Les yeux brillants de larmes, Perséphone fit signe à Orphée de venir
                    s’asseoir.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et, presque aussitôt, sans attendre la moindre question, elle commença à évoquer
                    son enfance.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Si vite. Du jamais vu, chuchota Hermès à l’oreille de son compagnon. <milestone unit="sent"/>Ta poésie
                    sait donc faire resurgir les souvenirs et libérer les cœurs. <milestone unit="sent"/>Eh bien ! Parions
                    qu’elle va te parler de sa mère Déméter, de sa douleur d’être séparée d’elle la
                    moitié de l’année, du deuil <pb n="97" xml:id="p97"/>de la terre alors. <milestone unit="sent"/>C’est ce
                    que vous appelez là-haut la saison morte.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Perséphone ne cessait pour autant d’arranger son bouquet d’asphodèles :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Un jour, j’ai été arrachée brutalement au soleil, à l’affection des miens, pour
                    être amenée ici et devenir la femme d’Hadès. <milestone unit="sent"/>J’aurais pu repartir si je n’avais
                    fait une bêtise énorme. <milestone unit="sent"/>Mais j’étais si jeune alors.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Si jeune, songea Orphée. <milestone unit="sent"/>Et maintenant ? À quel rythme vieillit-on quand on
                    passe seulement six mois par an dans le temps humain ? »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– L’histoire des pépins de grenade. Demande-lui.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Une bêtise, laquelle ? interrogea Orphée sans prêter davantage d’attention à
                    l’intervention d’Hermès.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il imaginait si différemment sa rencontre avec la reine des Enfers. <milestone unit="sent"/>Effrayante au
                    premier abord, elle lui semblait désormais de plus en plus émouvante. <milestone unit="sent"/>« Avec cet
                    univers pourri <pb n="98" xml:id="p98"/>comme seul paysage, et comme unique
                    amour son époux aux sourcils sombres ! »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Même en l’absence de pluie, l’air dégoulinait sans cesse d’humidité et de fines
                    gouttes leur tombaient sur le visage. <milestone unit="sent"/>Perséphone devait y être habituée. <milestone unit="sent"/>Elle
                    n’avait pas le moindre geste pour s’essuyer les joues :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Hadès, car c’est lui qui avait fait organiser mon enlèvement, ne pouvait me
                    retenir aux Enfers que si je m’y nourrissais, fût-ce une seule fois. <milestone unit="sent"/>Un
                    compromis qu’il avait trouvé avec ma mère. <milestone unit="sent"/>Je ne l’ai su qu’après.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Des araignées. <milestone unit="sent"/>Des brins d’herbes flétries. <milestone unit="sent"/>Quelques pattes de crapauds. <milestone unit="sent"/>Pas
                    très appétissant ! <milestone unit="sent"/>Elle n’avait pas trop de mérite à refuser un festin pareil. <milestone unit="sent"/>Que s’est-il passé ? » <milestone unit="sent"/>Devinant les questions d’Orphée, Perséphone lui énumérait
                    tous ceux que son mari avait envoyés successivement sur terre pour lui rapporter
                    raisins, poires, pavots ou autres merveilles.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– J’y jetais à peine un regard. <milestone unit="sent"/>Dans les plaines desséchées, j’avais su ne pas
                    boire à <pb n="99" xml:id="p99"/>l’eau du Léthé, si transparente pourtant. <milestone unit="sent"/>Mail
                    je ne voulais pas perdre tout souvenir. <milestone unit="sent"/>Oublier ce que j’avais aimé ! <milestone unit="sent"/>De la même
                    façon, je disais non à tous leurs fruits. <milestone unit="sent"/>Et puis finalement…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Perséphone resta rêveuse :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Finalement ? reprit Orphée le plus doucement qu’il put pour l’inciter à
                    poursuivre.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Un messager d’Hadès m’a apporté une grenade. <milestone unit="sent"/>Pas aussi belle que celles de mon
                    enfance. <milestone unit="sent"/>Oh ! non. Le temps qu’il revienne, en plus, c’était la fin de l’été
                    là-haut, elle était rabougrie, presque totalement privée de jus. <milestone unit="sent"/>Son odeur
                    restait quand même. <milestone unit="sent"/>Je n’ai pu résister.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Et alors ? demanda Orphée.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Si tu l’interromps tout le temps, on n’en a pas fini, chuchota à nouveau Hermès
                    avec agacement.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Eh bien ! j’ai mordu dans le fruit. <milestone unit="sent"/>Juste une fois. En recrachant presque
                    aussitôt la bouchée. <milestone unit="sent"/>Trop tard. Quelques pépins m’étaient <pb n="100"
                        xml:id="p100"/>restés sur la langue. <milestone unit="sent"/>Six exactement. Ascalaphe m’avait vu
                    communier avec les ombres et il m’a dénoncée. <milestone unit="sent"/>Suffisant pour décider de la
                    suite. <milestone unit="sent"/>Un mois par pépin. <milestone unit="sent"/>La moitié de l’année sous terre à cause de cette
                    malheureuse bouchée. <milestone unit="sent"/>L’autre moitié là-haut. <milestone unit="sent"/>Quand j’arrive, oh, que j’aime ce
                    moment. <milestone unit="sent"/>La lumière m’éblouit des jours entiers.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Des pépins, sourit intérieurement Orphée. <milestone unit="sent"/>La dernière recommandation de
                    Chiron ! <milestone unit="sent"/>Il peut se rassurer, je ne goûterai à rien. <milestone unit="sent"/>Leurs révélations seules
                    m’importent, et le fait de retrouver Eurydice. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Perséphone semblait parler davantage pour elle-même que pour son visiteur. <milestone unit="sent"/>Et ses
                    phrases étaient murmurées d’une voix si basse qu’elles n’arrivaient que par
                    bribes à Orphée :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Même quand Zagreus, petit, se précipitait dans mes bras… <milestone unit="sent"/>Je suis mère aussi… <milestone unit="sent"/>Je
                    l’ai été. <milestone unit="sent"/>Parfois j’oublie… <milestone unit="sent"/>Il m’a été arraché. <milestone unit="sent"/>Une sombre histoire… <milestone unit="sent"/>La jalousie
                    d’Héra… <milestone unit="sent"/>Celle des Titans.</p>
                <p><pb n="101" xml:id="p101"/><milestone unit="sent"/>– Zagreus devenu ensuite le Dionysos que tu connais,
                    précisa Hermès. <milestone unit="sent"/>Eh bien, tu peux te flatter d’avoir droit à des révélations, et
                    de taille, Orphée. <milestone unit="sent"/>Va savoir si elles sont totalement désintéressées. <milestone unit="sent"/>Tu es
                    prêtre. <milestone unit="sent"/>Elle attend peut-être de toi un culte nouveau ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Mon fils si mal reconnu, si peu honoré chez vous, se plaignit en effet
                    Perséphone.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Elle semblait toute mélancolique :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Comme il me manque ! <milestone unit="sent"/>Comme ma mère me manque ! <milestone unit="sent"/>Je ne sais pourquoi je te
                    raconte tout cela. <milestone unit="sent"/>C’est ton chant. <milestone unit="sent"/>Ton deuil d’Eurydice. <milestone unit="sent"/>Le vide insupportable
                    de l’absence. <milestone unit="sent"/>Même si je n’étais pas à moitié immortelle, rien qu’à t’entendre,
                    j’aurais deviné ta passion et les raisons de ta venue.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Elle se leva soudain :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– À propos de celle que tu as perdue, voilà ma proposition.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Les mains de ses compagnes cessèrent de tresser leurs couronnes de pavots. <milestone unit="sent"/>Elles
                    se tenaient immobiles. <milestone unit="sent"/>Les Parques elles-mêmes <pb n="102" xml:id="p102"
                    />s’approchèrent et tendirent l’oreille. <milestone unit="sent"/>Il n y avait plus la moindre dureté sur
                    leur visage. <milestone unit="sent"/>Pas davantage sur celui de Ligeïa.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée retint son souffle.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Écoute-moi bien.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Perséphone avait repris son air sévère de souveraine du monde infernal :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu pourras repartir d’ici avec Eurydice. <milestone unit="sent"/>Mais elle marchera derrière toi. <milestone unit="sent"/>Tu ne
                    devras ni te retourner, ni lui parler, ni essayer de la toucher. <milestone unit="sent"/>Voilà mes trois
                    conditions. <milestone unit="sent"/>Elles sont impératives. <milestone unit="sent"/>Si tu ne les respectes pas, ta femme te sera
                    enlevée. Définitivement.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Elle tordait en tous sens la tige de l’asphodèle qu’elle avait entre les
                    doigts :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Alors, Orphée ? <milestone unit="sent"/>Cela te semble insurmontable ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Tout au bonheur de voir Eurydice, de l’embrasser, de la ramener à la lumière du
                    jour, Orphée fit aussitôt signe que non.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Quand j’ai été transportée ici, rappelle-toi, <pb n="103" xml:id="p103"/>j’ai
                    résisté durant des mois ! <milestone unit="sent"/>Même si tu n’entends pas ses pas, tu devras savoir
                    qu’elle est là. <milestone unit="sent"/>Sans le vérifier. <milestone unit="sent"/>Sans t’arrêter pour l’entendre te rassurer sur
                    sa présence.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée s’étonnait d’une telle insistance. <milestone unit="sent"/>Bien sûr qu’il saurait s’empêcher de se
                    retourner, de la regarder.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Avec gravité, la femme d’Hadès ajoutait :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Un amour ne doit pas avoir besoin de preuves renouvelées. <milestone unit="sent"/>Sinon, il risque de
                    dépérir. <milestone unit="sent"/>Même sous le soleil d’en haut. <milestone unit="sent"/>Il faut savoir aimer à bonne distance,
                    ne pas étouffer ceux qu’on aime sous des demandes constantes.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Que sait-elle de la passion ? <milestone unit="sent"/>A-t-elle jamais pu éprouver le moindre sentiment
                    pour Hadès ? » s’interrogea Orphée tandis qu’elle poursuivait :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Bientôt je vais remonter moi aussi à la surface de la terre. <milestone unit="sent"/>L’hiver s’achève. <milestone unit="sent"/>J’arriverai là-haut en même temps que le printemps. <milestone unit="sent"/>La nature sera en fête. <milestone unit="sent"/>Des
                    bourgeons sur les <pb n="104" xml:id="p104"/>arbres. <milestone unit="sent"/>Les premiers blés dans les
                    champs. <milestone unit="sent"/>Des fleurs prêtes à éclore. <milestone unit="sent"/>Ma mère Déméter y veille
                    personnellement.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>L’idée de son retour vers le monde ensoleillé donnait au visage de Perséphone un
                    air pétillant. <milestone unit="sent"/>« Comme elle paraît jeune ! »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Quelles étaient les deux silhouettes qui émergeaient du bois ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le cœur d’Orphée battait à tout rompre. <milestone unit="sent"/>Il écarquilla les yeux en distinguant la
                    forme de l’immense chapeau. <milestone unit="sent"/>« Hermès ! Et je ne l’ai même pas vu partir ! <milestone unit="sent"/>Où
                    est-il allé ? <milestone unit="sent"/>Est-ce que Perséphone lui a donné l’ordre… ? »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Oui ! Derrière lui, c’était bien Eurydice !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Elle marchait vers la prairie d’asphodèles à pas lents, une mèche de cheveux
                    blonds tristement collée à son fixant. <milestone unit="sent"/>Elle paraissait l’ombre d’elle-même ! <milestone unit="sent"/>À
                    peine esquissa-t-elle un geste de la main, faisant trembler légèrement son
                    bracelet de feuillage fané. <milestone unit="sent"/>Le chêne de leur rivière ! <milestone unit="sent"/>Une vague d’émotion
                    submergea <pb n="105" xml:id="p105"/><milestone unit="sent"/>Orphée. Eurydice y pensait-elle aussi ? <milestone unit="sent"/>Les
                    souvenirs ici ressemblaient-ils aux rêves d’en haut ? <milestone unit="sent"/>Pouvait-on, en les
                    retrouvant, avoir même fugitivement l’impression d’être encore sur terre ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Incapable du moindre mouvement, il cherchait sur le visage de sa femme quelque
                    chose qui ressemblât à une expression de joie. <milestone unit="sent"/>Comment les sentiments se
                    manifestaient-ils au cœur des Enfers ? <milestone unit="sent"/>Qu’était donc un sourire sans lèvres
                    réelles ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Puis il s’approcha d’elle doucement.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>L’un face à l’autre !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>La prendre par la main. <milestone unit="sent"/>La ramener là-haut avec lui le plus vite possible.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Son souhait depuis des jours !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Mais il n’osait l’embrasser de peur de l’étouffer : <milestone unit="sent"/>« Si tu cherchais à
                    l’étreindre, tu ne serrerais que du vide. <milestone unit="sent"/>Comme un rêve qui s’envole. » <milestone unit="sent"/>Et puis
                    Eurydice semblait si lointaine. <milestone unit="sent"/>Dix jours dans cet univers avaient-ils pu lui
                    faire oublier la folie de leur bonheur ? <milestone unit="sent"/>Avait-elle pu… ?</p>
                <p><pb n="106" xml:id="p106"/><milestone unit="sent"/>Enfin elle lui tendit les bras.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Ne perdez pas de temps, conseilla Hermès de nuit. <milestone unit="sent"/>Je vous accompagne jusqu’à
                    l’embarcadère.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et, comme pour éviter tout attendrissement :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Que veux-tu donc faire de plus, Orphée ? <milestone unit="sent"/>D’autres visites à rendre peut-être ? <milestone unit="sent"/>Un dernier coup d’œil à jeter sur la roue d’Ixion, pour vérifier ton pouvoir ? <milestone unit="sent"/>Tu l’as vu. Ton chant peut tout, même ici. <milestone unit="sent"/>Les siècles à venir le sauront grâce
                    à toi et ton exemple : la poésie est capable d’adoucir les souffrances. <milestone unit="sent"/>La mort
                    elle-même…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Et surtout souviens-toi, intervint Perséphone.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>En guise d’adieu, elle lui rappela la triple interdiction. <milestone unit="sent"/>Mais en mimant chacune
                    à l’aide de gestes qui firent sourire Orphée malgré lui. <milestone unit="sent"/>« Je ne m’y serais pas
                    attendu de la part d’une souveraine des Enfers. <milestone unit="sent"/>Qu’elle est drôle et
                    touchante ! »</p>
                <p><pb n="107" xml:id="p107"/><milestone unit="sent"/>– Et puis, Orphée, n’oublie pas non plus.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Pour la première fois depuis son arrivée dans l’univers moisi, c’était la voix tonnante d’Hadès qui retentissait
                    désormais, très loin des oreilles d’Orphée, venue il ne savait d’où :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu ne dois rien révéler à la masse des hommes de ce que tu as découvert et
                    compris ici.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Mais, en échange, j’organiserai des cérémonies en l’honneur de Zagreus et de
                    Perséphone. <milestone unit="sent"/>Son retour sur terre est promesse de résurrection. <milestone unit="sent"/>Quoi qu’il
                    arrive, j’en fais serment, assura-t-il à Hermès qui l’aidait à descendre de la
                    barque.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Oui, tu repars, chargé d’un nouveau savoir. <milestone unit="sent"/>Continue d’instruire ceux d’en
                    haut, mais les seuls initiés.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Comme Orphée s’apprêtait à prendre la main de sa compagne, Hermès le tira par un
                    bout de sa tunique pour le rappeler à l’ordre :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Non, tu dois marcher devant elle. <milestone unit="sent"/>Je t’en supplie. <milestone unit="sent"/>Ne te retourne pas.</p>
            </div>
            <div>
                <head>VII <lb/>Les premiers rayons du soleil Un regard, un seul…</head>
                <argument>
                    <p><milestone unit="sent"/>Ne te retourne pas.</p>
                </argument>
                <p rend="noindent"><pb n="108" xml:id="p108"/>La voix d’Hermès vibra encore quelques
                    instants au milieu des premiers rochers du chemin, puis s’éteignit.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le silence régnait désormais autour d’eux. <milestone unit="sent"/>Un silence lourd, comme Orphée n’en
                    avait jamais connu. <milestone unit="sent"/>« Eurydice est-elle bien là ? » se demandait-il avec
                    angoisse à chaque pas. <milestone unit="sent"/>Les dernières paroles de Perséphone résonnaient à nouveau
                    dans ses tempes. <milestone unit="sent"/>« Pas besoin de vérifier à chaque instant sa présence. <milestone unit="sent"/>Un amour
                    peut en mourir. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il essaya de concentrer son attention sur le chemin, d’éviter les arbustes qui
                    risquaient <pb n="109" xml:id="p109"/>d’égratigner le visage de sa femme. <milestone unit="sent"/>« La
                    route grimpe vite. Mais bientôt… »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Bientôt ? Son soulagement refit place à l’angoisse.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et si Eurydice ne le suivait pas ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Pourquoi n’entendait-il pas le bruit de ses pieds collant à la boue, ou de son
                    corps contre les branches ? <milestone unit="sent"/>« Elle est si légère encore. <milestone unit="sent"/>Une ombre ! » répondait
                    une partie de lui-même. <milestone unit="sent"/>Tandis qu’une autre susurrait : <milestone unit="sent"/>« Toute reine des Enfers
                    qu’elle est, Perséphone s’est moquée de toi. <milestone unit="sent"/>Impossible de faire confiance à
                    quelqu’un qui vit coupée entre deux mondes. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Brusquement, à un coude du sentier, l’air devint brillant. <milestone unit="sent"/>Un rayon de soleil
                    sembla jouer sur un des arbres les plus éloignés.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le monde d’en haut ? <milestone unit="sent"/>La lumière des vivants ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Si Eurydice…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Non, il ne se retournerait pas.</p>
                <p><pb n="110" xml:id="p110"/><milestone unit="sent"/>À quoi bon y arriver pourtant si elle n’était pas là ? <milestone unit="sent"/>Peut-être avait-elle mangé, elle aussi, des pépins de grenade ou bu un peu d’eau
                    du Léthé, sans qu’Hermès ni Perséphone ne l’aient vue ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée voulait en avoir le cœur net.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il tendit la main derrière lui, mais n’en rapporta que quelques feuilles d’arbre
                    gorgées d’humidité. <milestone unit="sent"/>Oh ! l’appeler, l’entendre. <milestone unit="sent"/>Une fois. Une seule. <milestone unit="sent"/>Il n’en
                    demandait pas plus. <milestone unit="sent"/>Juste vérifier qu’il n’avait pas marché trop vite. <milestone unit="sent"/>Qu’Eurydice ne s’était pas arrêtée en chemin, essoufflée ou blessée par une
                    pierre tranchante. <milestone unit="sent"/>Il lui fallait en avoir la certitude avant de retrouver le
                    monde des vivants.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Après, il serait trop tard !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Eurydice ? chuchota-t-il le plus doucement qu’il put. <milestone unit="sent"/>Dis-moi que tu es bien
                    là.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Presque en même temps, il tourna la tête :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Oh ! Orphée. Quelle folie. Je faisais exprès de ne pas te répondre. <milestone unit="sent"/>Le pacte. Mais comment as-tu pu l’oublier ? <milestone unit="sent"/>Je meurs, définitivement <pb n="111"
                        xml:id="p111"/>cette fois, et d’avoir été trop aimée.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Puis, dans un souffle :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Adieu.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>À ce mot, aussi rapide qu’un rêve, elle s’évanouit.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée se précipita sur ses pas.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Déjà elle était arrivée aux bords du Styx. <milestone unit="sent"/>Déjà Hermès, retrouvant son travail
                    habituel de passeur des âmes, avait repris en main le sort de la jeune femme. <milestone unit="sent"/>Elle était redevenue une ombre comme les autres, fondue dans la longue file
                    grise des voyageurs de l’au-delà, attendant avec eux sur la grève le passage. <milestone unit="sent"/>Plus rien ne la distinguait de la foule environnante.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée parvint à son tour à l’embarcadère, hors d’haleine. <milestone unit="sent"/>La main tendue vers
                    l’autre rive où serait bientôt Eurydice, il supplia le vieux passeur de le
                    laisser monter :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Encore une fois ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Charon éclata d’un rire mauvais.</p>
                <p><pb n="112" xml:id="p112"/><milestone unit="sent"/>– Tu as l’intention de revenir comme ça souvent ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Non, maintenant seulement. <milestone unit="sent"/>Je peux t’assurer que je saurai…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le passeur le dévisagea pensivement :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu es, dit-on, un des hommes les plus sages qui soient sur votre terre. <milestone unit="sent"/>Quelle
                    folie que la passion…</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et en le repoussant brusquement du bout de sa rame.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Ça ne te servira à rien de te fatiguer en prières ou en chansons. <milestone unit="sent"/>Manifestement, rien de nouveau sous votre soleil. <milestone unit="sent"/>Vos engagements de mortels ne
                    valent pas grand-chose J’en ai vu avant toi. <milestone unit="sent"/>Question fidélité à leurs
                    promesses, ils n’étaient pas mieux. Va-t’en.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée lui tourna le dos, bien décidé à ne pas obéir à son ordre. <milestone unit="sent"/>Il n’était pas
                    question qu’il quitte les fieux sans Eurydice.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Sept jours, sept nuits, il essaya tous les accents de sa lyre, guettant le moment
                    où le nocher se déciderait à l’écouter. <milestone unit="sent"/>Mais, imperturbable, <pb n="113"
                        xml:id="p113"/><milestone unit="sent"/>Charon continuait son travail, accueillant certaines âmes, en
                    rejetant d’autres, s’arrêtant de temps en temps pour secouer le trop-plein de
                    vase qui alourdissait le bas de son manteau. <milestone unit="sent"/>Son regard narquois parfois posé
                    sur Orphée semblait lui dire : <milestone unit="sent"/>« De quoi te plains-tu ? <milestone unit="sent"/>Il t’a été donné de
                    remonter le temps une fois. <milestone unit="sent"/>Une chance extraordinaire. <milestone unit="sent"/>Et tu n’as pas su la
                    saisir. <milestone unit="sent"/>Repars là-haut pour t’y désespérer. <milestone unit="sent"/>Tu n’as plus que ça à faire. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« C’est ma faute ! »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Tout était sa faute.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il était là à la lumière, et Eurydice avait été rendue aux ténèbres. <milestone unit="sent"/>À cause de
                    sa folie. <milestone unit="sent"/>Pourrait-elle lui pardonner ? <milestone unit="sent"/>Des jours après son retour, Orphée avait
                    ces seules pensées en tête.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Morte d’avoir été trop aimée. » <milestone unit="sent"/>Les derniers mots d’Eurydice lui étaient un
                    poignard. <milestone unit="sent"/>Derrière eux, il entendait les mises en garde <pb n="114"
                        xml:id="p114"/>répétées de Perséphone : <milestone unit="sent"/>« Pas de vérifications constantes. Un amour… »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Oui, elle avait raison, un amour pouvait en périr.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et il devrait vivre sans lui. <milestone unit="sent"/>Mais il errait comme un aveugle, insensible à tout. <milestone unit="sent"/>Jusqu’à la tendresse de son frère, de son père. <milestone unit="sent"/>Jusqu’à la tiédeur d’un soleil
                    qui annonçait la fin de l’hiver.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et c’était lui le coupable. <milestone unit="sent"/>L’unique. Il avait trahi le pacte de Perséphone. <milestone unit="sent"/>Il
                    respecterait ses autres engagements en instituant les cultes promis pour
                    Zagreus. <milestone unit="sent"/>Mais, d’abord, il irait à Éleusis.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Dépêche-toi. Sinon Perséphone y sera arrivée avant toi, lança Linos quand
                    Orphée lui fit part de ses projets.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et, tentant d’arracher un sourire à son frère, il le prit affectueusement par les
                    épaules :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Peut-être te donnera-t-elle des nouvelles d’en bas.</p>
                <p><pb n="115" xml:id="p115"/><milestone unit="sent"/>Des nouvelles ? On voyait bien que Linos n’avait rien
                    compris du monde infernal, de la dureté de sa reine.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Les purifications imposées aux âmes dans les Enfers doivent commencer sur
                    terre. <milestone unit="sent"/>Il me faut le rappeler aux hommes, répondit simplement Orphée.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Mais moi, je tiens à ce que je suis. <milestone unit="sent"/>Je tiens à mes colères, maugréa Linos. <milestone unit="sent"/>Pour te faire plaisir, le temps de ton absence je m’exercerai à les dominer. <milestone unit="sent"/>Plus de fureur contre mes élèves. <milestone unit="sent"/>Plus… Quels mois ennuyeux en perspective ! <milestone unit="sent"/>À
                    ton retour je te raconterai. <milestone unit="sent"/>Et toi, tu me diras. <milestone unit="sent"/>Ah, non, j’oubliais. <milestone unit="sent"/>Le secret
                    de tes mystères. Silence !</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Oui. Sur tout cela, silence.</p>
            </div>
            <div>
                <head>VIII <lb/>La jalousie des Cicones</head>
                <argument>
                    <p><milestone unit="sent"/>Le seul nom d’Eurydice…</p>
                </argument>
                <p rend="noindent"><pb n="116" xml:id="p116"/>Orphée revint à Pimpleia en même temps
                    que l’automne. <milestone unit="sent"/>Les premières pluies glacées tombaient lentement sur les vallons
                    et les forêts. <milestone unit="sent"/>Au bord du Pénée, des femmes Cicones s’étaient installées dans sa
                    clairière préférée.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le lieu de ses rencontres avec Eurydice.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Comment avaient-elles pu choisir un endroit pareil ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Quand il parcourait les berges de la rivière, ce n’était plus l’œil de son épouse
                    qui l’accompagnait, ni ses chants, mais les danses <pb n="117" xml:id="p117"
                    />folles de ces femmes auxquelles se joignirent bientôt quelques Ménades. <milestone unit="sent"/>Les
                    cérémonies des changements de saison ? <milestone unit="sent"/>L’enterrement de l’automne ? <milestone unit="sent"/>Orphée le
                    pensa d’abord, avant de remarquer que leurs rondes lui étaient destinées. <milestone unit="sent"/>Que
                    leur fureur semblait augmenter de jour en jour devant son indifférence :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tant d’efforts à essayer de te consoler ! Et pour rien.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le soir quand elles regagnaient leurs maisons, Orphée était soulagé. <milestone unit="sent"/>Pourtant il
                    savait très bien que, dès l’aube suivante, elles reviendraient, pieds nus et
                    tambour à la main. <milestone unit="sent"/>Qu’elles tournoieraient, tournoieraient sur l’herbe et
                    recommenceraient à le harceler. <milestone unit="sent"/>Mais pour quelques heures, il restait enfin seul
                    sous la nuit.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>La nuit et son silence. <milestone unit="sent"/>Et son ciel étoilé. Et ses chênes.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>L’unique endroit où le sommeil venait le visiter. <milestone unit="sent"/>Dans l’abri de feuillages qu’il
                    s’était fabriqué, il l’attendait impatiemment, tout <pb n="118" xml:id="p118"
                    />entier à la même pensée : peut-être retrouverait-il Eurydice dans des songes
                    dont il savait désormais par quelles mains d’enfants ils étaient apportés.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>À l’approche de l’hiver, la violence d’un rêve le laissa au petit matin
                    bouleversé.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Les Cicones s’avançaient vers lui, écume à la bouche, yeux révulsés. <milestone unit="sent"/>Il les
                    reconnaissait à leurs visages, à leurs thyrses. <milestone unit="sent"/>Mais leurs bras étaient chargés
                    d’instruments qu’il ne leur avait jamais vus : pilons, broches, sarcloirs,
                    doubles haches. <milestone unit="sent"/>Et elles les brandissaient en sa direction. <milestone unit="sent"/>De vraies furies ! <milestone unit="sent"/>Rien ne semblait suffisant à leur colère pour le punir : <milestone unit="sent"/>« Pas le moindre regard
                    pour nous ! <milestone unit="sent"/>Dans tes chants, le seul nom d’Eurydice… »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Les nuits suivantes, des présences nouvelles apparurent. <milestone unit="sent"/>« Ta lyre, transportée
                    au ciel, deviendra une constellation », promettait une Cicone d’une voix privée
                    de toute jalousie. <milestone unit="sent"/>Et sa compagne renchérissait : <milestone unit="sent"/>« Tu seras honoré<pb n="119"
                        xml:id="p119"/> jusqu’à Lesbos. <milestone unit="sent"/>L’île deviendra célèbre grâce à toi. » <milestone unit="sent"/>Non
                    loin d’elles, les autres revenaient à la charge, équipées de leurs outils
                    aiguisés, capables en un rien de temps de le déchiqueter en lambeaux ou de faire
                    voler sa tête à l’autre bout de la clairière. <milestone unit="sent"/>Mais, une nuit, celles d’après et
                    d’après encore, Orphée devina enfin derrière elles la présence apaisante
                    d’Eurydice. <milestone unit="sent"/>Elle l’appelait, sans reproche, agitant seulement avec douceur la
                    main droite et le bracelet de feuilles à son poignet. <milestone unit="sent"/>Il aurait tout donné pour
                    prolonger son rêve et être sûr qu’elle entendait sa promesse : <milestone unit="sent"/>« Jamais l’eau du
                    Pénée ne remontera vers sa source. Jamais… »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Au petit matin, il s’éveillait sans peur.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Quelle angoisse aurait-il pu ressentir : il ne retirait de ses cauchemars que
                    l’étrange douceur de la perspective de rejoindre Eurydice. <milestone unit="sent"/>Il n’aurait plus
                    besoin cette fois de supplier Charon pour embarquer sur le Styx. <milestone unit="sent"/>Il attendrait
                    dans la longue file des âmes. <milestone unit="sent"/>Mais pour <pb n="120" xml:id="p120"/>une traversée
                    sans retour. <milestone unit="sent"/>Il serait mort. Et Hermès lui tendrait la main comme à n’importe
                    quel voyageur de l’au-delà afin de l’aider à franchir la vase du marais. <milestone unit="sent"/>Avec
                    plus de sollicitude peut-être, en souvenir de leur expédition précédente.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Des rêves annonciateurs de sa mort prochaine ? <milestone unit="sent"/>Ou des rêves trompeurs ? <milestone unit="sent"/>La
                    question l’assaillait dès son réveil. <milestone unit="sent"/>Elle revenait parfois sous d’autres
                    formes. <milestone unit="sent"/>« Des songes vrais, sortis par la porte d’ivoire ? apportés par le petit
                    qui a cligné de l’œil à mon passage près de l’orme ? »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée comprit vite qu’il n’aurait la réponse qu’en laissant la suite se
                    dérouler.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et, quand le premier jour de l’hiver se leva dans le ciel blanc de Pimpleia,
                    quand Orphée vit déferler sur la rive la troupe des femmes et briller dans leurs
                    mains les tranchants des sarcloirs, des haches, il les attendit en souriant.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il était prêt.</p>
                <p><pb n="121" xml:id="p121"/><milestone unit="sent"/>Au fur et à mesure qu’elles marchaient vers lui, les
                    arbres se chargèrent d’une humidité poisseuse, le sol ne fut plus que boue. <milestone unit="sent"/>La
                    lumière se voila, en prenant une couleur grise indéfinissable. <milestone unit="sent"/>« Comme dans la
                    maison des morts » se murmura à lui-même Orphée. <milestone unit="sent"/>Dans ses yeux se bousculèrent
                    les images des plages des Sirènes, les visages de Cerbère et de Charon, le
                    sourire de Perséphone assise dans son champ d’asphodèles et la silhouette
                    d’Eurydice sortant du bois sombre, un bras tendu vers lui.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Les visions en accéléré qui précèdent l’instant de la mort, pensa-t-il très
                    vite, sans arriver pourtant à faire taire la question qui grésillait sourdement
                    dans ses tempes. <milestone unit="sent"/>Au pays sans soleil, y avait-il vraiment une région de lumière
                    et de paix ? <milestone unit="sent"/>Est-ce que deux ombres immatérielles pouvaient encore s’y embrasser
                    et s’y aimer ?</p>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
