<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Métamorphoses</title>
                <title type="book">Œuvres complètes d’Ovide</title>
                <author>Ovide</author>
                <editor>Étienne Gros</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5804610m</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Ovide</author> / <title>Les Métamorphoses</title> /
                    <title>Œuvres complètes d’Ovide</title> / Étienne Gros (trad.) / Paris / 1834-1836 / p. 290-299,
                    p. 4-10.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Les Métamorphoses. Oeuvres complètes d’Ovide</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1834"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>gros1834</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1834">1834-1836</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Ovide</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Les Métamorphoses</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition>Étienne Gros</docEdition>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Livre dixième</head>
                <div>
                    <head>I.</head>
                    <p><pb n="291" xml:id="p291"/><milestone unit="sent"/>Des champs de la Crète l’Hymen, vêtu d’une robe de
                        pourpre, s’élance dans les vastes plaines de l’air et dirige son vol vers la
                        Thrace, où, d’une voix impuissante, Orphée invoque son appui. <milestone unit="sent"/>L’Hymen est
                        présent à son union avec Eurydice, mais il ne fait point entendre les
                        chants solennels : il ne porte ni un front serein, ni un heureux présage. <milestone unit="sent"/>La
                        torche qu’il tient dans ses mains jette incessamment une humide fumée qui
                        frémit : le dieu l’agite, sans pouvoir ranimer ses clartés. <milestone unit="sent"/>Cet augure
                        sinistre est suivi d’un évènement plus sinistre encore. <milestone unit="sent"/>Tandis que la
                        nouvelle épouse fuit, entourée des Naïades, ses compagnes, elle tombe sur le
                        gazon et meurt, blessée au talon par la morsure d’un serpent. <milestone unit="sent"/>Long-temps le
                        chantre du Rhodope la pleura sur la terre ; il voulut essayer aussi
                        d’émouvoir les Ombres, et osa descendre jusqu’aux rives du Styx, par la
                        porte du Ténare : à travers les Mânes légers des mortels qui reçurent les
                        honneurs d’un tombeau, il arrive devant Proserpine et le roi qui dicte des
                        lois au ténébreux <pb n="293" xml:id="p293"/>empire. <milestone unit="sent"/>Sous ses doigts, les
                        cordes de la lyre vibrent et marient leurs sons à ces chants : <milestone unit="sent"/>« Ô vous,
                        divinités du royaume placé au sein de la terre, vous qui voyez tout le genre
                        humain arriver dans ce séjour ; si vous permettez de dire la vérité, sans
                        recourir à de fallacieux détours, je ne suis venu aux enfers ni pour
                        contempler le sombre Tartare, ni pour enchaîner la triple tête du monstre né
                        du sang de Méduse, et dont le front est hérissé de reptiles. <milestone unit="sent"/>Mon épouse
                        m’appelle sur ces bords : une vipère, foulée sous ses pieds, l’infecta de
                        ses poisons, et me la ravit au printemps de ses jours. <milestone unit="sent"/>J’ai voulu supporter
                        ma douleur oui ; je l’ai tenté, je ne saurais le nier. <milestone unit="sent"/>L’Amour a triomphé ;
                        ce dieu est bien connu sur la terre : j’ignore s’il l’est également parmi
                        vous ; mais je le crois. <milestone unit="sent"/>Si un antique enlèvement n’est pas une fiction de
                        la renommée, l’Amour vous unit aussi. <milestone unit="sent"/>Par ces lieux pleins d’effroi, par cet
                        immense chaos, par le vaste silence de cet empire, je vous en conjure,
                        renouez le fil des jours d’Eurydice, trop tôt coupé. <milestone unit="sent"/>Tous les hommes vous
                        appartiennent : après un court délai, tous nous accourons, tôt ou tard,
                        vers la même demeure; tous nous tendons vers ces rives ; c’est notre dernier
                        asile. <milestone unit="sent"/>Les contrées qu’habitent les humains sont toutes soumises à votre
                        sceptre. <milestone unit="sent"/>Eurydice elle-même, lorsque la révolution du temps l’aura conduite
                        à une certaine maturité, tombera sous vos lois : le seul bienfait que je
                        demande, c’est de la posséder un moment. <milestone unit="sent"/>Si les destins me refusent la
                        faveur de l’emmener d’ici, je ne retournerai point sur la terre :
                        réjouissez-vous de sa mort et de la mienne. » <milestone unit="sent"/>Il dit, et les cordes de sa
                        lyre s’agitent sous ses doigts : à sa voix, les pâles Ombres pleurent,
                        Tantale ne poursuit <pb n="295" xml:id="p295"/>plus l’onde qui le fuit, la
                        roue d’Ixion s’arrête étonnée, les vautours ne déchirent plus les
                        entrailles de Titye, les filles de Bélus déposent leurs urnes ; et toi,
                        Sisyphe, tu t’assieds sur ton rocher. <milestone unit="sent"/>Alors, pour la première fois, des
                        larmes baignèrent, dit-on, les joues des Euménides fléchies par le charme
                        des vers. <milestone unit="sent"/>La reine des enfers, et le dieu qui tient l’enfer sous sa
                        puissance, ne peuvent résister aux prières d’Orphée : ils appellent
                        Eurydice, qui errait parmi les morts récemment descendus chez Pluton : elle
                        s’avance d’un pas retardé par sa blessure.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Le chantre de Thrace la reçoit, à condition qu’il ne tournera point ses
                        regards vers elle, jusqu’à ce qu’il ait franchi les détours de l’Averne ;
                        sinon, la faveur qui lui est accordée sera perdue. <milestone unit="sent"/>Ils gravissent, à
                        travers le plus profond silence, un sentier rapide, escarpé, obscur,
                        couvert d’épais brouillards. <milestone unit="sent"/>Déjà ils touchaient presque aux régions
                        habitées par l’homme, lorsque Orphée, craignant qu’Eurydice ne l’abandonne,
                        et impatient de la voir, cède à son amour et lui lance un regard : elle lui
                        échappe au même instant. <milestone unit="sent"/>Il lui tend les bras, il veut se jeter dans les
                        siens et l’embrasser. <milestone unit="sent"/>Malheureux ! il ne saisit qu’une vapeur qui
                        s’évanouit ! <milestone unit="sent"/>Eurydice meurt une seconde fois, mais sans se plaindre de son
                        époux. <milestone unit="sent"/>Et de quoi pouvait-elle se plaindre, excepté de son trop grand
                        amour ? <milestone unit="sent"/>Pour dernier adieu, elle lui adresse des paroles qui frappent à
                        peine son oreille, et rentre dans le séjour des Ombres. <milestone unit="sent"/>En perdant de
                        nouveau son épouse, Orphée reste immobile d’effroi : tel le berger timide
                        qui vit Cerbère avec ses trois têtes, dont une seule, celle du milieu, était
                        chargée de chaînes, éprouva la plus grande frayeur : il n’en fut affranchi
                        qu’au moment où il changea de <pb n="297" xml:id="p297"/>nature pour être
                        transformé en rocher ; tel encore fut Olénus, pour avoir voulu paraître
                        coupable ; telle, tu fus aussi, malheureuse Léthéa, que ta beauté remplit
                        d’une vaine présomption : jadis unis par les liens les plus étroits, vous
                        êtes maintenant un même rocher soutenu par l’Ida sur son humide front. <milestone unit="sent"/>Orphée prie : plusieurs fois il tente de repasser le Styx, mais en vain ;
                        Charon le repousse. <milestone unit="sent"/>Cependant, plongé dans le deuil, il reste sept jours sur
                        l’infernale plage, sans prendre de nourriture. <milestone unit="sent"/>Les soucis, le trouble de
                        son âme et les larmes sont ses seuls alimens. <milestone unit="sent"/>Enfin, las d’accuser la
                        cruauté des dieux de l’Érèbe, il se retire sur le Rhodope, dont le sommet
                        frappe les nues, et sur l’Hémus, battu par les aquilons. <milestone unit="sent"/>Trois fois le
                        soleil avait ramené la marche de l’année aux limites marquées par les
                        Poissons ; et Orphée fuyait les femmes et l’amour, soit à cause du malheur
                        causé par sa première flamme, soit qu’il eût à jamais engagé sa foi. <milestone unit="sent"/>Plusieurs beautés brûlèrent pour lui ; mais toutes essuyèrent ses refus. <milestone unit="sent"/>Il
                        apprit même aux peuples de la Thrace, à concevoir des feux désavoués par la
                        nature, et à rechercher la fleur de cet âge qui précède la jeunesse, et
                        forme le véritable printemps de la vie.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>II.</head>
                    <p><milestone unit="sent"/>Là était une colline dont la cime se terminait en une vaste plaine : le gazon
                        la couvrait d’un tapis de verdure ; mais elle n’était pas ombragée par des
                        arbres. <milestone unit="sent"/>À peine le chantre issu du sang des dieux y eut-il séjourné, à peine
                        eut-il fait résonner les cordes de sa lyre, qu’une <pb n="299" xml:id="p299"
                        />forêt naît autour de lui : c’était l’arbre de Chaonie, les peupliers nés
                        des filles du Soleil, le chêne dont la tête s’élève jusqu’aux nues, le
                        tilleul délicat, le hêtre, le chaste laurier, le noisetier fragile, le frêne
                        qui fournit la hache des combats, le sapin sans nœuds, l’yeuse courbée sous
                        le poids des glands, le platane propice aux banquets joyeux, l’érable avec
                        ses diverses couleurs, le saule ami des fontaines, le lotos aquatique, le
                        buis toujours vert, la légère bruyère, le myrte aux deux couleurs, et le
                        laurier-thym à la baie azurée. <milestone unit="sent"/>Là vous parûtes aussi, lierre flexible,
                        vignes couronnées de pampres, ormeaux unis à la vigne, frênes sauvages, et
                        vous, arbres d’où la poix découlé, et vous arbousiers chargés de fruits qui
                        ont l’éclat de la pourpre, et vous palmiers dont les branches flexibles
                        parent le front des vainqueurs, et toi pin dont le rare feuillage, pressé
                        sur ton front, l’entoure de pointes hérissées : heureux arbre, tu es
                        consacré à la mère des dieux depuis qu’Attis, aimé de cette déesse,
                        dépouilla la forme humaine pour se renfermer dans tes flancs. <milestone unit="sent"/>Parmi les
                        arbres accourus à la voix d’Orphée, se trouvait encore le cyprès, taillé en
                        cône- comme la borne des champs : arbre maintenant, il fut jadis un enfant
                        aimé du dieu qui manie également l’arc et la lyre.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Livre onzième</head>
                <div>
                    <head>I.</head>
                    <p><pb n="5" xml:id="p5"/><milestone unit="sent"/>Tandis que, par ces chants, Orphée entraîne les
                        forêts, leurs hôtes et les rochers dociles à ses accords, les Ménades,
                        couvertes de la dépouille des animaux et agitées des fureurs de Bacchus,
                        l’aperçoivent du haut d’une montagne, mariant sa voix à sa lyre. <milestone unit="sent"/>L’une
                        d’elles, les cheveux épars au gré des vents, s’écrie : <milestone unit="sent"/>« Voilà, oui, voilà
                        celui qui nous méprise. » <milestone unit="sent"/>À ces mots, elle frappe de son thyrse la tête du
                        fils d’Apollon aux accens mélodieux : cette arme, entourée de feuilles, n’y
                        fait qu’une empreinte légère sans la blesser. <milestone unit="sent"/>Une autre lui lance une
                        pierre ; mais au moment même ou elle fend les airs, vaincue par la voix et
                        la lyre harmonieuse d’Orphée, elle tombe à ses pieds et semble demander
                        grâce pour une si cruelle offense. <milestone unit="sent"/>Cependant le trouble augmente, et
                        l’audace de ces femmes franchit toutes les bornes : dans leurs cœurs règne
                        l’aveugle Érinnys. <milestone unit="sent"/>Les traits auraient été émoussés par le chantre de
                        Thrace ; mais les cris tumultueux des Bacchantes, le son des flûtes
                        recourbées, le bruit des tambours, les battemens <pb n="7" xml:id="p7"/>de
                        leurs mains et mille hurlemens affreux, étouffent les sons de la lyre : les
                        rochers alors sont rougis du sang d’Orphée, qui ne saurait plus se faire
                        entendre. <milestone unit="sent"/>Charmés encore par sa voix, d’innombrables oiseaux, des serpens
                        et les hôtes des bois, se pressaient à ses côtés, pour lui rendre hommage :
                        les Ménades les mettent en lambeaux, et portent sur Orphée lui-même des
                        mains ensanglantées. <milestone unit="sent"/>Elles se réunissent, comme on voit les oiseaux
                        s’attrouper quand ils ont aperçu la chouette, amie de la nuit, errer à la
                        clarté du jour : telle encore, le matin, dans l’amphithéâtre où le cerf doit
                        périr sur l’arène, une meute s’élance. <milestone unit="sent"/>Elles l’attaquent, et le frappent de
                        leurs thyrses parés de pampres verts, destinés à un autre usage. <milestone unit="sent"/>Celles-ci
                        font voler contre lui des masses de terre, celles-là des branches d’arbres
                        violemment arrachées ; d’autres, des pierres : les armes ne manquent pas à
                        leur fureur. <milestone unit="sent"/>Non loin de là, des bœufs attachés à la charrue traçaient de
                        vastes sillons, et de vigoureux laboureurs, préparant par d’abondantes
                        sueurs la récolte de l’année, ouvraient le sein rebelle de la terre. <milestone unit="sent"/>Ils
                        fuient à la vue des Bacchantes, et abandonnent les instrumens de leurs
                        travaux : sur les champs déserts gisent le sarcloir, les pesans râteaux et
                        la longue houe. <milestone unit="sent"/>Les Ménades, toujours hors d’elles- mêmes, s’en emparent :
                        elles arrachent du front des bœufs les cornes menaçantes, et courent donner
                        la mort à l’interprète des dieux. <milestone unit="sent"/>Il leur tend les mains : pour la première
                        fois ses paroles sont impuissantes ; les Bacchantes sacrilèges restent
                        inflexibles et le plongent dans la nuit du trépas. <milestone unit="sent"/>Ô Jupiter ! à travers
                        cette bouche dont les accens furent entendus des rochers, et compris même
                        par la brute, son âme s’échappe dans les <pb n="9" xml:id="p9"/>airs. <milestone unit="sent"/>Orphée, les oiseaux en deuil, les animaux, les rochers insensibles, les
                        forêts si souvent attirées par ta voix, tout pleura ta perte. <milestone unit="sent"/>Les arbres,
                        dépouillés de leur feuillage, te l’offrirent comme un tribut de douleur ;
                        les fleuves eux-mêmes se grossirent, dit-on, de leurs propres larmes ; les
                        Naïades et les Dryades gémirent, couvertes de voiles funèbres et les
                        cheveux épars.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Ses membres sont dispersés : <milestone unit="sent"/>Hèbre, tu reçus sa tête et sa lyre. <milestone unit="sent"/>Ô prodige !
                        cette lyre, en roulant au sein des flots, fait entendre je ne sais quelles
                        plaintes ; cette langue déjà glacée murmure des sons lugubres, et la rive
                        répond à ces lugubres accens. <milestone unit="sent"/>Bientôt emportées vers la mer, elles quittent
                        le fleuve qui baigne la patrie du chantre divin, et touchent au rivage de
                        Méthymne, dans l’île de Lesbos. <milestone unit="sent"/>Un horrible serpent menace sa tête sur ces
                        bords étrangers, et lèche ses cheveux humides. <milestone unit="sent"/>Apollon paraît enfin : il
                        arrête le reptile prêt à mordre ; et au moment où il ouvre la bouche, le
                        dieu le change en un dur rocher qui le représente la gueule encore béante. <milestone unit="sent"/>L’ombre d’Orphée descend dans le séjour des morts, et reconnaît les lieux
                        par lui déjà visités. <milestone unit="sent"/>Il cherche Eurydice dans les champs réservés aux Mânes
                        pieux ; il la trouve et la presse avidement dans ses bras. <milestone unit="sent"/>Là, ils se
                        promènent à côté l’un de l’autre ; tantôt il la suit, tantôt il marche
                        devant elle et se plaît à regarder son Eurydice, sans craindre de la
                        perdre !</p>
                </div>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
