<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">La Mort d’Orphée, ou les Fêtes de Bacchus, ballet héroïque de la
                    composition de Mr Hus, représenté sur le théâtre de la Comédie-française, le 6
                    juin 1759</title>
                <author>Auguste Hus</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k133290f</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Auguste Hus</author> / <title>La Mort d’Orphée, ou les Fêtes de
                        Bacchus, ballet héroïque de la composition de Mr Hus, représenté sur le
                        théâtre de la Comédie-française, le 6 juin 1759</title> / Paris / Vve
                    Delormel et fils / 1759.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>La Mort d’Orphée, ou les Fêtes de Bacchus, ballet héroïque de la
                            composition de Mr Hus, représenté sur le théâtre de la
                            Comédie-française, le 6 juin 1759</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Vve Delormel et fils</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1759"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>opéra</genre>
                <structure>hus1759</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1759">1759</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>transmodalisation</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Auguste Hus</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">La Mort d’Orphée</titlePart>
                    <titlePart type="alt">Ou les Fêtes de Bacchus, ballet héroïque de la composition
                        de Mr Hus, représenté sur le théâtre de la Comédie-française, le 6 juin
                        1759</titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <p><pb n="3" xml:id="p3"/><milestone unit="sent"/>Aux deux côtés du fond du Théâtre, on apperçoit plusieurs
                Montagnes, séparées par Vallon, orné de quelques arbres, qui laissent voir l’Ebre
                dans l’enfoncement. <milestone unit="sent"/>Orphée est assis sous ces arbres, et enchanté du doux son de sa
                Lyre, les animaux les plus féroces <pb n="4" xml:id="p4"/> qui tranquilles et
                couchés autour de lui, demeurent attentifs à l’harmonie qui les attire. <milestone unit="sent"/>Les Arbres
                et des Rochers paroissent se rapprocher pour entendre de plus près ; lorsqu’il cesse
                de tirer des sons de sa Lyre, les Rossignols font de vains efforts pour les imiter,
                et tombent morts de jalousie et de douleur de ne pouvoir y réussir. <milestone unit="sent"/>Orphée finit par
                un Morceau lugubre et intéressant, par lequel il exprime les regrets qu’il a de la
                perte de sa chere Euridice. <milestone unit="sent"/>Les Animaux attendris, inclinent leurs têtes. <milestone unit="sent"/>Insensiblement les Montagnes et les Rochers se fendent <pb n="5" xml:id="p5"/> les
                Arbres laissent tomber les pleurs que l’Aurore avoit au matin répandues sur leurs
                feuilles. <milestone unit="sent"/>Toute la Nature s’intéresse à la douleur d’Orphée. <milestone unit="sent"/>Les Bacchantes seules,
                qui l’entendent, sont insensibles à ses sons. <milestone unit="sent"/>Elles le soupçonnent de mépris pour
                elles ; elles ont juré sa perte ; elles se précipitent en fureur du haut des
                Montagnes, couvertes de peaux de Bêtes féroces, tenant un Thirse d’une main, et un
                Tambour ou une Flûte de l’autre : elles viennent pour le frapper de leurs Thirses ;
                les sons d’Orphée enchantent leurs armes qui s’échappent de leurs <pb n="6"
                    xml:id="p6"/> mains, et tombent sans force au pied du Chantre de la Thrace. <milestone unit="sent"/>Pour
                y suppléer, elles veulent ramasser des pierres qui restent attachées à la terre,
                quelques efforts qu’elles fassent, et refusent, ainsi que les branches d’arbre, de
                se prêter à ce projet barbare. <milestone unit="sent"/>Elles paraissent elles-mêmes adoucies un moment par
                la Lyre enchanteresse ; mais pour n’y pas succomber, et s’empêcher d’en entendre les
                sons harmonieux, elles font avec leurs Tambours et leurs Flûtes un bacchanal que
                l’Orchestre exprime. <milestone unit="sent"/>Celle qui est à leur tête, reste seule attendrie, et s’asseoit
                auprès d’Orphée <pb n="7" xml:id="p7"/> pour l’écouter. <milestone unit="sent"/>Les Bacchantes arrachent les
                cornes de plusieurs Taureaux attirés par les sons de la Lyre, se saisissent des
                bêches que des Laboureurs avoient quittées pour être plus attentifs, et veulent
                fondre sur le malheureux Orphée, qui tend en vain les mains pour les fléchir. <milestone unit="sent"/>La
                principale Bacchante fait des efforts inutiles pour arrêter la fureur de ses
                Compagnes. <milestone unit="sent"/>Elle qui leur commandoit, se jette à leurs genoux pour leur demander
                grace ; voyant qu’elle ne peut triompher de leur rage, elle fait un rempart de son
                corps au malheureux Orphée, et veut périr <pb n="8" xml:id="p8"/> avant lui. <milestone unit="sent"/>Ses
                Compagnes se saisissent d’elle, l’arrachent de devant leur victime, et, pour qu’elle
                ne puisse plus s’opposer à leur fureur, l’attachent à un arbre avec son écharpe ;
                ensuite elles tombent sur Orphée, le déchirent, le massacrent, jettent son corps et
                sa Lyre dans l’Ebre qui s’agite d’horreur, et exécutent un Morceau de Danse rempli
                de joie, de rage et de plaisir d’avoir détruit leur Ennemi. <milestone unit="sent"/>Ce Morceau de Musique,
                dans le goût d’une Tempête, doit laisser percer de tems en tems les accens plaintifs
                de la Lyre, qui d’elle- même et du fond du Fleuve, fait <pb n="9" xml:id="p9"/>
                encore entendre ses sons douloureux. <milestone unit="sent"/>Une Symphonie annonce l’arrivée de Bacchus, la
                terreur saisit les Bacchantes qui prévoyent la colere de ce Dieu terrible, lorsqu’il
                apprendra la mort d’un homme qui présidoit à ses mystères. <milestone unit="sent"/>Elles expriment leurs
                craintes et leur embarras par différens tableaux, et s’enfuyent avec désordre et
                confusion à l’arrivée de Bacchus. <milestone unit="sent"/>Ce Dieu descend de la Montagne dans un Char,
                traîné par des Tigres ; le vieux Silêne et une Troupe de Faunes l’entourent. <milestone unit="sent"/>Il est
                étonné de voir les Bacchantes <pb n="10" xml:id="p10"/> s’enfuir à son aspect ; mais
                son étonnement cesse quand il apperçoit la principale Bacchante attachée à un arbre,
                qui donne toutes les marques du désespoir, et qui l’implore aussi-tôt qu’elle le
                voit, en lui montrant, sous les arbres, l’Écharpe d’Orphée ensanglantée. <milestone unit="sent"/>Il connoît
                la fureur de ces Femmes jalouses, et ne doute plus de la mort de son cher Orphée. <milestone unit="sent"/>Il
                fait délier la principale Bacchante, lui promet justice, et envoye les Faunes
                chercher les autres Bacchantes. <milestone unit="sent"/>Leur terreur est l’aveu de leur crime ; elles se <pb
                    n="11" xml:id="p11"/> jettent à genoux, mais elles ne fléchissent point le Dieu
                irrité, qui les attache à la terre et les change en arbres. <milestone unit="sent"/>Les jeunes Faunes qui ne
                trouvent point leur compte à la métamorphose des Bacchantes, font si bien qu’ils
                fléchissent insensiblement la colere du Dieu qui rompt la métamorphose, et rend aux
                Bacchantes leur premier être et leurs premiers charmes ; les Faunes et les
                Bacchantes exécutent les Fêtes de Bacchus pour le remercier : et les Fêtes se
                terminent par une Contre-danse générale, qui finit par la Marche <pb n="12"
                    xml:id="p12"/> de Bacchus qui remonte la Montagne avec sa Suite.</p>
        </body>

    </text>
</TEI>
