<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Orphée Dafric. Encres noires</title>
                <author>Werewere Liking</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://www.furet.com/fr/orphee-dafric-roman-orphee-d-afrique-theatre-rituel-1034959.html</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Werewere Liking</author> / <title>Orphée Dafric. Encres noires</title>
                    / Paris / L’Harmattan / 2000.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Orphée Dafric. Encres noires</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>L’Harmattan</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="2000"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>liking2000</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="2000">2000</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>modernisation</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Werewere Liking</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Orphée Dafric. Encres noires</titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>
            <div type="dedication">
                <salute>À Njock Ndogbea</salute>
                <salute>Et à Ngo Btyong Bi Küban</salute>
                <l><milestone unit="sent"/>Pour la lumière qu’ils apportèrent</l>
                <l>Et pour l’espoir qui en naîtra…</l>
            </div>
        </front>

        <body>

            <l><milestone unit="sent"/><pb n="9" xml:id="p9"/>Orphée, Nyango, Nyango – Orphée.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Deux noms qui sonnaient bien.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Allaient-ils bien ensemble ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Nyango signifie : Madame…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Comme ça lui allait bien !</l>
            <l><milestone unit="sent"/>C’était réellement une grande dame.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Et Orphée ?</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Longtemps, Orphée s’était demandé ce que signifiait son nom. <milestone unit="sent"/>Traditionnellement,
                chaque nom voulait dire quelque chose, quelque chose qui était en rapport avec les
                circonstances de la naissance, le caractère et le destin de son porteur. <milestone unit="sent"/>Et au fur
                et à mesure de l’évolution, on acquérait de nouveaux noms…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Aujourd’hui, dès la naissance et irrévocablement, on nous affuble d’une demi-douzaine
                de noms en ignorant leur intention première. <milestone unit="sent"/>Ne suffit-il pas de savoir qu’ils
                furent portés par des Saints ? <milestone unit="sent"/>Saint-Athanase, Saint-Polycarpe, Saint-Simplice,
                Sainte-Cunégonde, Sainte-Thècle, et autre Eulalie…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Un jour, par chance, on vit des titres comme « Orphée aux enfers », « Orfeo negro »… <milestone unit="sent"/>Et à défaut de savoir la signification de ce nom, on sut le destin de son porteur… <milestone unit="sent"/>Et notre Orphée espéra au fond de son cœur que ce nom signifiait : <milestone unit="sent"/>Monsieur ; sinon,
                il faudrait désormais appeler Nyango, Eurydice. <milestone unit="sent"/>Mais, … en réfléchissant bien, il
                préféra la première solution : il ne voulait tout de même pas être obligé d’aller
                chercher son amour jusqu’aux enfers !…</p>
            <p><pb n="10" xml:id="p10"/>« … »</p>
            <p><milestone unit="sent"/>C’est ce qu’ils se répétaient inlassablement.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et ils se le répétèrent tant et si bien que leur conviction se condensa, se durcit,
                et s’imposa…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Malgré les oppositions et les pièges en tous genres, Orphée et Nyango venaient, non
                seulement de se marier, mais de réussir le plus dur, rallier tous les suffrages… <milestone unit="sent"/>Deux familles opposées comme le jour et la nuit venaient de s’unir. Volontairement…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Les parents de Nyango étaient de ces nouveaux riches à qui tout était offert comme au
                jeu du sort, sans efforts. <milestone unit="sent"/>Ils étaient assis aux postes d’honneur, confortablement,
                comme on s’assoit sur un héritage l’unique possibilité de révocation serait la
                mort…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Le père avait « fait des études », juste ce qui suffisait à l’orée des indépendances
                pour être un homme à placer ; un homme avec la juste somme d’idées reçues et de
                complexes pour être manipulé. <milestone unit="sent"/>Il s’était inscrit au nouveau parti et avait reçu une
                formation d’administrateur, sur le tas ; il savait donc prononcer des discours… <milestone unit="sent"/>Et
                il était farouchement pour : pour le développement, pour le progrès, pour la
                démocratie… <milestone unit="sent"/>Il voyait déjà l’Afrique noire rattraper l’Occident, bien qu’elle soit
                « mal partie »… <milestone unit="sent"/>Il voulait construire des gratte-ciel, des bases nucléaires, des
                bombes… <milestone unit="sent"/>Et il participait à toutes les « négociations » pour obtenir les prêts
                nécessaires…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>La mère de Nyango avait, elle aussi, fait des études, certes inférieures à celles de
                son mari, comme il se devait. <milestone unit="sent"/>Mais « suffisantes » pour se voir élevée au rang
                d’« intellectuelle », et pour augmenter <pb n="11" xml:id="p11"/>sa valeur « sur le
                marché »… <milestone unit="sent"/>Aux temps de leurs fiançailles, une institutrice diplômée, ça valait son
                pesant d’or… <milestone unit="sent"/>Elle savait discuter de politique et se servir de son « instinct
                féminin » pour dépister les pièges qu’on tendait à son époux. <milestone unit="sent"/>Elle lui conseillait
                la vigilance, la prudence, et faisait pression sur lui quand il se révoltait contre
                certaines positions de son gouvernement : que deviendrait-elle ? qu’adviendrait-il
                si on les « dégommait » ? <milestone unit="sent"/>Ne savait-il pas combien il était difficile, voire
                impossible de « changer de veste » ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Alors il devint de plus en plus conciliant, et la chance vint habiter chez eux… <milestone unit="sent"/>De
                plus, ils eurent le temps de donner la vie à leur fille unique, Nyango, pour les
                combler. <milestone unit="sent"/>Maintenant, le couple avait atteint les faîtes de son ascension…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>On ne pouvait pas en dire de même d’Orphée et de sa famille…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>L’aîné d’une horde de dix enfants, Orphée était le seul en âge d’aider les autres. <milestone unit="sent"/>Son père s’était esquinté à la tâche. <milestone unit="sent"/>Certes, la cacaoyère produisait bien, mais les
                prix de la Caisse de Stabilisation – on ne savait pas ce qu’elle stabilisait et pour
                qui – ne permettaient pas de joindre les deux bouts. <milestone unit="sent"/>Aussi, Orphée avait-il dû
                travailler après le brevet, en continuant ses études le soir. <milestone unit="sent"/>Il s’occupait
                entièrement de ses trois cadets déjà au collège, tandis que son père « se
                débrouillait » pour les autres.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Son père était de ces hommes qui s’éloignent continuellement d’une fortune sans cesse
                à leur portée. <milestone unit="sent"/>Intelligent, ouvert, respecté de tous, on aurait pu penser que le
                succès répondrait présent à son moindre claquement de doigt. <milestone unit="sent"/>Hélas, il ne le
                claquait point ce doigt et se tuait à la tâche pour un gain dérisoire ; sans
                reproches ni revendications, sans amertume… <milestone unit="sent"/>Et ce village solitaire, semblait
                n’attendre qu’un signe de lui pour se soulever, mais son <pb n="12" xml:id="p12"
                />calme désarçonnait les plus révoltés et rassérénait les plus aigris…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Son village aurait commencé à retrouver une harmonie qui se raréfiait partout
                ailleurs dans le pays, pour ne pas dire qu’elle avait disparu…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et si les gens travaillaient avec plaisir et en communauté, la moitié de la journée,
                le reste du temps serait consacré aux activités sportives et culturelles où l’on
                exploiterait les capacités de chacun : les voyants, les guérisseurs
                réapprofondiraient leur science et initieraient des jeunes.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et les instrumentistes, les conteurs, se relayent pour rendre les soirées aussi
                agréables qu’instructives : on réapprend l’histoire, la mythologie, la philosophie
                et l’ontologie de sa tribu. <milestone unit="sent"/>Et l’on envisage l’avenir avec optimisme et confiance en
                soi. <milestone unit="sent"/>Les vieillards acceptent à nouveau de transmettre leur savoir, de parler à des
                jeunes attentifs qui les écoutent, leur rendant ainsi la dignité qu’on leur avait
                retirée.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et si les femmes ralentissaient la course au pouvoir et aux richesses, elles ne
                conseilleraient plus à leurs enfants de chercher tel parti nanti, ne feraient plus
                pression sur leurs maris pour qu’ils adhèrent à tel parti en place, et briguent tel
                poste d’honneur. <milestone unit="sent"/>Parce que l’honneur ici se place à un autre niveau, un niveau
                qualifié de rétrograde et d’anti-progressiste, par les gens de la capitale…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>C’est pourquoi la famille de Nyango voyait d’un mauvais œil une union avec une telle
                famille, une famille qui stagnait et freinait le développement. <milestone unit="sent"/>La famille d’Orphée,
                de son côté, considérait comme une mésalliance l’union avec une « race » de
                traîtres, d’aliénés et de resquilleurs.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Mais chose curieuse, il n’y eut plus d’opposition radicale quand les fiancés se
                furent présentés à leurs parents respectifs, comme si tous avaient senti, ou
                pressenti la Vraie Rencontre… <milestone unit="sent"/>Certes les méfiances <pb n="13" xml:id="p13"/>avaient
                persisté. <milestone unit="sent"/>Sciemment ou inconsciemment, on avait retardé le projet ; mais les
                réticences s’atténuaient de jour en jour, non que l’on ait fini par s’apprécier ou
                s’accepter, mais parce que la volonté des jeunes gens s’imposait irrésistiblement,
                comme une fascination qui balayait tout.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et les deux familles finirent par conjurer leurs efforts pour que leurs enfants
                aillent jusqu’au bout d’eux-mêmes, pour que leur mariage soit un succès.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>On avait même autorisé les jeunes mariés, en compagnie de deux amis seulement, à
                traverser le fleuve en crue sur le fragile kayac qu’Orphée avait fabriqué lui-même. <milestone unit="sent"/>Si le ciel agréait cette union, rien ne leur arriverait. <milestone unit="sent"/>Tout le monde avait peur :
                des jeunes mariés sur un kayac pendant les crues !!! <milestone unit="sent"/>Le Fleuve Blanc pardonnait
                difficilement ce genre de provocations. <milestone unit="sent"/>Tous y pensaient mais personne ne le dit. <milestone unit="sent"/>Personne ne voulait être l’oiseau de malheur, surtout pas les mariés eux-mêmes : ils
                tremblaient pour leur vie mais ils avaient besoin de cette dernière voix, la voix du
                ciel. <milestone unit="sent"/>Leur mariage serait agréé par tous ou il ne serait pas, car c’est toute une
                vie qui devait se réconcilier avec elle-même, avec la nature, à travers eux. <milestone unit="sent"/>C’était
                leur rêve, c’était leur vœu.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Le cœur battant, ils étaient entrés dans le kayac, ils s’étaient confiés aux dieux,
                et ils avaient traversé le Fleuve Blanc, sans incident. <milestone unit="sent"/>Le reste des convives avait
                traversé le fleuve par le bac. <milestone unit="sent"/>La fête commencée sur une rive dans la famille de
                Nyango avait continué sur l’autre dans le village natal d’Orphée, jusqu’au
                lendemain. <milestone unit="sent"/>Le jeune couple hésitait à entrer dans la chambre nuptiale. <milestone unit="sent"/>Déjà, on
                bavardait : l’outre n’était-elle plus pleine ? l’Étoile Initiale avait-elle explosé
                avant terme ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>C’est à sept heures du matin qu’Orphée et Nyango se décidèrent enfin pour le grand
                voyage… <milestone unit="sent"/>Devant <pb n="14" xml:id="p14"/> la porte de la chambre nuptiale, on avait
                posé une bouteille pleine d’eau ; sur le lit des mariés, on avait disposé le
                traditionnel drap blanc…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>« … » <milestone unit="sent"/>Et ils se le répétèrent encore : <hi rend="i">« l’amour vient à bout de
                tout… »</hi>.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Le sommeil fut long à venir, mais il vint… <milestone unit="sent"/>Il vint s’abattre comme un ouragan,
                saccageant et retournant tout sur son passage. <milestone unit="sent"/>Les appréhensions, les doutes trop
                longtemps tus, le combat mené pendant ces trois longues années de fiançailles
                avaient usé certaines cordes qui lâchaient maintenant, après la victoire. <milestone unit="sent"/>Et les
                profondeurs béaient. <milestone unit="sent"/>Et l’angoisse fouettait leurs visages comme des réalités plus
                concrètes que nature, celles des cauchemars ou des rêves merveilleux…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Le cœur d’Orphée bat follement, pris d’un sentiment de catastrophe… <milestone unit="sent"/>Et voici, le
                kayac saute en l’air comme projeté par une force surnaturelle et renverse les quatre
                amis. <milestone unit="sent"/>Ils se battent contre le courant fougueux. <milestone unit="sent"/>Les deux garçons réussissent à
                remettre le kayac en place. <milestone unit="sent"/>Il faut aider les filles à monter, mais où sont-elles ?
                ah ! en voici une ! on l’installe. <milestone unit="sent"/>Et Nyango ? Où est Nyango ? <milestone unit="sent"/>Les jeunes gens
                plongent, appellent, cherchent, crient… <milestone unit="sent"/>Nyango a disparu ! <milestone unit="sent"/>Deux jours et deux nuits,
                les hommes fouillent, sillonnent le fleuve de part en part. <milestone unit="sent"/>En vain. Les
                sapeurs-pompiers et la gendarmerie venus à la rescousse ne parviennent pas à un
                meilleur résultat…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Le fleuve rend toujours ses victimes le troisième jour. <milestone unit="sent"/>La nouvelle court jusqu’aux
                villages les plus <pb n="15" xml:id="p15"/>éloignés, elle atteint tous les villages
                du bout du fleuve. <milestone unit="sent"/>Tous les hommes sont mobilisés dès cinq heures de ce matin du
                troisième jour. <milestone unit="sent"/>Ils vont et viennent le long des rivages, à l’affût d’un signe. <milestone unit="sent"/>On
                retourne les buissons, on soulève les troncs creux.</p>
            <l>Quand je m’adresse à une femme et lui demande à manger,</l>
            <l>Elle m’insulte.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Quand j’envoie un enfant à la source pour me puiser de l’eau,</l>
            <l>Il se détourne de moi.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>On me dit « <hi rend="i">tu as tué ta femme, tu as mangé Madame</hi> »</l>
            <l>On me dit « <hi rend="i">tu as vendu Madame, tu as coupé ta Dame</hi> ».</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Quel or, quel diamant m’auraient été aussi précieux que Madame ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Quelles richesses m’auraient été plus utiles que Madame ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Toi qui connais<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « connait » par
                    « connais ».</note> mon cœur Madame,</l>
            <l>Toi qui me vois par les yeux de Dieu, tu sais maintenant,</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Je ne t’aurais échangé contre rien au monde…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Reviens je t’invite, reviens je t’implore</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Viens me chercher, reviens Madame</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Viens m’emporter, reviens Madame</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Viens me délivrer, j’ai de la peine</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Viens me consoler, reviens je t’en prie…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et Orphée chantait seul dans son kayac, au milieu du fleuve, juste là où avait
                disparu Nyango, neuf jours plus tôt, le jour de leur mariage…</p>
            <p><pb n="16" xml:id="p16"/><milestone unit="sent"/>Neuf jours que les rumeurs couraient bon train : quelle
                était cette noyade où l’on ne retrouvait pas de corps ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Oui. Le fleuve rend toujours ses victimes le troisième jour…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Seuls les corps de gens « vendus » disparaissent. <milestone unit="sent"/>Ils sont récupérés pour travailler
                dans les plantations invisibles des maîtres de Kong…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Qui avait vendu Nyango ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Qui avait besoin d’argent ou d’honneurs ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Certainement pas ses parents, non vraiment pas…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ils n’avaient plus besoin de rien.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Sauf peut-être d’une fille « cousue de diplômes »…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ils n’auraient pas vendu leur unique fille…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Tout de même…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Mais Orphée…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Orphée venait d’avoir son bac. <milestone unit="sent"/>Il allait certainement gagner un peu plus. <milestone unit="sent"/>Mais on
                sait ce que c’est que les augmentations dans notre pays. <milestone unit="sent"/>Ce n’était certainement pas
                ce qui allait résoudre les problèmes de sa famille…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>N’était-ce pas lui qui avait vendu sa femme ? <milestone unit="sent"/>Quelle idée de faire traverser le
                fleuve en crue à une jeune mariée dans un machin-truc aussi fragile qu’un
                kayac ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ah ! il avait bien préparé son coup et il était. ; bien récompensé : n’avait-on pas
                annoncé à la radio sa réussite à un concours qui lui donnait droit à une bonne
                bourse d’études dans une grande école scientifique en Amérique ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Juste le troisième jour de la disparition de Nyango…</p>
            <p><pb n="17" xml:id="p17"/><milestone unit="sent"/>Alors même que l’on cherchait vainement son corps…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et lui qui n’avait même pas versé une larme, ni montré la moindre tristesse, comme
                s’il n’était pas concerné…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ah ! mon cher, c’était lui, sans doute, et vraiment, il avait bien calculé son
                coup…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Neuf jours que les rumeurs couraient bon train…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et là maintenant au milieu du fleuve, Orphée vit un moment de panique et de
                désespoir ; il était convaincu que Nyango vivait ; elle ne pouvait pas être morte,
                elle ne pouvait pas l’abandonner. <milestone unit="sent"/>Mais s’il s’était trompé ? <milestone unit="sent"/>Si réellement c’était
                fini ? <milestone unit="sent"/>À cette seule pensée, le souffle refuse de pénétrer dans ses poumons, son
                cœur se fige, sa peau se glace…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Mais voici le souffle de Madame sur son cou, comme elle le faisait le soir quand ils
                restaient trop longtemps courbés sur leurs livres… c’était sa façon à elle de
                l’encourager, de le réconforter…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Alors Orphée sait et se rassure. <milestone unit="sent"/>Nyango vit. Elle vivra toujours…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Il rentre au village, le visage lumineux. <milestone unit="sent"/>Il se met à construire leur maison,
                exactement comme ils l’avaient conçue ensemble, avant leur mariage…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Orphée s’anime dans son lit…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Orphée et Nyango avaient mis à profit les années de leurs fiançailles pour construire
                leur maison. <milestone unit="sent"/>Chaque période des vacances était employée pleinement pour la
                réalisation de ce projet… <milestone unit="sent"/>Et ils avaient réussi.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Il y avait cinq chambres à coucher, un grand living, qui pouvait être partagé en deux
                parties, le salon et la salle à manger. <milestone unit="sent"/>Il y avait également une Cuisine et trois
                salles d’eau incorporées, bien que <pb n="18" xml:id="p18"/>cette pratique ne soit
                pas encore entrée dans les mœurs au village. <milestone unit="sent"/>En effet, coutumièrement, la cuisine
                était construite à part, avec deux chambres supplémentaires dont une servait
                généralement de grenier et l’autre de chambre à coucher à la maîtresse de maison. <milestone unit="sent"/>C’était son royaume et elle n’allait dans la « maison principale » que pour
                rejoindre son époux, quand elle était sollicitée…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>La salle d’eau et les latrines étaient construites un peu plus en retrait, derrière
                les maisons.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Mais les fiancés avaient tenu à cette commodité moderne de tout avoir dans une même
                maison. <milestone unit="sent"/>Leur chambre à coucher avait donc au sud, la salle d’eau, au nord un petit
                réduit qui leur servirait de lieu de recueillement et de prière. <milestone unit="sent"/>La porte de cette
                sorte de sanctuaire rappelait une niche. <milestone unit="sent"/>Cette niche avait été peinte en violet. <milestone unit="sent"/>Elle accueillerait plus tard « le fétiche » de leur union. <milestone unit="sent"/>La tête de lit était
                tournée vers l’Ouest. <milestone unit="sent"/>Sur le mur Est, tout blanc, en face du lit, ils avaient prévu
                un clou unique pour suspendre un objet d’art, quand ils en trouveraient un à leur
                goût…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>L’extérieur de la maison était tout ocre, comme l’argile. <milestone unit="sent"/>Tout l’intérieur était
                blanc. <milestone unit="sent"/>Les rideaux étaient tous bleus, sauf ceux de leurs chambres à coucher qui
                étaient blancs et indigos…</p>
            <l>L’amour mériterait un socle</l>
            <l>une niche couleur de l’esprit</l>
            <l>placée à l’angle le plus réceptif du monde</l>
            <l>Le violet anti-matière de la lumière blanche :</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Et il sourd du Nord l’énergie attractive qui retiendra l’Amour.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Le fétiche y veillerait</l>
            <l><pb n="19" xml:id="p19"/>Et l’amour sur cet autel</l>
            <l>par le point réceptif de la plénitude</l>
            <l>L’Amour recueillerait de l’Ouest</l>
            <l>l’énergie pure d’un soleil mûr</l>
            <l>La lumière naîtrait de chaque jour neuf</l>
            <l>tamisée par le savoir bleu et indigo,</l>
            <l>par l’angle le plus émettant du monde</l>
            <l>Et jaillirait de l’Est, le rayon blanc-actif du beau et du fort.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>L’Eau maturera la pleine abondance du Sud</l>
            <l>L’Eau fécondera les corps d’argile et de feu</l>
            <l>Et l’Amour méritera un socle…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Dans son rêve, Orphée reconstruisait leur maison…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Il se retourna dans son lit…</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Personne ne lui parle plus dans le village. <milestone unit="sent"/>Sa mère, ses frères et sœurs ont
                disparu : ils se cachent quelque part, peut-être pour échapper à la horde ? et son
                père ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Son père n’était pas bavard. <milestone unit="sent"/>Il lui avait souvent dit : « <hi rend="i">Les gens parlent trop
                    et ne s’écoutent jamais, pourquoi leur parlerais-je, leur dirais-je des choses
                    qu’ils n’entendront même pas</hi> ? »</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Alors Orphée se tait. <milestone unit="sent"/>Mais il écoute lui, et il entend. <milestone unit="sent"/>Il construit sa maison ; elle
                monte tous les jours. <milestone unit="sent"/>Et il se dit que c’est un privilège d’écouter et d’entendre
                enfin. <milestone unit="sent"/>Il ne s’était jamais rendu compte du monumental nombre de mots qu’une bouche
                déversait tous les jours, mais surtout, il ne s’était pas rendu compte de
                l’inconscience des hommes : inconscience de ce qui se dit, se fait, de ce qui se
                passe autour de soi ; inconscience de ce qu’on dit, de ses implications, des
                conséquences de ses actes. <pb n="20" xml:id="p20"/><milestone unit="sent"/>Un mot tisse une chaîne de
                réactions qui se poursuivent jusqu’à l’infini. <milestone unit="sent"/>Son père avait raison :
                    « <hi rend="i">chaque homme devrait s’imposer au moins un mois de silence dans sa vie,
                    pour prendre conscience, pour comprendre la vie, et pour savoir pourquoi il y a
                    un Dieu</hi> ». <milestone unit="sent"/>Car il ne peut pas ne pas y avoir un Dieu, on s’en rend compte
                quand on se tait.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Quand on se tait, on est assailli par le bruit, un bourdonnement intense rempli de
                cris, de chants, de rires, d’invites, mais surtout de questions. <milestone unit="sent"/>Qui est ce bruit ? <milestone unit="sent"/>Faites donc l’expérience : taisez-vous ! <milestone unit="sent"/>Bouchez vos oreilles, et écoutez à
                l’intérieur. <milestone unit="sent"/>Le bruit est en vous. <milestone unit="sent"/>Il aspire à la vie. <milestone unit="sent"/>Vous devez la lui donner. <milestone unit="sent"/>Vous êtes né pour créer, pour donner, pour renouveler la vie. <milestone unit="sent"/>Qui est cette Vie ? <milestone unit="sent"/>Donner la vie à un bruit, c’est lui donner une forme, un corps de bruit fait de sons
                et de couleurs, fait de mots et de pensées originales, uniques. <milestone unit="sent"/>Qui sont ces mots,
                ces pensées ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Depuis qu’Orphée s’était tu, il avait été obligé de créer, de matérialiser son bruit
                intérieur. <milestone unit="sent"/>Un certain nombre de questions effleurait maintenant sa conscience
                objective. <milestone unit="sent"/>Un proverbe de chez lui disait : « <hi rend="i">au lieu de regarder où
                    vous êtes tombé, cherchez plutôt où vous avez glissé…</hi> » <milestone unit="sent"/>Où avait-il glissé
                lui, pour tomber là où il était ? <milestone unit="sent"/>Mais où était-il au fait ? <milestone unit="sent"/>Autour de lui, rien que
                des visages tordus par une sourde haine. <milestone unit="sent"/>Haine du voisin, haine de soi-même
                peut-être ?… <milestone unit="sent"/>Qui était cette haine ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Autour de lui, plus personne n’émergeait. <milestone unit="sent"/>Émerger seul pour aller où ? <milestone unit="sent"/>Pour quoi
                faire ? <milestone unit="sent"/>Que faire d’ailleurs dans une société qui avait décidé d’en finir dans un
                suicide collectif ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Tout le génie créateur était voué aux maléfices, à la destruction, à
                l’auto-destruction ; un enfant avançait-il trop vite dans ses études ? un commerçant
                faisait-il de bonnes affaires ? un politicien <pb n="21" xml:id="p21"/>grimpait-il
                vite au sommet de la hiérarchie ? une femme s’épanouissait-elle ? <milestone unit="sent"/>On « vendait » les
                uns, on « mangeait » les autres. <milestone unit="sent"/>On écumait les tombes à la recherche de squelettes
                à vendre : à qui ? aux « Blancs » et aux Arabes qui en extrayaient un philtre
                consommé à l’échelle internationale, disait-on. <milestone unit="sent"/>Et l’on fabriquait des poisons de
                plus en plus sophistiqués : poisons téléguidés, poisons par contact, poisons
                transportés par des insectes dressés, poisons sur les ombres, etc. <milestone unit="sent"/>Et on déplaçait
                les cercueils par télékinésie souterraine !!! <milestone unit="sent"/>Une partie des populations se livrait
                au pillage des tombes, à la vente des corps. <milestone unit="sent"/>L’autre s’évertuait à découvrir la
                première et à lui « faire son affaire » : on enfonçait un clou dans la tête des
                pilleurs de tombes ou bien on leur faisait boire l’eau de la décomposition des
                cadavres, ou encore on leur enfonçait des cendres avec de la chaux dans
                l’anus !!!</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et le cercle infernal se perpétuait.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et claquaient, et résonnaient des mots aux syllabes damnées : <milestone unit="sent"/>Kông ! Kông ! Fam-laa ! Fam-laa !</p>
            <p><milestone unit="sent"/>De fantastiques chantiers ouvrent leurs portes de nuit : des immeubles poussent de la
                terre avec la fougue des champignons vénéneux. <milestone unit="sent"/>Des plantations éclosent par
                enchantement. <milestone unit="sent"/>Traite ! On traite. <milestone unit="sent"/>Traîtreusement. Et des zombies travaillent nuit et
                jour, sous terre, pour des maîtres qui les ont achetés à leurs familles, à leurs
                amis, contre la fortune, contre les honneurs… <milestone unit="sent"/>Traite ! On traite. <milestone unit="sent"/>Transcendantalement. <milestone unit="sent"/>On sépare l’âme de son véhicule et on la maintient emprisonnée
                au mont « Koupé », alors que le corps… <milestone unit="sent"/>Le corps plisse, creuse, se creuse, s’use
                jusqu’à ce que les cordes d’or et d’argent se cassent, seconde mort qui libère l’âme
                et lui permet de se résorber dans la conscience unique.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Le génie zodiacal nommé scorpion s’était emparé des foules et l’on détruisait, et
                l’on s’auto-détruisait <pb n="22" xml:id="p22"/>avec une frénésie que l’on pouvait
                qualifier de géniale. <milestone unit="sent"/>Et la peur s’était installée ; elle maintenait les villages
                dans un « végétatisme » morbide. <milestone unit="sent"/>La peur enfantait la haine, haine de l’autre,
                témoin de notre peur, de notre honte, symbole de la conscience de notre dégradation,
                de notre humiliation, une conscience qu’on avait décidée<note place="bottom"
                    resp="KS">Nous corrigeons « décidé » par « décidée ».</note> de noyer.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ce peuple fut pourtant une fière race…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ses fils refusaient le chef et l’état d’esclave, se considérant tous comme nobles et
                responsables, rois de leurs consciences… <milestone unit="sent"/>Et « l’initiation de l’univers » basée sur
                la puissance de la parole, conduisait à la maîtrise du « mot-force » : poésie
                – philosophie – efficacité. <milestone unit="sent"/>Ce mot ôtait ou donnait la vie ; il devait résoudre tous
                les problèmes, guérir…, même les morsures de serpents !</p>
            <p><milestone unit="sent"/>La « grande parole » affirmait que l’homme ne serait avili que par lui-même, en
                commettant des bassesses, des actes honteux, tout simplement. <milestone unit="sent"/>Alors l’asservissement
                s’abat sur lui et il se désagrège là, boudé par les mouches, les asticots… <milestone unit="sent"/>Aussi les
                hommes fuyaient comme la peste tout ce qui pouvait faire honte…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et ils marchaient, la poitrine bombée, la tête haute ; ils répondaient à l’appel en
                clamant fièrement leur lignée et en frappant finalement la main droite sur le torse
                pour dire leur nom… <milestone unit="sent"/>Leurs reins étaient ceints d’immenses pagnes dont les pans
                retombaient lourdement, semblant les retenir solidement au sol, les attacher à la
                matière à jamais ; et pourtant… <milestone unit="sent"/>Ils ne furent ni artisans, ni commerçants ; le libre
                échange seul tenait lieu de monnaie. <milestone unit="sent"/>Ils ne sculptèrent qu’un seul masque : « le
                justicier » qui symbolisait le dieu des morts, et se transmettait au fil des siècles
                à la garde des initiés…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ils ne cultivaient que pour nourrir leurs familles et en réalité, la seule richesse
                importante se mesurait <pb n="23" xml:id="p23"/>par le nombre de vies humaines
                engendrées… <milestone unit="sent"/>Aussi l’être stérile était-il le plus pauvre.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Le culte fut celui du savoir et du savoir-dire…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ici, le savoir-dire et la poésie étaient les plus grandes formes d’expression
                artistique.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Les historiens racontent le passé, interrogent le présent et imaginent l’avenir dans
                une gerbe de mots taillés comme des diamants. <milestone unit="sent"/>Et les populations impatientes
                s’abreuvent d’une émotion constamment renouvelée, puisée à la source même de leur
                créativité.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Des « philosophes » démêlent des litiges : ils élèvent les compréhensions jusqu’à
                l’ultime conscience… <milestone unit="sent"/>Comment en serait-il autrement ? <milestone unit="sent"/>Ici, les mots changent
                totalement de sens à une nuance près dans l’intonation. <milestone unit="sent"/>Alors on malaxe, on élabore,
                on polit, on fignole, on joue sur le son et sa vibration. <milestone unit="sent"/>Et les plus graves
                problèmes reviennent à leur degré zéro ; les adversaires s’étonnent qu’une telle
                broutille ait pu les mettre hors d’eux-mêmes.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Des « avocats » plaident les causes perdues : on applaudit l’originalité d’un style
                qui « fait passer » toutes les idées… <milestone unit="sent"/>Et le « condamné » salue un nouveau jour, une
                nouvelle vie qu’il doit à l’Art.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Des « manieurs » de la parole thérapeutique retrouvent le « verbe perdu », le triple
                son qui créa le monde. <milestone unit="sent"/>Ils connaissent les vibrations contenues dans chaque ton,
                dans chaque mot, dans tous les souffles. <milestone unit="sent"/>Ils maîtrisent l’esprit du mal par la
                « juste » combinaison des sons, par le poids du mot « juste ». <milestone unit="sent"/>Et l’ordre revient
                dans les cellules, et l’esprit réanime la matière.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Il y avait aussi des « harangueurs » de foules pendant les travaux communautaires,
                des « rythmeurs » de la parole chantée, des « satiriques », des « spécialistes » du
                proverbe… <milestone unit="sent"/>Bref, tout fils de ce peuple était artiste dès qu’il prenait la
                parole…</p>
            <p><pb n="24" xml:id="p24"/><milestone unit="sent"/>Orphée se retourne dans son lit.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Il se demande où il est…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>C’est un village. <milestone unit="sent"/>Les maisons sont carrées ou rectangulaires<note place="bottom"
                    resp="KS">Nous corrigeons « rectangulaire » par « rectangulaires ».</note>,
                crépies à l’argile ocre, ou blanchies au kaolin, et alignées de part et d’autre
                d’une route principale. <milestone unit="sent"/>Les cours se confondent avec la route, et sont balayées
                ensemble le matin par les enfants. <milestone unit="sent"/>Les arrière-cours sont délimitées par des haies
                d’hibiscus pour endiguer les feuilles de cacao qui volettent partout au moindre
                souffle d’air, et pour décorer aussi peut-être ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Les futures mères utilisent les feuilles d’hibiscus pour des lavements intestinaux ;
                elles affirment que ça facilite l’accouchement et que les enfants naissent propres… <milestone unit="sent"/>Les hommes exercent leurs machettes sur les haies le matin pour s’assurer qu’elles
                ont bien été aiguisées. <milestone unit="sent"/>Les ménagères « arrosent » les haies avec leurs eaux de
                ménage… Allez savoir !…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Au-delà des haies, des cacaoyères, si bien taillées qu’elles rappellent des casques
                de cheveux ! <milestone unit="sent"/>Le sol est matelassé de feuilles mortes qui empêchent l’herbe de
                pousser. <milestone unit="sent"/>Quelques palmiers à huile dressent élégamment leurs troncs noirs comme des
                cobras aux aguets…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Autrefois, les maisons étaient entourées de champs d’arachides, d’ignames, de
                maniocs, et de pois. <milestone unit="sent"/>On cultivait à la tombée du soleil en surveillant d’un œil le
                repas du soir qui cuisait au feu de bois dans la cour. <milestone unit="sent"/>Aujourd’hui, les
                « plantations industrielles » ont remplacé autour des maisons les « champs » de
                vivres qui ont été repoussés de plus en plus loin. <milestone unit="sent"/>Les femmes (les pauvres ! )
                doivent s’y rendre pour travailler encore après les corvées <pb n="25" xml:id="p25"
                />de la « plantation ». <milestone unit="sent"/>Le chemin est long et grande la fatigue.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Certaines y laissent leur peau ; tenez… l’année dernière, la vieille Nanga y est
                morte sous le poids des vivres et du bois de chauffage. <milestone unit="sent"/>On a retrouvé le lendemain
                son corps rongé par les fourmis rouges, le cou tordu sous son panier… <milestone unit="sent"/>Mais peut-être
                sa famille l’avait-elle vendue au Kông ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Derrière la cacaoyère, une touffe plus dense obstrue la ligne d’horizon ; c’est la
                forêt. <milestone unit="sent"/>Parfois, on a l’impression qu’elle se resserre autour des cacaoyères comme le
                boa autour d’une gazelle ; on étouffe, on va s’étrangler, puis elle desserre
                l’étreinte et semble s’éloigner.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>C’était l’orage ; c’est après la pluie ; on respire. <milestone unit="sent"/>Et chaque année, on s’acharne
                sur la forêt. <milestone unit="sent"/>On scie, on abât. <milestone unit="sent"/>Des géants noueux, gorgés de sèves séculaires, sont
                scindés en billes et transportés là-bas… <milestone unit="sent"/>Quand on les remplace, ce qui n’est pas
                obligatoire, on plante le palmier nain, le caféier, des éléments du paysage de
                demain…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>C’est dans ce village que vit Orphée. <milestone unit="sent"/>L’horizon n’y est pas ample ; il est touffu,
                plein. <milestone unit="sent"/>Il faut complètement casser le cou, nuque contre omoplates, pour voir un coin
                du ciel…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Depuis la neuvaine de deuil où il avait senti le souffle chaud de Nyango sur sa
                nuque, Orphée avait continué à venir en ce lieu tous les neuf jours. <milestone unit="sent"/>Il y venait
                parler avec Nyango, parler pour lui-même et pour elle, pour faire le point de ce
                qu’il avait appris en silence. <milestone unit="sent"/>En effet, il se considérait maintenant comme élève de
                l’école de la vie. <milestone unit="sent"/>Une école supérieure où il apprenait réellement quelque chose,
                chaque jour, une leçon qui pénétrait et marquait <pb n="26" xml:id="p26"/>son âme à
                jamais, une leçon de l’expérience individuelle et quotidienne…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ce jour de la première « neuvaine de mois », Orphée s’était préparé plus
                particulièrement pour sa visite à Nyango ; leur maison était terminée jusqu’aux
                moindres finitions. <milestone unit="sent"/>Les linteaux de portes avaient été peints à la kola. <milestone unit="sent"/>Les rideaux
                indigos, bleus et blancs, créaient une ambiance originale. <milestone unit="sent"/>Les ustensiles de cuisine
                pendaient à une claie, étincelants<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons
                    « étincelantes » par « étincelants ».</note>. <milestone unit="sent"/>Du bois de chauffage, bien fendu
                et prêt à l’emploi, était bien rangé sous la claie, de même qu’un réchaud à
                pétrole ; c’est que l’usage du gaz n’était pas encore arrivé sur cette rive du
                fleuve, dans ce coin perdu de la forêt des « Accapareurs ». <milestone unit="sent"/>La haie d’hibiscus avait
                été soigneusement taillée.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Orphée avait fermé la porte à clé. <milestone unit="sent"/>Il voulait d’abord trouver sa mère. <milestone unit="sent"/>Comment
                pourrait-il retrouver Nyango au pays des morts s’il ne réussissait pas à trouver sa
                mère au pays des vivants ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Son cœur s’affole et il s’agite dans son lit…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>La dernière fois qu’il avait vu sa mère, c’était lors des cérémonies de la première
                neuvaine de deuil de Nyango : on avait interrogé le village sur les causes de cette
                mort. <milestone unit="sent"/>On avait demandé à ceux qui lui devaient quelque chose de le dévoiler et de
                faire la paix. <milestone unit="sent"/>On s’était « lavé les mains » et on avait libéré son âme de toute
                contrainte. « <hi rend="i">Dors en paix Nyango, tout le village te bénit, dors en
                    paix…</hi> » <milestone unit="sent"/>Seul Orphée avait refusé de participer à ces rites. « <hi rend="i"
                    >Évidemment n’est-ce pas</hi> ? chuchotait la foule. <hi rend="i">Il n’allait
                    quand même pas être parjure publiquement et devant la<note place="bottom"
                        resp="KS">Nous corrigeons « la la » par « la ».</note> mort…</hi> » <milestone unit="sent"/>Sa mère
                l’avait supplié de s’acquitter de la coutume puisqu’il était innocent, mais il
                s’était contenté de dire en souriant « <hi rend="i">mais puisque Nyango
                vit…</hi> ».</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Depuis ce jour, il n’avait plus desserré les lèvres, bien qu’il continuât d’exécuter
                sa part de travail. <milestone unit="sent"/>On <pb n="27" xml:id="p27"/>avait conclu que le choc l’avait
                rendu fou et muet…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Or, voici sa mère, et Orphée s’avance vers elle : « <hi rend="i">Mère, tout est prêt
                    pour accueillir Nyango. <milestone unit="sent"/>Je vais donc aller la chercher. <milestone unit="sent"/>Je ne sais combien de
                    temps il me faudra, mais voici un double des clés. <milestone unit="sent"/>Si tu peux, maintiens la
                    maison accueillante jusqu’à notre retour…</hi> »</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et Orphée avait déjà disparu au tournant de la route qui mène vers le fleuve. <milestone unit="sent"/>La mère
                parcourut la berge en criant, suivie de la population du village. <milestone unit="sent"/>Le kayac revenait
                du large comme guidé par une force invisible, Vide !…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Il y eut une neuvaine de deuil. « <hi rend="i">Dors en paix Orphée, tout<note
                        place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « toute » par « tout ».</note> le
                    village te bénit, dors en paix Orphée…</hi> » <milestone unit="sent"/>Seule sa mère refusa de
                s’acquitter du rite. <milestone unit="sent"/>Tous les matins, elle allait dans la maison d’Orphée guetter
                son retour. <milestone unit="sent"/>On la catalogua… <milestone unit="sent"/>Tel fils, telle mère…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>À cet endroit du fleuve, pendant la saison sèche, tous les rochers sont dehors comme
                pour capter la particulière énergie solaire qui leur manque tant pendant les crues. <milestone unit="sent"/>Le grand rocher noir, là au milieu des autres, contient une source mystérieuse à sa
                crête. <milestone unit="sent"/>Quelle que soit la sécheresse, il y a toujours de l’eau fraîche. <milestone unit="sent"/>Pendant les
                pêches collectives (une fois l’an), on interdit aux enfants de s’en approcher. <milestone unit="sent"/>En
                effet, bien que l’eau y soit claire comme du cristal, on ne voit pas le fond de
                cette étrange source ; de plus, on entend le bruit d’un autre monde quand on se
                penche sur la source : des chants de coqs, des aboiements de chiens, des cris et des
                rires de femmes et d’enfants…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Le Conseil des Sages a décidé de faire à cet endroit un sacrifice annuel pour les
                mânes des ancêtres : <pb n="28" xml:id="p28"/>un mouton et le plus gros poisson
                attrapé pendant la pêche collective y sont déposés vivants. <milestone unit="sent"/>On ne les retrouve
                jamais…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Pendant la saison des pluies, la source disparaît et aucun repère n’a pu être
                définitif pour la localiser. <milestone unit="sent"/>Certaines années, elle est en amont par rapport au
                village et les années suivantes on la retrouve en aval. <milestone unit="sent"/>Aussi le mouton du sacrifice
                suit-il les pêcheurs jusqu’à ce qu’on arrive au rocher à la source mystérieuse…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Depuis ce matin, je marche. <milestone unit="sent"/>Je n’ai rencontré aucun être vivant. <milestone unit="sent"/>Je n’ai entendu que
                le bruit de l’eau qui sifflait à mes oreilles et dans mon nez. <milestone unit="sent"/>À la tombée de la
                nuit, je me suis littéralement écroulé, convaincu que j’étais mort. <milestone unit="sent"/>Or, voici la
                source mystérieuse et je bois. <milestone unit="sent"/>Enfin la vie : des grillons commentent la fraîcheur
                du soir… <milestone unit="sent"/>Vivant ! je suis vivant ! je vais retrouver Nyango. <milestone unit="sent"/>Je consens donc à me
                reposer, avec la certitude de me réveiller et de continuer ma route…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Il y a six heures que je dors ! il faut partir. <milestone unit="sent"/>Deux routes que je n’avais pas
                remarquées en arrivant s’ouvrent devant moi et pénètrent dans la source mystérieuse. <milestone unit="sent"/>L’une à ma droite et l’autre à ma gauche. <milestone unit="sent"/>Elles sont parfaitement identiques. <milestone unit="sent"/>Laquelle prendre ? <milestone unit="sent"/>Si encore l’une avait été tortueuse et l’autre large… <milestone unit="sent"/>La droite… La droite du Père… <milestone unit="sent"/>Nyango serait certainement à la droite du Père si elle était
                morte… <milestone unit="sent"/>Mais Nyango vit, j’en suis sûr. <milestone unit="sent"/>Elle aura certainement pris la gauche, elle
                aurait préféré la gauche. <milestone unit="sent"/>Eh mais… La source mystérieuse mène au pays des ancêtres. <milestone unit="sent"/>Si Nyango est dedans, quelle que soit la route, c’est qu’elle est morte !!! <milestone unit="sent"/>Mes
                aïeux… <milestone unit="sent"/>Ce n’est pas possible !</p>
            <p><pb n="29" xml:id="p29"/>« <hi rend="i">Laisse ta Mort avec ses morts. <milestone unit="sent"/>Viens avec
                    moi, je suis ta Vie. <milestone unit="sent"/>Il y a tant de beautés vivantes qui t’attendent… <milestone unit="sent"/>Viens avec
                    moi, je suis la Vie…</hi> »</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Six heures se sont encore écoulées depuis que je tergiverse… <milestone unit="sent"/>Où est Nyango ? Quelle
                route me mènera vers elle ? <milestone unit="sent"/>J’ai pris la gauche. <milestone unit="sent"/>Peut-être mène-t-elle en enfer ? <milestone unit="sent"/>Mais je suis prédestiné. <milestone unit="sent"/>Orphée doit se battre en enfer et pas au ciel. <milestone unit="sent"/>Et si elle
                n’y est pas ? <milestone unit="sent"/>Eh bien, elle viendra m’y chercher… On innovera…</p>
            <l>Je l’aime</l>
            <l>Je l’aime comme on ne peut aimer que soi-même</l>
            <l>Son souffle est comme la brise du soir.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>La salive de sa bouche est un miel des forêts vierges</l>
            <l>Savoureux et odoriférant à enivrer</l>
            <l>Sa peau est un velours de soie</l>
            <l>Je l’aime</l>
            <l>Sa parole est un écho de moi-même</l>
            <l>Un moi-même égaré depuis des âges</l>
            <l>Un moi-même oublié là-bas</l>
            <l>Plus près de Dieu.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Je la perds et la retrouve chaque fois</l>
            <l>Et si je me perds, elle me retrouvera.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>On innovera…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Je l’aime.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Où es-tu Nyango ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Réponds-moi mon amour…</l>
            <p><milestone unit="sent"/>À peine ai-je abordé le premier tournant que je suis happé par une spirale… une
                spirale en forme de sept, une spirale qui parle, pendant que je descends, descends,
                descends, interminablement vers le cœur de la terre…</p>
            <l><milestone unit="sent"/>– Je suis le chariot de Ngué</l>
            <l>Ngué le justicier</l>
            <l><pb n="30" xml:id="p30"/><milestone unit="sent"/>Ngué le Magnanime</l>
            <l>Je suis la providence du voyageur fatigué</l>
            <l>Je l’aide à continuer sa route</l>
            <l>Je te conduirai dans le sens de ton choix</l>
            <l>L’aller ou le retour</l>
            <l>Indique-moi ta volonté.</l>
            <p><milestone unit="sent"/>– Je cherche Nyango. <milestone unit="sent"/>L’as-tu vu passer ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Je vois passer beaucoup de jeunes femmes Qui vont dans les deux sens…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Je l’aurais rencontrée si elle était retournée, Si elle est passée, c’est dans le
                sens de l’aller… L’as-tu vue ?</p>
            <l><milestone unit="sent"/>– Qui te dit qu’elle a emprunté cette voie ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>À quoi l’aurais-je reconnue ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Et quand je le saurais, pourquoi te le dirais-je ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Car les hommes ne font jamais la part des choses.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Je suis le chariot de Ngué</l>
            <l>Providence du voyageur fatigué</l>
            <l>Je le conduis d’après son choix</l>
            <l>Vers son équilibre</l>
            <l>Vers sa propre justice</l>
            <l>Là s’arrête mon rôle assigné par Ngué</l>
            <l>Ngué le Magnanime</l>
            <l>Le Haut et le Bas</l>
            <l>Ngué le constant renouvellement…</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Il me faut prendre les rênes… pour aller… vers quelle direction ? <milestone unit="sent"/>À qui demander
                conseil ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Le civilisateur vint un jour ; pris de pitié pour les barbares, il vint leur
                instaurer l’école. <milestone unit="sent"/>Une école <pb n="31" xml:id="p31"/>où l’on apprenait à tracer des
                signes et à dire des choses qu’on ne comprenait pas. <milestone unit="sent"/>Mais qu’importe ? <milestone unit="sent"/>C’était les
                mêmes signes qu’on traçait chez lui, les mêmes choses qu’on disait là-bas. <milestone unit="sent"/>On
                demandait à Dieu un pain quotidien qu’on ne connaissait pas ; tant pis, nos ancêtres
                les Gaulois en mangeaient… <milestone unit="sent"/>Là-bas, on apprenait à réfléchir à l’école. <milestone unit="sent"/>Ici, il
                suffisait de réciter on avait déjà réfléchi pour nous. <milestone unit="sent"/>Dès la première classe, il
                nous fallut le cartable pour emmagasiner la somme des réflexions ; le cahier de
                langue, le cahier de calcul, le livre de lecture… la leçon de choses… <milestone unit="sent"/>Tout dépendait
                de ça. <milestone unit="sent"/>Impossible d’apprendre quoi que ce soit les mains vides.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Le Prophète a prédit l’arrivée de la Vérité « <hi rend="i">il viendra un homme portant le
                    Livre ; il nous ouvrira les portes de l’évolution. <milestone unit="sent"/>Il nous élèvera jusqu’à
                    l’assimilation totale : il nous purifiera, il nous absorbera. <milestone unit="sent"/>Nous serons
                    Blancs</hi> ». <milestone unit="sent"/>Le prophète l’a écrit… <milestone unit="sent"/>La paix soit avec toi au siècle des
                siècles, Saint-Harris !</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et l’université perpétua la Vérité Écrite : elle invoqua les Savants avec « ES »
                majuscule, lesquels se mirent à polir les Manans avec grand « thème ». <milestone unit="sent"/>Récite,
                copie, recopie, polycopie-prédigérée ! <milestone unit="sent"/>Le réflexe de la « cogitation » personnelle
                devenant une fatigue, un outrage, il se sclérosa, de A à Z : <milestone unit="sent"/>Allah Zombifiant, ses
                créatures par une nuit de sabbat divin !…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et, à mourir pour mourir vide, on choisit d’hiberner dans le luxe ; dans un sursaut
                goulu, on consomma les « Femmesvoituresvillas », les
                « frigécochaînestéréotélévisioncouleur » qu’on baptisa : « marques extérieures de
                possibilités… ». <milestone unit="sent"/>À mourir pour mourir seul, on choisit de végéter en
                « association » : on créa le Parti-Troupeau-Unique.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>À mourir pour mourir muet, on choisit d’aller <pb n="32" xml:id="p32"/>« jacter à
                l’Est ». <milestone unit="sent"/>Et dans une épouvantable indigestion, on se mettait le doigt « jusqu’au
                cou » pour vomir ; à peine réussissait-on à crachoter<note place="bottom" resp="KS"
                    >Nous corrigeons « crachotter » par « crachoter ».</note>
                « gouver-coopération-nement-démocrate », qu’on se gargarisait de
                « peuplimpérialisme »…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>À mourir pour mourir sourd, à mourir pour mourir pour de bon, on choisit de faire du
                bruit, et on chantait :</p>
            <l>« Il faut séparer</l>
            <l>Il faut nous séparer</l>
            <l>On s’entend trop,</l>
            <l>On ne s’entend plus… »</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Que peut-on faire alors, que faut-il faire quand on se retrouve seul, face à un
                chariot-sept qui vous défie ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Quelle direction prendre ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Heureusement pour moi, je suis un privilégié, j’ai un maître ; l’amour de Nyango. <milestone unit="sent"/>Il
                me dirigera sûrement jusqu’à elle. <milestone unit="sent"/>Je puis me reposer entièrement sur lui en
                attendant d’être un jour mon propre maître. <milestone unit="sent"/>Il me parle au creux de l’oreille
                intérieure, je saute sur les rênes du chariot et chemine vers mon amour…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Combien de temps s’est écoulé depuis que le chariot fend l’air ? <milestone unit="sent"/>La descente abrupte
                et sinueuse<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « sineuse » par
                    « sinueuse ».</note> me donne le vertige et me soulève le cœur. <milestone unit="sent"/>Mais ma volonté
                d’aller jusqu’à Nyango semble suffire pour guider le chariot de Ngué. <milestone unit="sent"/>Et
                aujourd’hui, il m’a déposé devant ce qui semblait être des collines jumelles. <milestone unit="sent"/>Un
                homme attendait là, hagard, une blessure béante allant de la base du front au
                menton ; il s’est précipité sur le chariot, lui a fait faire demi-tour et <pb n="33"
                    xml:id="p33"/>a disparu avant que je n’aie pu esquisser le moindre geste…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Me voici seul devant les collines jumelles qui sont en réalité une fourmi géante en
                forme de huit et si bien équilibrée que l’idée d’une bascule remplit ma tête. <milestone unit="sent"/>De ma
                place, je ne vois qu’un seul de ses yeux et il me regarde comme… l’Éternité ! <milestone unit="sent"/>Au
                point de jonction des deux anneaux qui forment le huit, se tient droit par on ne
                sait quel miracle, un glaive à double tranchant. <milestone unit="sent"/>En dessous de l’œil, une sorte de
                sas qui coulisse…</p>
            <l>Le chemin du chercheur passe par mes deux vallons</l>
            <l>Celui qui vient jusqu’à moi n’a pas encore trouvé l’objet de sa quête</l>
            <l>Que désires-tu, Ô homme ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Je suis les deux maisons</l>
            <l>Mais aussi les deux greniers</l>
            <l>Voici devant toi les deux maisons</l>
            <l>Les vannes grandes ouvertes</l>
            <l>Pour assouvir tes ambitions les plus folles</l>
            <l>Les honneurs, les pierres et les métaux les plus précieux</l>
            <l>La puissance, le pouvoir.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Le voyage du chercheur de richesses s’arrête ici.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Ose, désire, prends, et pars.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Mes maisons sont le don de Ngué</l>
            <l>Ngué le Magnanime</l>
            <l>Le Haut et le Bas</l>
            <l>Ngué le constant renouvellement…</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Un jour, « la Morrnt Blanche » arriva, précédée du Saint Livre, suivi du Fusil Saint. <milestone unit="sent"/>Elle enseigna aux gens le monde de son Dieu. <milestone unit="sent"/>Ce monde était divisé en deux parties :
                l’enfer où grillaient « éternellement les mécréants avec des cris et des
                    grincements<pb n="34" xml:id="p34"/>de dents », et le paradis qui était un lieu
                d’éternel enchantement. <milestone unit="sent"/>Au paradis, les anges soufflaient dans des trompettes à
                longueur des journées, et les humains répondaient Alléluia ! <milestone unit="sent"/>Tous se pâmaient dans
                des jardins où des fleurs, des fruits et des parfums s’épanouissaient éternellement. <milestone unit="sent"/>On n’avait plus rien à faire, tout se faisait tout seul. <milestone unit="sent"/>Il n’y avait plus d’autres
                désirs que celui de jouir éternellement de la beauté et de la paix de Dieu,
                Alléluia…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Comme avant-goût de ce lieu de rêve, la Mort-Blanche sur terre installa son modèle : <milestone unit="sent"/>Dieu avait travaillé six jours, s’était reposé le septième, et depuis lors, son
                unique travail consiste à recevoir les louanges, à exaucer<note place="bottom"
                    resp="KS">Nous corrigeons « exhausser » par « exaucer ».</note> les prières de
                ceux qui le « courtisent » le plus humblement possible, et à punir les autres… <milestone unit="sent"/>La
                Mort-Blanche avait travaillé en conquérant les Nègres et leurs terres. <milestone unit="sent"/>Elle avait
                gagné son statut de demi-dieu. <milestone unit="sent"/>Elle s’était reposée et maintenant elle n’avait plus
                qu’à récompenser les courtisans et à punir les rebelles…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Or, les courtisans étaient ceux qui avaient vendu leurs frères, ceux qui avaient
                trahi leur patrie. <milestone unit="sent"/>La Mort-Blanche les avait décorés, les avait couverts d’or et
                d’honneurs. <milestone unit="sent"/>Ils s’épanouissaient dans des parfums durables, servis par les rebelles,
                à l’image des mécréants de l’enfer qui brûlent éternellement pour dispenser de la
                bonne chaleur tamisée aux fidèles de Dieu, dans leur paradis… Alleluia !</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Avec le fusil, on avait courbé l’échine des plus fiers. <milestone unit="sent"/>On avait expédié les
                récalcitrants et les héros en enfer. <milestone unit="sent"/>On avait humilié les patriotes. <milestone unit="sent"/>Mais c’était
                encore normal : les fidèles de Dieu doivent se couvrir de cendres, s’amoindrir le
                plus possible, se torturer le corps et l’esprit pour mériter ses grâces, n’est-ce
                pas ? <milestone unit="sent"/>La hauteur ? Mais… s’entourer de biens matériels et être servi par des
                subalternes qui répondaient <pb n="35" xml:id="p35"/> amen à tous les désirs ! <milestone unit="sent"/>Dieu
                s’entoure bien de toutes ces richesses… ; et il écoute éternellement les sons doux
                des trompettes, des flûtes, et des Alleluia !…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Cette imagerie enfoncée à coups de crosses a fait du chemin et des petits au-delà de
                toute espérance. <milestone unit="sent"/>Aujourd’hui, elle nous colle à la peau, elle est une partie de
                nous.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>La plus grande ambition est donc d’atteindre ce niveau où l’on a tout pour soi, et
                tous en dessous de soi… <milestone unit="sent"/>Avoir, c’est le seul verbe qui caractérise l’action, la vie. <milestone unit="sent"/>Être n’est plus que « nom commun de choses, ou de personnes ».</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Autrefois, me disait mon père, le verbe « être » prédominait : il fallait être digne
                de son clan, de sa tribu, être fier de soi ou être honteux de ses actes. <milestone unit="sent"/>L’ambition
                la plus haute ? <milestone unit="sent"/>Être un ancêtre, c’est-à-dire maîtriser suffisamment de connaissance
                à transmettre à la tribu, pouvoir la protéger et lui permettre plus de
                créativité.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Aujourd’hui, nous n’attendons de la vie que ce qui entre dans le cadre de l’avoir :
                avoir des honneurs même si on en est indigne, avoir des richesses même si on est
                égoïste et ingrat, même si on est idiot, avoir l’amour des autres même si on est un
                salaud, avoir la puissance même si on est un danger public…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Dès lors, que peut désirer un chercheur ? <milestone unit="sent"/>Sa soif s’assouvit devant les deux maisons
                contenues dans ce vallon du huit. <milestone unit="sent"/>Il boit et mange à satiété. <milestone unit="sent"/>Il se remplit les sens
                et les poches. « <hi rend="i">Mon cher, c’est ça la vie</hi> ! » <milestone unit="sent"/>La « providence » fait
                la navette aller retour. <milestone unit="sent"/>L’aller est vertigineux et dangereux, mais le huit
                récompense les efforts. <milestone unit="sent"/>Le retour est calme et sûr. <milestone unit="sent"/>Mais la voix du huit a dit :
                    « <hi rend="i">Le chemin du chercheur passe…</hi> »</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et moi, je passe… <milestone unit="sent"/>Je veux passer. Je cherche <pb n="36" xml:id="p36"/>Nyango. <milestone unit="sent"/>Elle
                n’est pas dans les « deux maisons », c’est sûr. <milestone unit="sent"/>Peut-être sera-t-elle dans les deux
                greniers ? <milestone unit="sent"/>Mon amour pour elle, mon Maître, me conduira vers elle.</p>
            <l>Où est-tu Nyango ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Réponds-moi mon amour !</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Je t’aime</l>
            <l>Je t’aime comme on ne peut aimer que l’image de Dieu</l>
            <l>Ton regard ouvre sur des mondes inconnus</l>
            <l>Et je découvre les merveilles de la création</l>
            <l>Je me sens grandir, je m’étends, je m’élargis</l>
            <l>Et je découvre Dieu en moi</l>
            <l>Et je l’aime… Et je t’aime</l>
            <l>Et je m’aime en toi.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Où es-tu mon amour ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>La voix du huit a dit :</l>
            <l>« <hi rend="i">Le chemin du chercheur passe…</hi> »</l>
            <l>Et moi je passe… Je veux passer.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Je cours, je saute, je vole vers toi Mon amour,</l>
            <l>Mon chemin ne peut s’arrêter ici…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>– Ô ! huit des deux maisons et des deux greniers. <milestone unit="sent"/>Reine des fourmis, j’ai vu tes deux
                maisons, mais je ne vois point tes deux greniers…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>– Celui qui dépasse les deux maisons peut.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Il peut voir les deux greniers</l>
            <l>S’il le mérite…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Il devra se peser</l>
            <l>Sur mon premier vallon,</l>
            <l>Il se posera.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Sur mon deuxième vallon,</l>
            <l>Il posera son fardeau intérieur.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Si ce fardeau est plus lourd</l>
            <l><pb n="37" xml:id="p37"/>Plus lourd que lui-même et ses ambitions,</l>
            <l>Il se verra propulsé de l’autre côté de moi.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Sinon gare !</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Le glaive de mon équilibre retombe sur lui</l>
            <l>Et il perd tout…</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Le fardeau intérieur… serait-ce la somme des énergies déplacées ? <milestone unit="sent"/>Celles que l’on
                consume, celles que l’on accumule ; toutes les énergies mises en mouvement par des
                grands sentiments, des passions diverses, des combats…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Or moi, comme la plupart de mes camarades, je n’avais pas eu avant Nyango une
                impulsion, un mouvement intérieur assez intense pour engendrer un sentiment, me
                pousser à aimer ou à haïr, à admirer ou à mépriser quelqu’un. <milestone unit="sent"/>Je n’avais pas eu non
                plus un désir assez fort pour m’engager dans une réelle action, quelle qu’elle soit. <milestone unit="sent"/>C’était l’apathie la plus totale. <milestone unit="sent"/>Bien que la conscience de l’absurde nous ait
                souvent effleuré, elle ne durait jamais assez pour nous mobiliser. <milestone unit="sent"/>On y pensait et
                on oubliait. <milestone unit="sent"/>Parfois, on criait, presque par jeu, sans analyser nos motivations,
                incapables de les défendre. <milestone unit="sent"/>Mais nous étions rapidement exhaussés, meilleur moyen de
                nous museler. <milestone unit="sent"/>Ça aussi, nous le savions, mais nous nous empressions de l’oublier. <milestone unit="sent"/>Et
                nous nous complaisions dans ce tiède non-désir qui faisait de nous un terrain
                neutre : incapable de consumer ni d’accumuler l’énergie, incapable de privilégier un
                pôle…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et puis j’ai rencontré Nyango. <milestone unit="sent"/>Mon amour pour elle est devenu un fardeau intérieur. <milestone unit="sent"/>Il remplit tout mon cœur, tout mon cerveau, il habite tous les pores de ma peau. <milestone unit="sent"/>Il
                ne peut pas peser moins que moi. <milestone unit="sent"/>Je glisserai peut-être trop près du glaive ;
                peut-être serai-je mortellement blessé ? <milestone unit="sent"/>Mais, c’est sûr, je me retrouverai de
                l’autre côté et je verrai Nyango.</p>
            <l><pb n="38" xml:id="p38"/>Celui qui passe de l’autre côté se condamne :</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Il sera chercheur solitaire longtemps, très longtemps.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Il devra gravir l’escalier aux sept marches</l>
            <l>L’escalier suspendu dans le vide</l>
            <l>Le très sombre abîme de la solitude</l>
            <l>Éclairé uniquement par la lampe voilée,</l>
            <l>Cadeau de Ngué</l>
            <l>Car ma justice n’est pas aveugle</l>
            <l>Elle est le regard ouvert de Ngué</l>
            <l>Ngué le Magnanime,</l>
            <l>Le dieu des morts</l>
            <l>Le Haut et le Bas</l>
            <l>Ngué, le constant renouvellement…</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Orphée s’agite dans son lit et se calme : voici le souffle de Nyango dans son dos,
                sur son cou, indiscutable preuve qu’elle est passée par là. <milestone unit="sent"/>Il vit en elle. Il
                plonge au fond d’elle. <milestone unit="sent"/>Sa chaleur est celle du sang frais. <milestone unit="sent"/>Un délice incommensurable
                monte le long de son échine et explose au sommet de son crâne. <milestone unit="sent"/>Il pousse un cri et
                s’effondre…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Nyango, soit bénie entre toutes les femmes. <milestone unit="sent"/>Mon amour pour toi exalte le Dieu des
                dieux, l’Ancien des anciens. <milestone unit="sent"/>Pour toi Ngué a eu pitié de moi et me voici devant les
                deux greniers du deuxième vallon du huit, sain et sauf. <milestone unit="sent"/>Rien mon amour, rien ne peut
                plus me séparer de toi. <milestone unit="sent"/>Attends-moi, j’arrive…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Les deux greniers sont une sorte de cellule double. <milestone unit="sent"/>Du cœur des cellules jaillit un
                magnétisme bipolarisé <pb n="39" xml:id="p39"/> qui arrive vers moi à travers des
                stries rayonnantes. <milestone unit="sent"/>Mon corps se remplit d’une nouvelle énergie, sans doute un
                cadeau de Ngué, Ngué le Magnanime, le dieu des morts, le Haut et le Bas, Ngué le
                constant renouvellement…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Maintenant, les deux greniers redeviennent opaques. <milestone unit="sent"/>À mes pieds, gisent un bâton à
                sept nœuds et une petite lampe voilée… <milestone unit="sent"/>Je les prends et me retourne. <milestone unit="sent"/>D’abord, je ne
                vois que du noir mais en m’éclairant de plus près, j’aperçois une forme de neuf. <milestone unit="sent"/>C’est la porte de l’escalier aux sept marches, l’escalier suspendu dans le vide, sur
                l’abîme de la solitude. Prudence…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Je tâtonne. Je me sers de ma canne. <milestone unit="sent"/>Avec précaution j’ouvre la porte en forme de neuf
                et je me hisse à la première marche. <milestone unit="sent"/>Or, voici le premier nœud de la canne qui se
                met à gonfler… <milestone unit="sent"/>La canne me pèse et me tire dans le vide… <milestone unit="sent"/>J’ai mal au bas-ventre
                subitement. <milestone unit="sent"/>Mal de désir. Depuis combien de temps n’ai-je pas fait l’amour ? <milestone unit="sent"/>Combien
                de fois l’ai-je fait dans ma vie ? <milestone unit="sent"/>Oh ! certes pas assez. <milestone unit="sent"/>Mes amis me l’ont souvent
                dit : « <hi rend="i">Tu ne fais pas assez l’amour ; c’est mauvais pour la santé, physique
                    et morale. <milestone unit="sent"/>Tu t’atrophies les fonctions : un membre qui travaille se
                    développe</hi> »… <milestone unit="sent"/>Mais me croira-t-on ? <milestone unit="sent"/>Mon apathie était telle que je n’avais
                même pas un tel désir.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Je regardais les filles se trémousser et ça ne m’amusait même pas. <milestone unit="sent"/>Puis, un jour je
                décidai de m’y mettre, par jeu, espérant faire plaisir sinon à moi-même, du moins au
                partenaire. <milestone unit="sent"/>Mais bien vite je me lassai de ce genre d’altruisme qui ne convainquait
                personne ; en effet, les partenaires désiraient autre chose, des choses plus
                importantes pour elles, des choses que je n’avais malheureusement pas : de l’argent,
                des sorties, des cadeaux, ou ce qu’elles appelaient effrontément une planque… <milestone unit="sent"/>Je
                n’allais <pb n="40" xml:id="p40"/>quand même pas les épouser par altruisme ! <milestone unit="sent"/>Sinon,
                pourquoi une et pas une autre ? <milestone unit="sent"/>Pourquoi deux, quatre, et pas cent, mille ? <milestone unit="sent"/>Car
                l’altruisme doit toujours aller grandissant, n’est-ce pas ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ah ! que j’ai mal ! <milestone unit="sent"/>Toute la vie de mon être semble être descendue dans mon
                bas-ventre, trop petit pour la contenir. <milestone unit="sent"/>Et plus mon sexe enfle, plus le premier
                nœud de la canne s’alourdit, me déséquilibre. <milestone unit="sent"/>Les ténèbres me font peur. <milestone unit="sent"/>Oh là ! il
                n’y a personne ? <milestone unit="sent"/>Silence… Même pas l’écho de mon appel. <milestone unit="sent"/>Je suis seul, désespérément
                seul. <milestone unit="sent"/>Dans le noir. Mes pieds ne peuvent plus me soutenir. <milestone unit="sent"/>Je tombe. Je tombe. <milestone unit="sent"/>Je
                vais tomber… <milestone unit="sent"/>Non ! je ne le puis ! <milestone unit="sent"/>Si je tombe, que deviendra Nyango ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Nyango, où es-tu ? <milestone unit="sent"/>Es-tu tombée ? Es-tu allée plus haut ? plus haut c’est sûr. <milestone unit="sent"/>Ta
                lumière ne saurait habiter les abysses. <milestone unit="sent"/>Je regarde vers le firmament et voilà ton
                étoile. <milestone unit="sent"/>Elle plane, allègre, délivrée de toute pesanteur. <milestone unit="sent"/>Mon désir est celui de
                toi. <milestone unit="sent"/>Il sourd de mon épaisseur et s’affine en s’approchant de toi. <milestone unit="sent"/>Le grès se mue en
                cristal et je m’envole vers toi. <milestone unit="sent"/>Attends-moi, mon Amour.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Subitement, le premier nœud se défait et mon corps s’allège. <milestone unit="sent"/>Je me hisse à la
                deuxième marche. <milestone unit="sent"/>La petite lampe émet six rayons orange, et je me souviens…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Je me souviens de mon père… <milestone unit="sent"/>Il s’était bien moqué de moi quand il avait appris mon
                option pour les matières scientifiques. « <hi rend="i">Ah ! tu veux faire
                    l’enseignement…</hi> », avait-il lâché ! <milestone unit="sent"/>Surpris, je lui demandai pourquoi cette
                option devait nécessairement me conduire dans l’enseignement. <milestone unit="sent"/>Sa surprise sembla
                plus grande que la mienne :</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Mais à quoi d’autre cela peut-il conduire ? <pb n="41" xml:id="p41"/><milestone unit="sent"/>Il n’y a pas
                de laboratoire de recherches digne de ce nom dans nos pays. <milestone unit="sent"/>Où trouveras-tu donc les
                moyens de financer des recherches, en admettant que tu en aies quelque velléité ? <milestone unit="sent"/>Et
                quelle matière as-tu choisie ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– L’astrophysique, dis-je, espérant l’impressionner.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Hélas ! Il me rit au nez !</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– On a plusieurs frères de race dans des écoles américaines, dit-on. <milestone unit="sent"/>À la fin de
                leurs études, les plus doués vont faire le « gros boulot » dans les laboratoires des
                autres (soulever les engins par exemple), et les moyens rentrent chez eux. <milestone unit="sent"/>On les
                affecte dans l’enseignement en général ; ceux qui sont pistonnés sont nommés
                directeurs de n’importe quoi et vont croupir dans des bureaux… <milestone unit="sent"/>Ô, mon fils !
                crois-tu réellement que c’est dans ces domaines que des petits nègres vont apporter
                leur quote-part à la fameuse civilisation de l’universel ? <milestone unit="sent"/>Si tu avais décidé de
                faire les sciences, n’aurais-tu pas mieux fait de choisir la chimie ou la biologie
                au moins ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Mais pourquoi la chimie et la biologie mon père ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Mais parce qu’on en a un vital besoin… <milestone unit="sent"/>Il y aurait tellement de choses à trouver…
                pense qu’ici on soignerait les cancers, les fractures de toutes sortes, en un temps
                record. <milestone unit="sent"/>Il suffirait que nous ayons<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons
                    « ayions » par « ayons ».</note> de bons chimistes biologistes consciencieux qui
                sachent mériter la confiance de ceux qui détiennent le secret. <milestone unit="sent"/>Ils passeraient alors
                cette connaissance à un niveau plus universellement scientifique. <milestone unit="sent"/>Ne serait-ce pas
                une bonne contribution à…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Mais père, c’est dépassé tout ça ! <milestone unit="sent"/>Nous pouvons maintenant nous intéresser à tous
                les sujets comme tout le monde. <milestone unit="sent"/>Nous n’avons plus rien à prouver : nous avons déjà
                apporté notre contribution <pb n="42" xml:id="p42"/>à la civilisation de
                l’universel, tu sais, notre humanisme…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– En quoi consiste-t-il ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et il me ferma la porte au nez et partit subitement.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Encore une fois, mon père venait de me porter un coup. <milestone unit="sent"/>Je lui sortais toujours ce
                qu’on nous avait servi à l’école ou dans les livres, sans y avoir réfléchi, et mon
                père me mettait dans l’impasse. <milestone unit="sent"/>C’était vrai que je ne savais pas en quoi il
                consistait ce fameux humanisme que le nègre était censé avoir apporté au monde ; les
                initiations ? il y en avait partout. <milestone unit="sent"/>Les nôtres, on les avait abandonnées. <milestone unit="sent"/>Celles
                qui avaient survécu n’avaient pas été réadaptées. <milestone unit="sent"/>Les masques avaient été recopiés
                par milliers et vendus aux enchères. <milestone unit="sent"/>Les ancêtres et les dieux avaient été oubliés ;
                on s’était converti à l’Islam et au Christianisme. <milestone unit="sent"/>Une certaine idée des relations
                humaines, de la famille, peut-être ? <milestone unit="sent"/>Eh bien, nous étions en train de la renier
                nous-mêmes, de la fouler aux pieds. <milestone unit="sent"/>Quoi d’autre, bon dieu ? <milestone unit="sent"/>Le rythme ? Eh bien, si
                ce n’était que ça, me lamentais-je, sans trouver d’issue.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Cette même nuit, je me retrouvai hors de mon corps en compagnie de mon père. <milestone unit="sent"/>Il me
                montrait des herbes, et il m’expliquait des choses… <milestone unit="sent"/>Le lendemain matin, mon petit
                frère se fractura le bras et mon père me dit : « <hi rend="i">Soigne-le</hi> ! » <milestone unit="sent"/>Je le
                soignai, et au bout de trois jours, la fracture disparut.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Oui, je me souviens maintenant… <milestone unit="sent"/>Le matin, je me sentais bizarre… <milestone unit="sent"/>Quand la blessure de
                mon frère fut guérie, je demandai à mon père comment était-ce possible puisque je
                n’avais jamais soigné personne auparavant ? <milestone unit="sent"/>Mon père se contenta de me dire : « <hi
                    rend="i">Et ton humanisme ? <milestone unit="sent"/>Ne pourrais-tu pas te réjouir de trouver Dieu en toi
                    alors que le monde le cherche au ciel ? <milestone unit="sent"/>N’es-tu pas heureux d’éponger la
                    souffrance et de toujours essayer de la remplacer par l’harmonie</hi>
                <pb n="43" xml:id="p43"/><hi rend="i"> et la paix</hi> ? » <milestone unit="sent"/>J’en étais pour mes
                frais, encore une fois.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Les mois qui suivirent, je fis encore d’autres voyages hors de mon corps, d’autres
                rencontres dont le souvenir ne me revient que maintenant… <milestone unit="sent"/>Mon être tout entier
                bondit… <milestone unit="sent"/>Et je me retrouve sur la troisième marche, le deuxième nœud de la canne
                défait, la lampe voilée émettant dix rayons jaunes…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Jaune comme l’égo, jaune comme la jalousie… <milestone unit="sent"/>Je ne me suis jamais demandé quelle vie
                menait Nyango avant moi. <milestone unit="sent"/>C’est comme si nous n’étions nés qu’à notre première
                rencontre, comme si rien d’autre n’avait existé avant. <milestone unit="sent"/>Bien sûr, elle ne m’a posé
                aucune question, elle non plus. <milestone unit="sent"/>Mais c’était normal : moi, on me connaissait dans
                les deux villages, n’étais-je pas un cas ? <milestone unit="sent"/>Le seul jeune homme qui s’acharnait à
                suivre les voies de la tradition, tout en vivant avec son temps. <milestone unit="sent"/>Du coup, je passais
                pour un marginal des deux côtés, et on m’avait à l’œil ; ma vie était connue de
                tous. <milestone unit="sent"/>Bien sûr, je devais cette réputation à mon père, mais c’est quand même de moi
                qu’on parlait… non ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Depuis les soins miraculeux de mon frère, j’avais commencé à chercher je ne sais
                quoi, à poser des questions ; je n’avais jamais su que mon père possédait autant de
                connaissances. <milestone unit="sent"/>Pourquoi ne s’en servait-il pas ? <milestone unit="sent"/>Pourquoi ne les transmettait-il pas
                au monde au lieu de se moquer de notre « humanisme » ?</p>
            <l>J’ai été, me dit-il, celui qui recueille et entasse.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Mes moyens ne permettaient pas plus.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Mais toi,</l>
            <l><pb n="44" xml:id="p44"/>cherche d’autres moyens, plus puissants, plus efficaces,</l>
            <l>car toi, tu dois être</l>
            <l>celui qui dépouille, analyse,</l>
            <l>celui qui sélectionne, synthétise,</l>
            <l>celui qui réadapte et actualise…</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Quel orgueil m’envahit soudain… <milestone unit="sent"/>C’est vrai que je suis un cas… tandis que Nyango,
                personne n’avait entendu parler d’elle avant notre rencontre. <milestone unit="sent"/>Peut-être
                profitait-elle de cet anonymat pour flirter en douce avec je ne sais qui !!! <milestone unit="sent"/>Quel
                idiot j’ai été de ne l’avoir pas questionnée ? <milestone unit="sent"/>Peut-être même qu’elle me trompait
                pendant ces trois dernières années de fiançailles ? <milestone unit="sent"/>Ah ! J’enrage ! Et le troisième
                nœud enfle et me tire vers le bas. <milestone unit="sent"/>J’ai encore perdu l’équilibre. <milestone unit="sent"/>Il faut que je me
                ressaisisse. <milestone unit="sent"/>Je tends toutes mes « antennes », en quête d’un signe, la trace de
                Nyango, quelque chose à quoi m’accrocher… <milestone unit="sent"/>Mais je ne sens autour de moi que
                l’hostilité. <milestone unit="sent"/>Elle remplit l’air, elle m’enserre, elle m’étouffe…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>C’est fou ce que les pensées prennent vite forme et consistance. <milestone unit="sent"/>Elles créent autour
                de nous un véritable étau qui nous étreint, nous étrangle… <milestone unit="sent"/>Nous émettons constamment
                des pensées négatives et nous nous étonnons après d’être toujours dans le pétrin. <milestone unit="sent"/>Nous laissons se scléroser toutes nos capacités, nous les subordonnons à un
                matérialisme, et à un machinisme forcenés, puis, face à un problème, nous nous
                disons que nous ne pouvons rien, et nos membres ne nous portent plus. <milestone unit="sent"/>Nous créons un
                tas d’imageries dont nous devenons esclaves, alors que nous pourrions commander aux
                éléments. <milestone unit="sent"/>D’ailleurs, nos ancêtres ne le faisaient-ils pas ? <milestone unit="sent"/>Une épidémie
                s’abattait-elle ? <milestone unit="sent"/>Les vieux parlaient aux dieux et la santé revenait. <milestone unit="sent"/>Un dirigeant
                abusait-il du pouvoir ? <milestone unit="sent"/>Les jeunes pointaient l’index sur lui et les choses <pb
                    n="45" xml:id="p45"/>rentraient dans l’ordre. <milestone unit="sent"/>La sécheresse durait-elle ? <milestone unit="sent"/>Les
                femmes sortaient nues la nuit, elles causaient avec le ciel, et il pleuvait. <milestone unit="sent"/>Aujourd’hui, on se laisse malmener par le premier idiot venu, trouvant juste la
                force de se lamenter, et juste la complaisance de se déclarer pays sinistré…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>On a perdu le code…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Mon père disait que la meilleure façon d’enrayer une forme-pensée était d’en créer
                une autre plus forte qui puisse absorber la première. <milestone unit="sent"/>Il faudra essayer…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>L’hostilité que je ressens à cette troisième marche de « l’escalier de l’ermite »
                n’est que le rejet de<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « de de » par
                    « de ».</note> cet autre moi-même que je sais faible et veule, et que j’ai
                toujours essayé d’agrandir en lui inventant des histoires… <milestone unit="sent"/>Oui, j’ai peur. J’ai
                toujours porté une terrible peur en moi, je peux même en localiser le siège, là,
                entre mes jambes… <milestone unit="sent"/>J’ai peur de m’ouvrir comme une mauvaise cicatrice. <milestone unit="sent"/>J’ai peur de
                sauter, peur du vide qui semble toujours disposé à m’avaler…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Seul, je ne peux rien faire. <milestone unit="sent"/>J’ai besoin d’être habité par une force qui me
                maintienne en moi-même, qui m’empêche de fuir ce corps trouble qui m’inquiète tant. <milestone unit="sent"/>Alors seulement, je me réalise, et je réalise. <milestone unit="sent"/>Cette force, c’est Nyango. <milestone unit="sent"/>Je l’ai
                reconnue tout de suite au premier coup d’œil car j’ai totalement réintégré mon
                corps, j’ai entrepris tout ce que mon père désespérait de me voir entamer, et je me
                suis surpris en train de prier le ciel, dans des paroles d’actions de grâce : « <hi
                    rend="i">Je suis une étincelle dans une grande lumière. <milestone unit="sent"/>Un filet d’énergie
                    aimant dans le fleuve d’amour…</hi> »</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Dès que mon amour me quitte, je ne suis plus moi-même, je perds l’équilibre… <milestone unit="sent"/>Me
                revient-il ? <milestone unit="sent"/>Et je me libère de toute épaisseur, de toute pesanteur, et je m’envole
                allègrement…</p>
            <p><pb n="46" xml:id="p46"/><milestone unit="sent"/>Le troisième nœud de la canne s’est déroulé, et voici, je
                suis à la quatrième marche, pendant que la petite lampe voilée émet douze rayons
                verts…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et la douleur m’empoigne le cœur. <milestone unit="sent"/>Je perçois, je sens les joies des uns et l’angoisse
                des autres, mais je sens surtout le désarroi de Nyango, ainsi que son amour…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Oui, Nyango s’est arrêtée longtemps à cette marche, à cette marche où même le Christ
                souffrit d’amour pour des hommes inconscients qui lui décochèrent une flèche au
                cœur… cependant, il marchait sur l’eau et dans les airs, il disparaissait à volonté… <milestone unit="sent"/>Hélas ! l’amour ne lâche pas sa proie, il l’assaille et la pousse à des efforts
                surhumains, d’autant plus astreignants que le partenaire a une conscience
                restreinte.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Car l’amour est réellement le seul pouvoir de réalisation, il engendre la cohésion. <milestone unit="sent"/>Et par amour, l’eau maintient la lune en place, et la lune empêche les océans de
                déborder ; et le soleil féconde les terres, et les terres lui chantent la chanson de
                la vie reçue et transmise…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Mais c’est toujours un amour plein de compassion et qui fait mal au cœur : le
                partenaire plus évolué attend désespérément le retardataire à qui il peut juste
                indiquer la voie, mais jamais la parcourir pour lui…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et le soleil attend patiemment qu’un jour les terres aient fini de tournoyer autour
                de lui, toujours dans le même sens : peut-être alors finiront-ils par se retrouver
                dans la Grande Étreinte !…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et les Christs attendent anxieusement que leurs adeptes aient décidé enfin
                d’abandonner « le luxe et la luxure », d’emprunter « le chemin étroit », et <pb
                    n="47" xml:id="p47"/>alors ils pourront se retrouver dans les chambres nuptiales
                réservées à la droite du Père, dans les cieux-paradis-prairies…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et les patriotes attendent désespérément que les compatriotes parviennent un jour à
                une conscience politique suffisamment lucide pour comprendre leurs véritables
                devoirs, et pour entreprendre eux-mêmes leur part d’action et peut-être
                hisseront-ils ensemble sur le toit un drapeau qu’ils auront choisi eux-mêmes, parce
                qu’ils en auront vécu le symbole…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et Nyango attend douloureusement que je me libère des poncifs, des préjugés, et de
                toutes les formes-pensées égoïques et obscurantistes qui m’éloignent<note
                    place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « éloigent » par « éloignent ».</note>
                d’elle et de notre idéal d’amour, l’amour-action.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Or, nous accumulons les bévues, nous retardons l’ascension, et souvent, nous
                conduisons à la mort ceux qui nous ont attendu. <milestone unit="sent"/>Mais pour eux, l’attente continue ;
                l’attente continue pour toi Ruben Um, pour toi Lumumba, pour toi Nkrumah, pour toi
                Moumié, pour toi aussi Amilcar Cabrai… <milestone unit="sent"/>Pour combien de temps encore ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Car chaque fois que nous montons, vous montez aussi d’un échelon ; c’est juste : il
                faut bien que notre aspiration demeure toujours plus haute que notre tête. <milestone unit="sent"/>Mais
                quelle grandeur d’âme vous faut-il pour ne pas nous maudire, pour nous aimer
                toujours plus fort…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>La douleur m’empoigne le cœur… <milestone unit="sent"/>Et je prends mes jambes à mon cou : il faut que je
                marche, que j’avance plus vite, il faut que je rejoigne Nyango. <milestone unit="sent"/>Je ne veux plus la
                faire attendre plus longtemps. <milestone unit="sent"/>Je saute, je cours, je vole vers toi… Mon amour…</p>
            <l>Nous ne sommes plus au pied du mont</l>
            <l>Mais nous ne sommes pas non plus au sommet</l>
            <l><pb n="48" xml:id="p48"/>Le chemin a des creux profonds et dangereux</l>
            <l>Mais tu as la lumière</l>
            <l>L’important</l>
            <l>« <hi rend="i">C’est de mettre un pied devant l’autre</hi> »</l>
            <l>Et de recommencer…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Je t’attends</l>
            <l>Je ne peux que t’attendre</l>
            <l>Que peut faire un corps divisé ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Je t’attends</l>
            <l>Pour être entière</l>
            <l>Je dois t’attendre…</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Sa voix, la voix de Nyango, je l’ai entendue. <milestone unit="sent"/>Et du coup, la lampe voilée a émis six
                rayons bleus. <milestone unit="sent"/>La quatrième épaisseur de la canne s’était dénouée, affinée, et je me
                retrouvais à la cinquième marche.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>J’entends aussi la voix de mon père, le jour où je lui ai parlé de Nyango pour la
                première fois. <milestone unit="sent"/>J’entends ma mère dans ses youyous de joie, quand Nyango a mis autour
                de ses reins la ceinture de cauris et de perles que la femme de l’aîné mettait
                toujours autour des reins depuis plusieurs siècles… <milestone unit="sent"/>J’entends les cris de mes frères
                et sœurs, quand ils nous reverront<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons
                    « reverrons » par « reverront ».</note>. <milestone unit="sent"/>J’entends dans le temps et dans
                l’espace !!! <milestone unit="sent"/>J’entends les commères et les jaloux, j’entends la terre et les
                oiseaux, j’entends l’air et les feuilles mortes, j’entends, j’entends !!!</p>
            <l><milestone unit="sent"/>– Les temps sont venus pour toi d’être toi-même.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>De retrouver cette partie de toi que tu avais perdue.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Le ciel et la terre t’ont pris en pitié</l>
            <l>Mais tu dois produire ta part d’action de grâce</l>
            <l>Pour que la vie continue à naître</l>
            <l>par la fécondation de l’amour.</l>
            <l><pb n="49" xml:id="p49"/><milestone unit="sent"/>Ne me parle pas de Nyango</l>
            <l>car je la connais autant que je te connais.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Je vous connais depuis toujours…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Allez… je vous bénis.</l>
            <p>(C’était la voix de mon père…)</p>
            <l><milestone unit="sent"/>– Elle tue, l’arme blanche</l>
            <l>Elle décime, l’arme à feu</l>
            <l>J’ai vu les hommes d’hier</l>
            <l>Je verrai ceux de demain</l>
            <l>Et tu ne seras ni comme les uns, ni comme les autres</l>
            <l>Ne marche pas sur moi</l>
            <l>Je suis le témoin Regarde…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>La connaissance est distribuée aux peuples de la terre</l>
            <l>Déversée des « deux urnes » par les génies de l’eau</l>
            <l>Et tout devient connaissance</l>
            <l>Et la connaissance, la seule arme</l>
            <l>Puisses-tu la rechercher dès maintenant…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Regarde…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Ils arrivent eux aussi</l>
            <l>Les temps où le Grand Abîme fait coulisser sa machine</l>
            <l>Et il bée là</l>
            <l>Assoiffé de sang et de pourriture</l>
            <l>Gare !</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Ne marche pas sur moi</l>
            <l>Je suis le témoin.</l>
            <p>(C’est la voix des feuilles mortes.)</p>
            <l><milestone unit="sent"/>– Marchons debout</l>
            <l>Marchons droit allons de l’avant</l>
            <l><pb n="50" xml:id="p50"/>Je reprends ma charge et toi la tienne</l>
            <l>Je te prends la main et tu serres la mienne.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Et sciemment nous allons nous allons</l>
            <l>Conscients de marcher en nous tenant la main</l>
            <l>Les zombies ont retrouvé leur âme</l>
            <l>Les esclaves ont retrouvé la liberté</l>
            <l>Nous allons nous allons</l>
            <l>Conscients de marcher la main dans la main…</l>
            <p>(Ce seront les voix de mes frères et de mes sœurs.)</p>
            <p><milestone unit="sent"/>J’entends dans le temps et dans l’espace, j’entends chanter l’amour, j’entends vivre
                la liberté ! Et…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et… je vois. La petite lampe voilée émet deux larges rayons indigo, divisés chacun en
                quarante-huit rayons plus fins, comme les fibrilles d’une cellule. <milestone unit="sent"/>L’avant-dernière
                épaisseur de la canne palpite comme un cœur après avoir dénoué et expulsé le
                cinquième nœud. <milestone unit="sent"/>Je suis à la sixième marche.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et je vois. Je vois la trace des pas de Nyango, le chemin fait par elle, celui qui me
                reste à parcourir…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Je vois les épreuves l’impatience, le désespoir…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Cet irrésistible désir d’en finir… <milestone unit="sent"/>Ce désir d’être moi et non tout un peuple…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Je rejoindrais Nyango dans la vie ou dans la mort et dans une éblouissante étreinte,
                nous serions unis à jamais. <milestone unit="sent"/>Finis les soucis parasites ! je me libère d’une société
                vaincue, déracinée, aigrie, encombrante… une société qui se complaît dans ses
                complexes !</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Je me libère. Je me libère… je me libère !</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et mon amour disparaît pour toujours, parce qu’il a manqué d’efficacité : il n’a pas
                su ramener l’équilibre, soigner par la lumière ; il est vaincu <pb n="51"
                    xml:id="p51"/>à son tour… <milestone unit="sent"/>Et il n’y a plus de cadre pour l’abriter ni dans la
                vie, ni dans la mort… Non !!! Non.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Tenir bon. Tenir droit. <milestone unit="sent"/>Il me faut tenir absolument. <milestone unit="sent"/>Je vois les sacrifices : je suis
                condamné ; condamné à marcher ; toujours de l’avant.</p>
            <l>Partir de nulle part et de partout</l>
            <l>Partir de tout et de mes riens</l>
            <l>Partir enraciné dans mon désenracinement</l>
            <l>Me développer dans mon sous-développement</l>
            <l>Alphabétiser mon analphabétisme</l>
            <l>Partir vide de mon trop plein de vide</l>
            <l>Partir fort de ma faiblesse</l>
            <l>Partir mort de ma vie de mort</l>
            <l>Marcher et vivre éternellement.</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Or, je vois les combats…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Je m’empoigne à pleines mains et me vide de l’indigéré, du non-assimilé. <milestone unit="sent"/>Je me râpe,
                je me cure, j’extirpe. <milestone unit="sent"/>Et nu, je me relève. Je repars.</p>
            <l>Partir jusqu’au bout de toi…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Jusqu’au fond de moi.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Et des sept nœuds des sept cordes de l’Âme d’ici</l>
            <l>Rejaillit la mélodie perdue.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Il vit mon amour</l>
            <l>Il vivra éternellement.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Le ciel l’enfer le couronnent sur terre</l>
            <l>Il vivra éternellement.</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Mais je vois l’acceptation aussi…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Nous devons accepter de payer, de compenser nos dettes. <milestone unit="sent"/>Accepter aussi le prix, la
                rétribution de<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « de de » par
                    « de ».</note> nos actions. <milestone unit="sent"/>Car il n’est rien qui soit pour rien, n’est-ce
                pas ?… <milestone unit="sent"/>Et surtout pas la vie, surtout pas de la part de Dieu…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Il nous faut donc chercher les causes, pour mieux <pb n="52" xml:id="p52"/>comprendre
                les effets. <milestone unit="sent"/>Où avons-nous glissé ? <milestone unit="sent"/>À quoi devons-nous nous accrocher pour nous
                relever ? <milestone unit="sent"/>Car il faut toujours se relever « <hi rend="i">Le monde est la chute du
                    chimpanzé ; le monde chute, le monde se relève…</hi> », disait mon père.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et je vois le temps du réajustement, le temps du nouveau départ. <milestone unit="sent"/>Car il a encore
                avalé sa queue, Damballa : <milestone unit="sent"/>Un nouveau cycle commence… <milestone unit="sent"/>« L’étendard<note
                    place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « étendart » par « étendard ».</note>
                sanglant » trop longtemps glorieusement « levé » se casse le nez : c’est la foudre
                de Jupiter foudroyant la tour de la maison-dieu-matière, construite avec ses
                ambitions, ses passions…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et je vois la fille d’Isis, l’étoile à huit branches sur la tête, irradier la lumière
                des aubes de demain, démasquant la Grande Illusion. <milestone unit="sent"/>Chacun retrouve sa vraie place
                et assume son propre chemin, sans favoritisme aucun. <milestone unit="sent"/>Les puissants à la tête pleine
                de richesse matérielles, repartent de zéro pour la quête de l’essentiel, leur
                véritable nature ensevelie sous des tonnes d’argent…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et je vois les retrouvailles avec Nyango sous le grand astre, quand les morts se
                réveillent : leur idéal secoue les cendres de l’oubli et en ressort pimpant et
                lumineux comme des diamants…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Je vois, j’entends, je sens, je suis, je le sais maintenant : mille rayons
                violets-blancs fusent du sommet de la canne complètement affinée à présent, tous les
                nœuds disparus. <milestone unit="sent"/>Et je suis au sommet de l’échelle, allégé, hors de portée de la
                pesanteur… <milestone unit="sent"/>Je prends possession de la conscience…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Nos corps reposent là-bas dans la chambre nuptiale, sur le drap blanc, un peu
                poisseux maintenant, imbibé de tous les sucs libérés…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Nos corps reposent là-bas, la main dans la main, <pb n="53" xml:id="p53"/>la tête de
                Nyango au creux de mon cou. <milestone unit="sent"/>Sa respiration n’est plus perceptible que par la petite
                chaleur qui s’en dégage au contact de ma peau.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Nos corps reposent là-bas, dans une détente totale, après qu’ils nous aient expulsé
                hors d’eux, dans une ultime contraction à l’orée de l’orgasme…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Je suis conscient de moi, ici, et je vois Nyango bien devant moi, et je suis
                conscient de nos corps là-bas sur le lit. <milestone unit="sent"/>C’est une sensation extraordinaire. <milestone unit="sent"/>J’ai
                la conscience de l’absolu : je suis le tout dans le tout. <milestone unit="sent"/>C’est un moment d’extase
                où bientôt je ne distingue plus rien qui soit différent de moi. <milestone unit="sent"/>Il n’y a plus aucune
                limite, aucune barrière. <milestone unit="sent"/>Il n’y a plus Nyango, ni personne d’autre. <milestone unit="sent"/>Je suis tous en
                tout. <milestone unit="sent"/>Et puis, voici la voix du tout :</p>
            <l>Pour toi</l>
            <l>La roue de fortune a tourné</l>
            <l>Tu reçois en récompense</l>
            <l>La force intérieure qui muselle<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons
                    « musèle » par « muselle ».</note> le lion</l>
            <l>Et déconnecte la poche venimeuse de la vipère</l>
            <l>Tu sors de la porte de l’ermitage</l>
            <l>Et l’extase t’abandonne</l>
            <l>Mais tu gardes la canne</l>
            <l>Et deux couleuvres</l>
            <l>Deux cordes par lesquelles à ton tour</l>
            <l>Tu dois tirer tes frères de l’abîme</l>
            <l>Ils t’enchaîneront peut-être t’entraîneront-ils plus bas</l>
            <l>Mais tu gardes la canne</l>
            <l>Car tu connais son secret</l>
            <l>Et l’échelle reste suspendue éternellement</l>
            <l>pour qui cherche à monter</l>
            <l>Le chiffre douze sera ton destin</l>
            <l>Tu verras les choses de bas en haut</l>
            <l>Car tu seras pendu au douzième tournant</l>
            <l>Et dans l’inversion des choses</l>
            <l><pb n="54" xml:id="p54"/>Pour respecter la loi des homologies</l>
            <l>Tu recevras la couronne des mages au vingt et unième tournant</l>
            <l>Heureux l’homme couronné</l>
            <l>il demeure au cœur du cercle du monde</l>
            <l>Gardé par le sphinx</l>
            <l>Le Taureau le Lion l’Aigle et l’Ange sont à son service…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Pour toi la roue de fortune a tourné !</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Quand et comment suis-je sorti de l’extase ? <milestone unit="sent"/>Je ne m’en souviens plus… <milestone unit="sent"/>Me voici pendu
                par un pied à la branche d’un arbre, à l’aide d’une couleuvre… <milestone unit="sent"/>Ma vision des choses
                ici change complètement : la faux de l’irréversible va passer. <milestone unit="sent"/>Ainsi, les feuillages
                des arbres seront des racines plantées dans la voûte du ciel. <milestone unit="sent"/>La couleuvre qui
                m’attache là à l’arbre, ce sera la lune, la vierge qui enfanta Legba, le messie
                sacrifié d’avance ; ce sera Nyango me conduisant à mon destin. <milestone unit="sent"/>Une force sereine
                m’envahit. <milestone unit="sent"/>Je croise ma jambe libre sur ma jambe pendue et j’observe les
                transformations qu’opère déjà le squelette faucheur.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>C’était moi, hier encore, l’extrémiste : je prêchais la loi du talion. <milestone unit="sent"/>Je prenais en
                sympathie les Noirs qui violaient les petites Blanches et giflaient leurs pères… <milestone unit="sent"/>Je
                protégeais ceux qui en avaient tué quelques-uns, et je félicitais ceux qui leur
                avaient volé quelque chose : pour tous les Nègres humiliés, toutes les Négresses
                violées, toutes les richesses volées au Nègre, je pensais qu’aucun acte ne serait
                assez vil pour les compenser. <milestone unit="sent"/>Je le pense toujours, mais <pb n="55" xml:id="p55"
                />sous un autre angle : aucun acte vil ne peut en réparer un autre. <milestone unit="sent"/>Seul le beau
                compense le laid, et seule la force répare la faiblesse. <milestone unit="sent"/>Tout ce qui est vil est
                faiblesse. <milestone unit="sent"/>Comment une faiblesse pourrait-elle donc en compenser une autre ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>La faux du squelette est entrée en action…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>C’était moi encore, hier, l’intempestif révolutionnaire je voulais renverser tous les
                vieux gouvernements sclérosés, les remplacer par des jeunes. <milestone unit="sent"/>Des jeunes gens qui
                auraient privilégié les intérêts de l’Afrique d’abord, et pourquoi pas, des jeunes
                qui n’auraient travaillé que pour les intérêts de l’Afrique, sans le souci de
                « garnir leurs poches » d’abord. <milestone unit="sent"/>Je les voyais intransigeants devant l’oppresseur :
                on ne massacrait plus nos forêts sans reboiser ; on n’exploitait plus nos mines sans
                bénéfices pour les populations. <milestone unit="sent"/>On n’exterminait plus nos faunes. <milestone unit="sent"/>On ne vidangeait
                plus les pétroliers sur nos côtes, impunément. <milestone unit="sent"/>Bref ! on faisait attention à nous,
                comme on fait attention à soi.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ces jeunes gens miraculés, c’était nous évidemment. <milestone unit="sent"/>Nous qui rêvions de chalets en
                Suisse, de villas sur la Côte d’Azur, de châteaux en Sologne, d’actions dans des
                sociétés américaines, et d’immeubles dans les capitales d’Afrique. <milestone unit="sent"/>Avec quels
                moyens ? <milestone unit="sent"/>Nous aurions automatiquement continué l’œuvre des « Vieux » : rançonner au
                maximum les populations, perpétuer la zizanie, la corruption, la délation. <milestone unit="sent"/>De plus,
                nous aurions été encore plus faciles à manipuler : nous n’avions aucune expérience,
                et surtout nous n’avions pas connu un autre idéal ; les « Vieux », eux, avaient vécu
                ce temps où la conscience nègre avait atteint une certaine crise. <milestone unit="sent"/>Ils avaient connu
                des patriotes et leur propre décadence se heurtait à des moments de mauvaise
                conscience, des sursauts de lucidité où l’exemple trahi émergeait quelque part… <milestone unit="sent"/>Alors, ils tentaient désespérément <pb n="56" xml:id="p56"/>une action de bravoure… <milestone unit="sent"/>Mais nous, à quoi allions-nous nous accrocher ? <milestone unit="sent"/>À quel modèle ? Nous ne trouvions
                autour de nous que des larbins ou des aigris qui se valaient tous : ils étaient
                tombés d’accord sur les termes « pourquoi pas moi après tout ! » comme slogan
                mobilisateur. <milestone unit="sent"/>Et ils ahanaient médiocrement, laborieusement, soucieux de ne laisser
                passer aucune miette sous leur nez. <milestone unit="sent"/>Et nous, jeunes loups aux dents acérées, nous
                allions tenter de nous emparer d’une plus grande « part du gâteau »… <milestone unit="sent"/>« L’Afrique aux
                Africains, le gâteau aux jeunes »… <milestone unit="sent"/>Et le cycle infernal allait continuer son
                cheminement… Éternellement.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Non ! il nous faut nous préparer sérieusement : nous devons redéfinir notre idéal,
                reformuler le progressisme sur de nouvelles bases… <milestone unit="sent"/>Vers où, vers quoi devons-nous
                progresser ? <milestone unit="sent"/>Il nous faut réinventer des valeurs : quelle est la plus belle
                marchandise ? et la plus haute monnaie ? <milestone unit="sent"/>Il nous faut répartir les tâches. <milestone unit="sent"/>Quel est
                le rôle d’un peuple ? <milestone unit="sent"/>Que peut-on attendre d’un dirigeant ? <milestone unit="sent"/>Il serait temps
                d’élargir notre humanisme et de l’appliquer concrètement ; qu’il cesse d’être une
                notion abstraite dont nous cernons difficilement le contenu et dont nous ne voyons
                pas l’efficacité.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Il semble alors évident que les dirigeants doivent être des initiés. <milestone unit="sent"/>Trêve des règnes
                de cons, vieux ou jeunes !</p>
            <p><milestone unit="sent"/>La faux du squelette a fait son travail…</p>
            <l><milestone unit="sent"/>– Viennent, Ô viennent</l>
            <l>Viennent les « Deux urnes de la Tempérance »</l>
            <l>Que l’esprit se réinsuffle dans la matière</l>
            <l>Que l’âme réhabite le corps</l>
            <l>Que la richesse redevienne belle</l>
            <l><pb n="57" xml:id="p57"/>Que le pouvoir ré-symbolise la sagesse</l>
            <l>L’urne d’argent se déverse dans l’urne d’or</l>
            <l>L’urne d’or ressource l’urne d’argent</l>
            <l>Et l’harmonie règle la vraie évolution</l>
            <l>Viennent, Ô viennent</l>
            <l>Viennent les « Deux urnes de la Tempérance »</l>
            <l>pour que se révèle la vraie initiative…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Qu’elles viennent avant le typhon</l>
            <l>Avant la « chèvre-Femme » qui coagule et dissout</l>
            <l>Avant que la colère du ciel ne foudroie la tour de nos espoirs !</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Je reprends cette prière derrière la voix de Nyango que j’entends de plus en plus
                près de moi, et je la dis avec doublement de ferveur, car déjà voici les signes
                annonciateurs du typhon…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Le typhon siffle, souffle, du Nord au Sud… <milestone unit="sent"/>Partout, des noyaux empoisonnés, des
                braises sous des cendres. <milestone unit="sent"/>Que souffle un petit vent, et tout s’enflamme, qu’arrive
                le typhon, et tout saute…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>De toutes façons, tout doit sauter, tout sautera : l’Afrique du Sud, les loges de la
                séquestration, les secteurs minés du Tchad, du Sahara Occidental, de la Namibie, et
                tous les autres « coins piégés »… <milestone unit="sent"/>Tout doit sauter, mais la relève sera prise
                avantageusement, si les hommes sont préparés, s’ils retrouvent et rétablissent
                l’équilibre entre le corps et l’esprit. <milestone unit="sent"/>La matière a trop longtemps régné,
                l’emportant de plus en plus sur la vie intérieure.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Mais j’entends déjà la voix de l’ennemi, le grand « Solvant » et ses disciples… <milestone unit="sent"/>Ils
                vont de loin en loin semer l’ivraie : « <hi rend="i">La voie mystique ? <milestone unit="sent"/>Mais c’est
                    antiprogressiste</hi> ! » clament-ils. <milestone unit="sent"/>Ils font passer cette voix <pb n="58"
                    xml:id="p58"/>pour un appel au non-engagement, puisqu’elle propose l’action des
                puissances supérieures.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Oui, il faudra une puissance supérieure pour régler nos problèmes, mais elle n’est
                pas ailleurs qu’en nous-mêmes. <milestone unit="sent"/>Elle git-là, au bas de la canne aux sept nœuds. <milestone unit="sent"/>Il
                s’agit de la réveiller, de la mettre en action, et les arbres pousseront à notre
                appel, et les montagnes se déplaceront au son de notre voix. <milestone unit="sent"/>Que perd-on à essayer ? <milestone unit="sent"/>On gaspille tellement de temps. <milestone unit="sent"/>Que perd-on à tenter une nouvelle aventure ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Le typhon siffle, souffle, du Nord au Sud… <milestone unit="sent"/>Les éclairs déchirent le ciel. <milestone unit="sent"/>On a
                dégoupillé toutes les grenades, toutes les bombes. <milestone unit="sent"/>Les grêles s’abattent, les
                foudres de tous les cieux se concentrent dans un seul jet pour décapiter la tour de
                la Maison-dieu-Matière… <milestone unit="sent"/>Il pleut, il tonne, il vente… <milestone unit="sent"/>Jusqu’à l’aube d’un nouvel
                âge.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et aux aurores, l’étoile à huit branches se met à scintiller, sur la tête de la
                Princesse Noire, pour indiquer la nouvelle direction.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Où es-tu Nyango ? <milestone unit="sent"/>La descente est-elle sans fond, sans fin ? <milestone unit="sent"/>À quelle marche, à quel
                tournant te tiens-tu ? <milestone unit="sent"/>Entends-tu ma voix qui te cherche ? <milestone unit="sent"/>Je marche et la lumière
                n’est toujours pas assez forte pour m’éclairer définitivement. <milestone unit="sent"/>Où es-tu Nyango ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Accourez petites étoiles, entourez la reine, l’Étoile des Mages ; que vos étincelles
                nourrissent la grande lumière ! <milestone unit="sent"/>Que la lumière soit plus forte et qu’il nous soit
                permis de voir !…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Chaque fois que je me pénètre d’amour, de l’amour de Nyango, la lumière s’intensifie
                en moi. <milestone unit="sent"/>Je perçois tout en transparence, et je me sens tout transparent. <milestone unit="sent"/>Ne le
                suis-je pas ? <milestone unit="sent"/>Ne voyez-vous pas mes sentiments par-delà les chairs et le sang ? <milestone unit="sent"/>Ne
                    <pb n="59" xml:id="p59"/>lisez-vous pas comme dans un livre ouvert les peurs qui
                m’habitent encore, les doutes ?…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Maintenant, à la lumière de la Reine des sept collines, entourée de myriades
                d’étoiles, le doute m’envahit. <milestone unit="sent"/>Ai-je bien examiné les causes et les effets ? <milestone unit="sent"/>Le
                vieil homme qui a piqué du nez, du haut de la tour foudroyée, ne risque-t-il pas de
                renaître ailleurs, ici même, et peut-être en moi ? <milestone unit="sent"/>C’est maintenant à la lumière de
                l’aurore que je dois tout examiner, pour ne pas présenter au monde et à Nyango une
                ente déjà contaminée, quand viendra la lumière de midi.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>L’illusion voile et pare ce que j’ai été et dans ce que je pourrais devenir, le
                mirage me guette au prochain tournant, à la clarté de la lune…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Je revois le spectre du néant qui nous a si longtemps assujetti ; et voici, ce n’est
                plus une chèvre-femme, mais bien le Baphomet, hermaphrodite et quadriactif. <milestone unit="sent"/>Il trône
                sur quatre murs, symbole du faux, du clinquant, de la matière… <milestone unit="sent"/>Sa tête rouge, Feu
                dévorant aux mille et une envies…, ses cuisses couvertes d’écailles vertes de
                poisson, Eaux sournoises, ses ailes bleues de chauve-souris, Air des réverbérations
                et des projections de mirages, et ses pieds noirs, Terres des matérialisations
                délimitant le champ de ses actions. <milestone unit="sent"/>C’est là que se bousculaient les salamandres,
                les ondines, les sylphes, et les gnomes… <milestone unit="sent"/>Ils créaient la confusion jusque dans
                l’âme. <milestone unit="sent"/>Nous avions de la peine à nous reconnaître mutuellement, et nous ne
                retrouvions plus notre route. <milestone unit="sent"/>Cent ordres, mille sectes se proposaient de nous
                l’indiquer, moyennant finances, parfois gracieusement disaient-ils, et ils nous
                suçaient jusqu’à l’épi. <milestone unit="sent"/>Les uns nous avançaient des affirmations aberrantes qui nous
                laissaient pantois, les autres se perdaient en négations stériles, installant le
                vide et le néant à nos portes.</p>
            <p><pb n="60" xml:id="p60"/><milestone unit="sent"/>Deux diablotins aux pieds de « l’Horreur » se relayaient
                pour nous fourvoyer : le mâle, rouge, séduisait les intelligences par l’orgueil, les
                dirigeant de plus en plus vers des connaissances dévastatrices. <milestone unit="sent"/>La femelle, verte,
                régnait sur la sensibilité la plus inférieure, déchaînant le rut et des
                irréversibles appétences.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Une longue torche tenue dans la main gauche du diable mettait le feu aux poudres :
                une extrême confiance en soi, un impérieux besoin de ce qu’on nommait liberté, une
                révolte contre toute morale, sourdaient de partout, pendant que la main droite, dans
                un geste de vanité, barrait la route à toute autre connaissance que celle qu’elle
                proposait.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Comment dans ces conditions être sûr de la route qu’on prend ? <milestone unit="sent"/>Comment en convaincre
                les autres sans tomber dans la démagogie ? <milestone unit="sent"/>Le doute sacquait toutes les forces, tous
                les élans.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Or le mal plante toujours ses racines dans la faiblesse : faiblesse du corps, et on
                se gave de sédatifs et de fortifiants, drogues qui maintiennent une illusion de
                santé ; faiblesse d’esprit et l’on se laisse posséder par la « grouillance » du bas
                astral ; faiblesse d’âme, et c’est la folie furieuse… <milestone unit="sent"/>Le mal s’y glisse et entame la
                ponte…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Seul celui qui vit sa propre expérience jusqu’au bout connaîtra le fin mot : « <hi
                    rend="i">La nuit est l’œuf du jour, et le mal l’œuf du bien ; une fois la
                    coquille brisée, la lumière divine s’irradie</hi> »… <milestone unit="sent"/>Voyez le pentacle sur le
                front de Baphomet : la lumière divine ne peut, ni se ternir, ni s’éteindre,
                frottons, essuyons les plaques du doute, essayons…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et l’étoile des mages éclairera, plus fort que la lune. <milestone unit="sent"/>Et nous découvrirons l’ennemi
                tapi dans la mare…</p>
            <l><milestone unit="sent"/>– Ils guettent là</l>
            <l><pb n="61" xml:id="p61"/>Tapis dans la mare</l>
            <l>Les dogmes : répondent-ils à toutes les attentes ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Les clés : ouvrent-elles toutes les portes ?…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Alors indique la voie</l>
            <l>Simplement et sans trêve</l>
            <l>Tant pis pour ceux qui regardent le doigt</l>
            <l>Plutôt que l’objet indiqué</l>
            <l>Et si les chiens aboient</l>
            <l>C’est de peur ou de faim</l>
            <l>Ne piétine pas leur queue</l>
            <l>En pays étranger</l>
            <l>Te baignerais-tu sur des plages solitaires ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Goûte le fruit</l>
            <l>Au lieu d’écouter sa description !</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Marcherais-tu face au vent pendant l’incendie ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Les chiens aboient de peur ou de faim</l>
            <l>Ne piétine pas leur queue..,</l>
            <l>Défoncerais-tu une porte</l>
            <l>Sans avoir essayé de l’ouvrir en douceur ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Parlerais-tu tout seul parmi les bouches closes ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Ne marche pas dans la mare</l>
            <l>Contourne-là !</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Les chiens aboient de peur ou de faim</l>
            <l>Ne piétine pas leur queue…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>N’enfonce pas la lumière dans un rocher</l>
            <l>À moins qu’il ne s’ouvre tout seul</l>
            <l>Mettrais-tu un fruit pourri</l>
            <l>Dans un panier de fruits neufs ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Lâcherais-tu les oiseaux diurnes dans la nuit ?</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Ne détruis<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « détruit » par
                    « détruis ».</note> pas un gîte</l>
            <l>Sans avoir prévu le lieu de transfert</l>
            <l>Les chiens aboient de peur ou de faim</l>
            <l>Ne piétine pas leur queue…</l>
            <p><pb n="62" xml:id="p62"/><milestone unit="sent"/>C’est la rengaine que chante la vieille lune bleue à la
                jeune lune rouge encore fougueusement pleine d’illusions quand elle se mire dans la
                mare ; elle ne voit que son reflet cependant que se dissimule le cancer, aux
                aguets.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>J’ai contourné un village fantôme. <milestone unit="sent"/>L’œuf du jour a éclos et la lumière s’est
                    succédé<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « succédée » par
                    « succédé ».</note> à elle-même. <milestone unit="sent"/>Et voici l’aurore de la Grande Rencontre…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>L’Unique se lève dans sa majesté lumineuse éclairant toutes choses dans sa
                générosité. <milestone unit="sent"/>Les peurs se sont évanouies avec les ténèbres. <milestone unit="sent"/>Et à nouveau, je
                vois…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Je vois de l’autre côté du mur, un vaste champ. <milestone unit="sent"/>Et voici, plusieurs sépultures
                s’ouvrent, au son d’un cor. <milestone unit="sent"/>Voici mon grand-père, et voilà mes frères jumeaux
                décédés depuis l’enfance. <milestone unit="sent"/>Là-bas, ce sont certainement mes ancêtres, des ancêtres
                que je n’ai pas connu. <milestone unit="sent"/>Us s’approchent de moi, ils passent à travers le mur et
                m’entourent. <milestone unit="sent"/>Il y a un sourire dans leurs yeux, dans leur cœur. <milestone unit="sent"/>Une musique et un
                parfum émanent de leur personne. <milestone unit="sent"/>Leurs lèvres ne bougent pas, mais je les entends. <milestone unit="sent"/>D’abord mon grand-père.</p>
            <l><milestone unit="sent"/>– Tu as parcouru le chemin jusqu’ici</l>
            <l>Tu pensais venir chercher Nyango</l>
            <l>Mais tu devais faire ce chemin de toutes façons</l>
            <l>Et grâce à Nyango tu as réussi</l>
            <l>Le chemin que tu as choisi à l’entrée de la source</l>
            <l>Est un chemin à double sens</l>
            <l>C’est celui que tu emprunteras</l>
            <l>Celui que tu feras emprunter à ton peuple</l>
            <l><pb n="63" xml:id="p63"/>L’autre chemin est à sens unique</l>
            <l>Sans retour</l>
            <l>Il conduit de l’autre côté du mur</l>
            <l>Au pays des ancêtres</l>
            <p>(Ensuite, ce sont les voix de mes ancêtres…)</p>
            <l><milestone unit="sent"/>– Il était temps que tu saches</l>
            <l>Que vous tous sachiez :</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Il n’y a rien d’autre à faire</l>
            <l>Qu’à être pleinement ce qu’on est</l>
            <l>À chaque étape</l>
            <l>l’étape suivante arrive d’elle-même</l>
            <l>Automatiquement</l>
            <l>Regarde…</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Et ils me montrent une pierre… <milestone unit="sent"/>Et c’est la pierre que mon père nous a offerte à
                Nyango et à moi comme cadeau de mariage ! <milestone unit="sent"/>Et voici, ils la fendent en deux. <milestone unit="sent"/>Elle a
                neuf différentes couches ; d’abord, c’est une couche de terre meuble, ensuite une
                couche d’argile, puis une de sable, une d’une roche friable, puis une de roche plus
                dure, une d’une roche plus fine et plus nuancée, une de charbon plus dense et plus
                claire, une de cristal pur, et au cœur, un vrai noyau de feu, un diamant !…</p>
            <l><milestone unit="sent"/>– Sois totalement argile</l>
            <l>Quand la terre meuble aura disparu</l>
            <l>Sois sable, sois roche</l>
            <l>Sois marbre, sois charbon</l>
            <l>Quand vient le moment de l’être</l>
            <l>Sois-le réellement</l>
            <l>Exploites-en toutes les qualités</l>
            <l>Paie les dettes de charbon jusqu’à la cendre</l>
            <l>Subis les casses du cristal jusqu’aux miettes</l>
            <l>Irradie les feux du diamant</l>
            <l><pb n="64" xml:id="p64"/>Totalement</l>
            <l>Il n’y a rien de mieux à faire</l>
            <l>Qu’à être profondément soi-même</l>
            <l>Comme on est</l>
            <l>Quand on l’est</l>
            <l>Va et regarde la pierre</l>
            <l>Découvre quelle couche est la mienne aujourd’hui</l>
            <l>Découvre-toi va</l>
            <l>Va et sois…</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Puis, ils se taisent… peut-être vont-ils retraverser les murs ? <milestone unit="sent"/>Mais ils ne m’ont pas
                dit l’essentiel : où est Nyango ? <milestone unit="sent"/>Je suis venu jusqu’aux enfers pour la ramener chez
                nous. <milestone unit="sent"/>Ils ne vont pas disparaître sans me l’avoir rendue !</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Alors, j’entends la voix de mes frères jumeaux…</p>
            <l><milestone unit="sent"/>– Aujourd’hui est le jour de la Grande Rencontre…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Le dernier jour d’épreuves</l>
            <l>Aujourd’hui</l>
            <l>Tu as droit à la question et à la réponse</l>
            <l>Car « <hi rend="i">c’est pour les questions que tu recevras les bénédictions</hi></l>
            <l><hi rend="i">Et c’est pour les réponses que tu seras honoré…</hi> »</l>
            <p><milestone unit="sent"/>– Où est Nyango ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Elle t’attend chez vous. <milestone unit="sent"/>Nous l’avons remise là où nous l’avions prise pour que tu
                ne croies pas avoir ravi quelqu’un à tes ancêtres…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Pourquoi donc l’aviez-vous prise ?</p>
            <p><pb n="65" xml:id="p65"/><milestone unit="sent"/>– Parce qu’elle était la seule capable de te diriger de te
                conduire jusqu’à nous jusqu’à ta limite.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Qui est Nyango ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Elle est toi elle est ta force la moitié que tu avais perdue… <milestone unit="sent"/>Ta route mène jusqu’à
                elle…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Mais ce chemin va peut-être plus loin ! <milestone unit="sent"/>Ne pourrais-je pas le suivre jusqu’au
                bout ? <milestone unit="sent"/>N’est-il pas possible de voir et de savoir plus ? <milestone unit="sent"/>Le Sphinx de la Roue de
                fortune m’avait promis quelque chose au vingt et unième tournant…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Le chemin des vivants ne dépasse jamais le carrefour de la Grande Rencontre… <milestone unit="sent"/>Au-delà c’est le chemin des Ancêtres… <milestone unit="sent"/>Mais qu’attendais-tu au vingt et unième
                tournant ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– La réalisation. <milestone unit="sent"/>Mais vous avez raison. <milestone unit="sent"/>Je me réaliserai auprès de Nyango qui
                m’attends là-bas… <milestone unit="sent"/>Quel chemin prendrons-nous ensemble pour évoluer un peu plus ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– C’est toujours le même chemin que l’on emprunte tant qu’on est vivant. <milestone unit="sent"/>Mais on le
                prend à différents niveaux de conscience… <milestone unit="sent"/>Le prochain voyage sera différent. <milestone unit="sent"/>Le
                voyage est toujours différent à chaque fois et pour chacun même si on est mille à la
                fois.</p>
            <p>(C’était la voix de mon grand-père.)</p>
            <l><milestone unit="sent"/>– La voie est toujours ouverte</l>
            <l>À tous et à toute heure</l>
            <l>Celui qui l’indique est béni</l>
            <l>Va et sois.</l>
            <p><pb n="66" xml:id="p66"/>(Conclut la voix de mes ancêtres… et ils retraversent le
                mur…)</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Que de questions me viennent alors à l’esprit ! des questions que je ne peux poser
                qu’à moi-même maintenant…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Quand Orphée ouvrit les yeux, Nyango était tendrement penchée sur lui, guettant son
                réveil. <milestone unit="sent"/>Il balbutia éperdu : « <hi rend="i">Toi, mon amour, enfin toi, tu m’as
                    attendu.</hi> » <milestone unit="sent"/>Nyango répondit : « <hi rend="i">Je t’attendrai toujours…</hi> » <milestone unit="sent"/>Sa voix était si calme, si sûre, qu’Orphée se réveilla totalement… <milestone unit="sent"/>Il s’assit et la
                regarda longuement dans les yeux, et il sut qu’il n’avait pas seulement rêvé. <milestone unit="sent"/>Il
                venait réellement de vivre une initiation qui avait duré neuf ans. <milestone unit="sent"/>Neuf ans ? Il
                chercha fiévreusement sa montre : il y avait exactement vingt-deux heures qu’il
                avait sombré dans le sommeil, à l’issue d’un orgasme trop longtemps retenu. <milestone unit="sent"/>Il
                regarda encore Nyango et sentit son désir renaître… <milestone unit="sent"/>Elle se lova entre ses bras et
                ils s’aimèrent encore une fois, plus doucement mais plus pleinement, plus
                intensément, dans une totale communion de corps et d’âmes… <milestone unit="sent"/>Neuf ans ? Ce n’était pas
                possible…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Maintenant, complètement ressaisi, en pleine possession de ses sens, Orphée regarde
                Nyango, superbement impudique dans sa nudité. <milestone unit="sent"/>Qu’elle est belle… <milestone unit="sent"/>La ceinture de
                perles et de cauris autour de ses reins luit doucement et donne des reflets
                supplémentaires à sa peau déjà moirée. <milestone unit="sent"/>Le lit est à peine froissé. <milestone unit="sent"/>Les oreillers
                sont tombés à terre. <milestone unit="sent"/>Il n’y a comme décor qu’un grand masque sur le mur, au-dessus
                du lit, un Ntomo à sept cornes au regard de compassion, et dans la niche, le cadeau
                de mariage du père…</p>
            <p><pb n="67" xml:id="p67"/><milestone unit="sent"/>Son père leur avait dit : « <hi rend="i">Prenez cette
                    pierre, c’est un fétiche. <milestone unit="sent"/>Regardez-le avant de vous "connaître" dans votre
                    chambre nuptiale. <milestone unit="sent"/>Regardez-le aussi au réveil avant de rendre le drap blanc. <milestone unit="sent"/>S’il y a une transformation, alors vous aurez eu la bénédiction de
                tous…</hi> »</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Orphée et Nyango regardent la niche, anxieux, n’osant pas s’approcher. <milestone unit="sent"/>Puis ils se
                décident…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Sept couches se sont désolidarisées. <milestone unit="sent"/>Il ne reste que le petit bloc de cristal
                encastrant le diamant…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ils éclatent d’un rire sonore… <milestone unit="sent"/>Le rire de leur jeunesse pleinement retrouvé. <milestone unit="sent"/>Ils
                s’empressent d’aller ôter le drap blanc du lit nuptial, mais…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Là, sur la tâche du sang de vierge de Nyango, trône la vingt-et-unième carte du livre
                de Thot, impassible témoin de la bénédiction cosmique, seule capable de permettre la
                véritable créativité.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Ainsi, c’était vrai. <milestone unit="sent"/>Ils avaient bien vécu cette aventure…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Connais-tu le livre de Thot ? demande Nyango <milestone unit="sent"/>– Jamais entendu parler, mais dès
                notre retour en ville, je m’en vais le chercher en librairie. <milestone unit="sent"/>Et toi, le
                connais-tu ?</p>
            <p><milestone unit="sent"/>– Oui ! ton père me l’a offert il y a trois ans quand toi et moi nous sommes fiancés… <milestone unit="sent"/>Je l’ai dans mes caisses, chez mon père… <milestone unit="sent"/>Je t’offrirai le vingt-deuxième arcane
                majeur, le crocodile. <milestone unit="sent"/>Ce sera notre arcane garde-fou. <milestone unit="sent"/>Il symbolise l’illumination ou
                la folie, l’ultime connaissance ou l’égarement. <milestone unit="sent"/>Puissions-nous ne vivre que la
                vérité, mon Amour…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Alors, ils entreprirent de se souvenir…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Et ils écrivirent sur un papier le texte qui leur semblait être la leçon à retenir,
                une leçon qui rejoindrait leurs objets sacrés, dans la niche au fétiche…</p>
            <l><pb n="68" xml:id="p68"/><milestone unit="sent"/>– Nous n’imposerons pas de dogmes</l>
            <l>Nous ne proposerons aucune clé</l>
            <l>Car tout dogme toute clé</l>
            <l>Sont autant d’ennemis tapis dans la mare</l>
            <l>Il n’est pas un dogme qui réponde à toutes les attentes</l>
            <l>Et pas de clé qui ouvre toutes les portes</l>
            <l>Sans trêve nous indiquerons la voie</l>
            <l>Et tant pis pour ceux qui regardent le doigt</l>
            <l>Plutôt que l’objet indiqué…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Les chiens aboient de peur ou de faim</l>
            <l>Ne piétinons pas leur queue…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>En pays étranger</l>
            <l>Ne nous baignons point sur les berges solitaires</l>
            <l>Nous goûterons le fruit</l>
            <l>Au lieu d’écouter sa description</l>
            <l>Nous ne marcherons pas face au vent pendant l’incendie</l>
            <l>Les chiens aboient de peur ou de faim</l>
            <l>Ne piétinons pas leur queue…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Nous ne défoncerons pas une porte</l>
            <l>Sans avoir essayé de l’ouvrir en douceur</l>
            <l>Ne parlons pas tout seul</l>
            <l>Parmi les bouches closes</l>
            <l>Ne marchons pas dans la mare</l>
            <l>Contournons-là !</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Les chiens aboient de peur ou de faim</l>
            <l>Ne piétinons pas leur queue…</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Nous n’enfoncerons pas la lumière dans un rocher</l>
            <l>À moins qu’il ne s’ouvre tout seul</l>
            <l>Ne mettons pas un fruit pourri</l>
            <l>Dans un panier de fruits neufs.</l>
            <l><milestone unit="sent"/>Ne lâchons pas les oiseaux diurnes dans la nuit</l>
            <l>Nous ne détruirons pas un gîte</l>
            <l><pb n="69" xml:id="p69"/>Sans avoir prévu le lieu de transfert</l>
            <l>Les chiens aboient de peur ou de faim</l>
            <l>Ne piétinons pas leur queue…</l>
            <p><milestone unit="sent"/>Ils méditèrent encore un moment sur ces paroles, devant le morceau de cristal au
                diamant et « le crocodile », avant de se préparer pour la nouvelle journée.</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Il était neuf heures du matin. <milestone unit="sent"/>Il y avait vingt-cinq heures que le couple avait gagné
                la chambre nuptiale. <milestone unit="sent"/>Les marraines rôdaient nerveusement devant la porte où la
                bouteille d’eau était toujours pleine…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Les jeunes filles attendaient dehors en file indienne, parées de leurs plus beaux
                bijoux, anxieuses… <milestone unit="sent"/>C’est depuis sept heures que le drap blanc aurait dû leur être
                rendu pour qu’elles le portent à la mère de Nyango qui attendait, là-bas dans sa
                retraite, la nouvelle qui allait faire sa fierté ou sa honte… <milestone unit="sent"/>Personne ne bougeait
                plus, même les enfants s’étaient tus…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Subitement, la porte s’ouvrit, et Orphée jeta sur la bouteille d’eau le drap blanc
                tâché du sang de Nyango, symbole de l’explosion de l’étoile initiale…</p>
            <p><milestone unit="sent"/>Les youyous relancèrent les festivités.</p>
        </body>

    </text>
</TEI>
