<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Orphée d’Afrique, théâtre-rituel</title>
        <author>Ma Njock Manuna</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et
          édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition
          comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
          intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à
          l’Université de Lille.</edition>
        <respStmt>
          <name>Karolina Suchecka</name>
          <resp>Chargé de l’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Gasiglia</name>
          <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Karl Zieger</name>
          <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de
              thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
              numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une
              ressource pour le repérage intertextuel »</p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons
              : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout l’adresse
              Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>https://www.furet.com/fr/orphee-dafric-roman-orphee-d-afrique-theatre-rituel-1034959.html</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Ma Njock Manuna</author> / <title>Orphée d’Afrique, théâtre-rituel</title> /
          Paris / L’Harmattan / 2000.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Orphée d’Afrique, théâtre-rituel</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>L’Harmattan</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when="2000"/>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <genre>théâtre</genre>
        <structure>manjock2000</structure>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous
        nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du
        projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière dont le
        logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2000-05-03">2000</date>
      </creation>
      <language>
        <language>FR</language>
      </language>
      <textClass>
        <keywords>
          <list>
            <item>modernisation</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Ma Njock Manuna</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Orphée d’Afrique, théâtre-rituel</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <div type="dedication">
        <salute>À Mayembe Kimkoo</salute>
      </div>
      <div type="introduction">
        <head>Introduction</head>
        <p><pb n="75" xml:id="p75"/>II y a toujours dans l’évolution humaine des périodes critiques
          où Eurydice doit mourir de cette mort qui provoque le refus et réveille les forces
          surhumaines pour l’affronter. Alors Orphée se lève et brave tout pour rechercher la
          beauté, la grandeur et la vérité égarées un jour dans les méandres de l’histoire.</p>
        <p>C’est à partir d’une méditation sur les arcanes majeurs du tarot que le roman a suivi
          l’itinéraire de l’Orphée d’aujourd’hui dans une Afrique qui ne vit plus que des emprunts à
          l’hier et à l’étranger.</p>
        <p>Eurydice est encore morte et notre époque réclame à nouveau un Orphée pour retrouver une
          raison de se battre. Il nous aidera à comprendre la lame 0, le Mat, le fou, image de
          l’homme prédestiné au paradis et pataugeant sans fin dans les placages et les stéréotypes.
          Cette lame-garde-fou est l’épée de Damoclès suspendue au-dessus de tout homme qui ne
          retrouve pas d’urgence son intégrité et sa part de créativité.</p>
        <p>Et pourquoi une adaptation scénique ? En Afrique toute idée qui s’ébauche, toute
          philosophie voulant s’imposer avaient besoin de ces rituels qui redonnaient à la pensée
          toute sa puissance, aux mots toute leur force, aux gestes toute leur efficacité. Nous
          avons réinterrogé les techniques rituelles et en avons fait la base aune esthétique
          théâtrale adaptée à l’expression dramatique nêgro-africaine, le Théâtre-Rituel.</p>
        <p>Le rituel d’hier permettait au groupe décidé à ne pas déchoir, de redécouvrir des
          rapports profonds et d’assurer sa propre thérapeutique : il revivait ses angoisses <pb
            n="76" xml:id="p76"/>et ses maladies devant ses Dieux et ses Esprits depuis la cause
          première jusqu’au retour de l’harmonie. Aussi s’est-on demandé pourquoi de nos jours où le
          monde est particulièrement bouleversé, et le monde africain en particulier, le rituel a
          disparu, alors qu’il devenait plus que jamais nécessaire.</p>
        <p>Le Théâtre-Rituel d’aujourd’hui essaye de faire accéder à un niveau de conscience
          supérieur où l’on n’attend plus rien d’en haut, mais où l’on trouve en soi le moyen de
          liquider les forces négatives et de résoudre ses propres problèmes.</p>
        <p>Dans le roman, Orphée passe par une série d’épreuves et de méditations aux images
          abstraites (symbolique du livre de Thot), qu’il essaie de rendre concrètes et
          efficaces.</p>
        <p>Dans l’adaptation théâtrale très libre, Orphée va retrouver une ouverture plus profonde
          en lui-même dans un combat initiatique où il traîne toute la horde bruyante et encombrante
          de la famille et de la société qu’il faudra soutenir jusqu’au bout avant de trouver une
          possibilité de s’affirmer seul.</p>
        <p>Ce rite de l’épreuve du feu bassa dont on s’est inspiré ici a été observé chez Mintamak
          Mi Miumdè, un Hidjidjingo<note place="bottom">On a rencontré ce guérisseur dans la région
            de Bo-bok, département du Nyong et Kellé dans la province du Centre-Sud du
            Cameroun.</note> qui soigne les fous atteints du Kong et guide les pas de ceux qui
          décident de prendre une nouvelle orientation et ont donc besoin de se purifier par un
          bilan exhaustif de leur vie antérieure. Le guérisseur dessinait sur le sol neuf cases à
          l’intérieur d’un cercle. Le candidat à cette étrange initiation devait parcourir de gauche
          à droite tout le cercle en passant par la maison des géniteurs, puis celle du dan, des
          esprits, de la solitude, des ancêtres, des étrangers, du travail, des amis et des oncles.
          Le meneur <pb n="77" xml:id="p77"/> de rite posait sur le cercle et sur les différents
          compartiments un fil de cuivre pur magnétisé pour empêcher le néophyte de tricher avec
          lui-même : au cours d’un aller il enregistrait toutes tes dettes contractées, et au retour
          il évoquait tous ses gains sans rien omettre. Il vivait une véritable descente aux enfers
          où plus rien ne doit rester caché à celui qui aura besoin de toute sa lucidité pour
          vaincre le mal et choisir la bonne route. Et à la suite des initiés de la Tradition, notre
          Orphée apprendra à se regarder, à se reconnaître pour s’inscrire à son tour dans un acte
          fécond qui reconstruira la société chancelante. L’Orphée d’aujourd’hui devra être
          suffisamment fort et maître de lui-même car il n’est plus l’assisté des Dieux et des
          ancêtres, mais le seul responsable de son destin et d’un monde qui attend sa part
          d’originalité.</p>
        <p>Et l’Orphée des initiations souterraines et solitaires du roman redevient dans le
          Théâtre-Rituel, le mythe actif, l’homme de là rue parmi tes siens.</p>
      </div>

      <castList>
        <castItem xml:id="feuilles">La Voix des feuilles mortes</castItem>
        <castItem xml:id="ancetres">La Voix des ancêtres</castItem>
        <castItem xml:id="lumiere">La Voix de la lumière</castItem>
        <castItem xml:id="ndinga">Le Ndinga</castItem>
        <castItem xml:id="orphee">Orphée</castItem>
        <castItem xml:id="nyango">Nyango</castItem>
        <castItem xml:id="premiere__commere">Première Commère</castItem>
        <castItem xml:id="deuxieme__commere">Deuxième Commère</castItem>
        <castItem xml:id="troisieme__commere">Troisième Commère</castItem>
        <castItem xml:id="commeres">D’autres commères</castItem>
        <castItem xml:id="spectateurs">Des Spectateurs</castItem>
        <castItem xml:id="pere">Le Père</castItem>
        <castItem xml:id="enfant">Un Enfant</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p><pb n="78" xml:id="p78"/>L’initiation se déroule en grande partie parmi les Spectateurs
          qui mettront à l’épreuve le néophyte et le conduiront jusqu’à « l’aube de la
          conscience ».</p>
        <p>Le premier cercle de « l’épreuve du feu » divisé en quatre compartiments est tracé sur
          une scène classique légèrement en hauteur. Orphée y passera une première série d’épreuves
          avant la mort symbolique. Ensuite il descendra dans la salle où d’autres lieux scéniques
          circulaires délimiteront les autres cases où Orphée devra répondre de ses actes devant le
          groupe social. Les Spectateurs créeront à leur tour des fieux scéniques improvisés et
          bénéficieront d’un décor où ils pourront se sentir touchés et concernés. La scène
          classique restera le domaine des projections : l’Image d’Orphée et de Nyango évoluera au
          gré de la progression du néophyte ainsi que les trois personnages placés au trois pointes
          du triangle, représentant les trois Voix de la conscience. Ils créeront de multiples
          tableaux pour illustrer les différentes étapes de la prise de conscience d’Orphée et des
          Spectateurs.</p>
      </set>
    </front>

    <body>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Dans la salle.</stage>
        <p><pb n="79" xml:id="p79"/><milestone unit="sent"/>Orphée ! Un nom, un poème, ou simplement un désir. <milestone unit="sent"/>Le vôtre,
          peut-être… <milestone unit="sent"/>Notre Orphée a perdu quelque chose, une de ces choses essentielles. <milestone unit="sent"/>Il l’a
          nommée Nyango. <milestone unit="sent"/>Ce pourrait être sa main, celle qui ouvre la porte, ce pourrait être sa
          voix, celle qui donne la réponse. <milestone unit="sent"/>C’est Nyango et Nyango est sa femme.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Il joue de son instrument et chante au milieu des spectateurs.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Nyango, un morceau de mon rêve, un morceau de mon toit. <milestone unit="sent"/>Nyango, le plus beau que je
          cherche, le plus beau qui m’attend.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Je l’ai perdue et je marche sans âme.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Je l’ai perdue et je pleure sans larme.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Nyango, un morceau de mon rêve, un morceau de mon toit.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga,</speaker>
        <stage>continuant à parcourir la salle.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Tous les noms veulent dire, tous les hommes veulent grandir. <milestone unit="sent"/>Il s’appelle « la Lumière
          qui guérit », il s’appelle Orphée. <milestone unit="sent"/>Nyango, c’est « Madame », « celle qui s’est
          accomplie ». <milestone unit="sent"/>Elle est au bout du chemin, elle allume la lumière.</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Orphée, Nyango, ils se sont mariés, mais ils ne s’étaient pas vus. <milestone unit="sent"/>Pouvaient-ils vivre ? <milestone unit="sent"/>Sans tête ? Sans bras ? Sans cœur ?</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Elle est partie et il apprend le vide.</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Il est resté et elle guide sa marche.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/><pb n="80" xml:id="p80"/>Le Ndinga monte sur scène et trace un large cercle avec du
          kaolin qu’il divise en quatre compartiments. <milestone unit="sent"/>Au centre du cercle, un triangle pointe en
          bas est éclairé de façon permanente. <milestone unit="sent"/>À chacune de ses pointes, un personnage immobile se
          manifestera au fur et à mesure de l’évolution d’Orphée. <milestone unit="sent"/>Au fond de la scène, représentant
          l’Est, le Couple idéal Orphée-Nyango se détache sur un grand drap blanc, comme deux ombres
          chinoises. <milestone unit="sent"/>C’est l’Image de la Rencontre qui aura lieu. <milestone unit="sent"/>Orphée, debout, à l’avant-scène,
          face au cercle, est perdu dans une longue rêverie. <milestone unit="sent"/>L’Image du Couple doit capter toute
          l’attention. <milestone unit="sent"/>Sett/ un air de flûte se fait entendre. <milestone unit="sent"/>Il part de la salle et nourrit la
          rêverie d’Orphée. <milestone unit="sent"/>À chaque intervention d’une Voix off, une des pointes du triangle
          clignote.</stage>
      </sp>
      <sp who="feuilles">
        <speaker>La Voix des feuilles mortes</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Ne marche pas sur moi. <milestone unit="sent"/>Je suis le témoin.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>J’ai vu le crime, j’ai connu la peur.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>J’ai suivi l’étoile du sans-but et du sans-abri.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>J’ai affiché l’inculture et l’ignorance.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Ne marche pas sur moi. <milestone unit="sent"/>Je suis le témoin.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Mais je verrai l’homme de demain</l>
        <l>Je serai la Nouvelle Race.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Et tu ne marcheras plus sur moi.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Scandant sa phrase avec le mvet, se dirige vers Orphée.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Qu’est-ce que tu désires ?</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <stage>Dans la salle.</stage>
        <p><pb n="81" xml:id="p81"/><milestone unit="sent"/>Tu as su ce qu’est devenu le fils de Dieudonné ? <milestone unit="sent"/>Hum, il ne
          s’est pas endormi, celui-là ! <milestone unit="sent"/>Il est devenu un si grand type que tu ne le reconnaîtrais
          pas.</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <stage>Dans la salle.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>C’est si facile que ça de devenir grand type ?</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <stage>Se rapprochant d’Orphée.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Le pouvoir et l’argent vont toujours là où on les appelle. <milestone unit="sent"/>Demande et on te donnera. <milestone unit="sent"/>Ça
          ne coûte presque rien.</p>
      </sp>
      <sp who="troisieme_commere">
        <speaker>Troisième Commère</speaker>
        <stage>Excitée.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>En tous cas, quand on voit un groto de trente ans avec toute sa panoplie, on peut bien
          faire un petit effort !</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Imagine un peu : il ne paye pas l’essence. <milestone unit="sent"/>Il ne paye pas les écoles. <milestone unit="sent"/>Il ne paye pas le
          téléphone. <milestone unit="sent"/>Il ne paye pas les voyages. <milestone unit="sent"/>Il ne paye pas les impôts. <milestone unit="sent"/>Et il collectionne les
          villas, les femmes, engraisse deux ou trois griots. <milestone unit="sent"/>Il est prêt alors à se faire élire à
          l’Assemblée nationale. <milestone unit="sent"/>On lui offrira en supplément un superbe curriculum vitae, où pas un
          titre ronflant ne manque.</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Orphée est secoué par le rythme du tam-tam, il balance d’un côté, de l’autre, attiré par
          la danse des femmes, vantant les « mérites » <pb n="82" xml:id="p82"/>des grands types, en
          chantant. <milestone unit="sent"/>La flûte tente de se faire une place dans ce joyeux tintamarre de cris et de
          danses. <milestone unit="sent"/>Au bout d’un moment, il réussit à maîtriser sa danse et suit l’air de la flûte qui
          prend le dessus et le guide.</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>J’aime et j’entends le chant secret de mon amour.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Nul ne peut mourir s’il aime.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Nul ne peut perdre s’il désire.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>L’amour de toi détruit l’Enfer.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Et la terre affamée allume ses foyers.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>La source pure ne tarit pas.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Et mon village a choisi la fraîcheur d’une pause.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Il fait un geste d’espoir vers l’Image et reste figé.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Jouant de son instrument et retrouvant le ton du conteur.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>On a célébré les noces d’Orphée et de Nyango ; deux familles se sont réconciliées. <milestone unit="sent"/>Il
          fallait un peu d’harmonie dans ce monde déchiré ! <milestone unit="sent"/>On aime toujours contempler une belle
          image… <milestone unit="sent"/>Ils avaient pressenti autre chose, ils devaient être et ils seraient. <milestone unit="sent"/>Orphée
          (rêvant) a retrouvé Nyango. <milestone unit="sent"/>Tout le monde ici en avait besoin.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>L’Image d’Orphée et de Nyango s’impose de plus en plus sur scène. <milestone unit="sent"/>Orphée reste
          toujours immobile. <milestone unit="sent"/>La salle vit les désirs d’un peuple affamé.</stage>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <stage>Portant sur la tête les restes du marché et distribuant quelques oranges.</stage>
        <p><pb n="83" xml:id="p83"/><milestone unit="sent"/>Je n’ai presque rien vendu ce matin. <milestone unit="sent"/>Mes oranges étaient
          flétries et le jus ne coulait plus.</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <stage>Regardant l’orange qu’on vient de lui offrir.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Une orange qui n’a même plus la couleur orange ! <milestone unit="sent"/>Elle est grise, grise de saleté, grise
          de fadeur.</p>
      </sp>
      <sp who="troisieme_commere">
        <speaker>Troisième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Et je parie que tu vends ça cher !… <milestone unit="sent"/>Est-ce qu’un prix ça veut même dire quelque
          chose !</p>
      </sp>
      <sp who="commeres">
        <speaker>Une autre Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Un tissu de prix !… <stage><milestone unit="sent"/>(Sur un autre ton.)</stage> Ça c’est très coûteux !
            <stage><milestone unit="sent"/>(Sur un autre ton)</stage>… <milestone unit="sent"/>Tiens, je vais te le faire à un bon prix !
            <stage><milestone unit="sent"/>(</stage><stage><milestone unit="sent"/>Un autre ton)</stage>… <milestone unit="sent"/>Quand on aime vraiment quelque chose,
          quand on le désire à tout prix, il faut y mettre le prix !</p>
      </sp>
      <sp who="commeres">
        <speaker>Une autre Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Est-ce qu’on sait encore ce qui a de la valeur ? <stage><milestone unit="sent"/>(</stage><stage><milestone unit="sent"/>Elle se dirige
            vers un spectateur et touche un vêtement, ou un bijou.)</stage> Combien ça vaut, ça ?
          10 000 francs CFA, si tu as bonne mine, ou 1 000 francs CFA si le vendeur est fatigué, ou
          s’il a besoin d’un mouton pour la Tabaski ! <stage><milestone unit="sent"/>(</stage><stage><milestone unit="sent"/>Un
          silence.)</stage></p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Près d’Orphée.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Le prix d’une chose ! <milestone unit="sent"/>Le poids d’une chose ! <milestone unit="sent"/>La valeur ! <pb n="84" xml:id="p84"
          />Pourra-t-on encore évaluer, mesurer, compter. <milestone unit="sent"/>D’un regard bien posé, Orphée, qu’en
          feras-tu ?</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Le tam-tam répond, Orphée reprend sa danse.</stage>
      </sp>
      <sp who="commeres">
        <speaker>Une Commère</speaker>
        <stage>En transe.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>La Maison d’eux s’élève sur le vallon, là où le ciel a perdu la forêt. <milestone unit="sent"/>Ils sont riches de
          tous les biens qui nous manquent !</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <stage>Dansant.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Ils sont riches, nous sommes riches.</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Ils s’escriment pour notre avancement.</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Ils travaillent pour notre salut.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée s’enivre des cris d’un peuple qui attend. <milestone unit="sent"/>Danses de plus en plus endiablées. <milestone unit="sent"/>Puis silence, Orphée s’approche du cercle et s’arrête face à l’Est, où une lumière naît
          progressivement.</stage>
      </sp>
      <sp who="lumiere">
        <speaker>La Voix de la Lumière</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Je t’attends, je ne fais que t’attendre</l>
        <l>Derrière les collines, de l’autre côté des rivières</l>
        <l>L’appel a résonné et l’écho répond.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Dans la salle, regardant la lumière qui devient de plus en plus rouge, telle une
          aurore radieuse.</stage>
        <stage><milestone unit="sent"/>Il s’adresse à Orphée.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Veux-tu savoir qui tu es, d’où tu viens ?</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Veux-tu connaître le but de ta vie ?</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Désires-tu la fortune, la gloire ou la puissance ?</l>
        <l><pb n="85" xml:id="p85"/><milestone unit="sent"/>La lumière s’étale dans tous les sens, indiquant de multiples
          directions.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Désires-tu aller plus loin ? <milestone unit="sent"/>Ou veux-tu à ton tour propager l’illusion ?</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>L’Image du couple Orphée-Nyango pâlit. <milestone unit="sent"/>Une femme très belle aux gestes séducteurs se
          lève parmi les spectateurs et tente d’entraîner Orphée dans une danse. <milestone unit="sent"/>Ils luttent
          ensemble, tandis que la flûte imprime un rythme à Orphée qui pénètre dans le cercle. <milestone unit="sent"/>La
          femme continue seule sa danse et s’assoit parmi les spectateurs.</stage>
      </sp>
      <sp who="feuilles">
        <speaker>La Voix des feuilles mortes</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Ne marche pas sur moi, je suis le témoin.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>J’ai vu la beauté, elle a attrapé la gale.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>J’ai suivi une voix de charme et un geste rassurant. <milestone unit="sent"/>Ils n’étaient que masque de
          séduction.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Ne marche pas sur moi, je suis le témoin.</l>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Arrêtant sa danse.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Je vais construire notre maison.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Je vais élever un temple à notre amour.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Jouant de son instrument.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Orphée sent la main qui lui démange.</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Il veut connaître la vraie peine, l’angoisse implacable. <milestone unit="sent"/>Il perdra toute la sueur et les
          larmes de son corps. <milestone unit="sent"/>Elles sont lourdes et fragiles les pierres du mur qui monte.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/><pb n="86" xml:id="p86"/>Orphée délimite la première case du cercle qui sera sa
          chambre. <milestone unit="sent"/>Il montre l’effort, le dur travail. <milestone unit="sent"/>La pénombre règne sur scène et les gestes
          sont mécaniques. <milestone unit="sent"/>La scène s’éclaire et vibre d’une vie grouillante.</stage>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <stage>Courant de droite à gauche.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Oh ! À djop ! Où c’est passé ? <milestone unit="sent"/>Mais c’était ici ! <milestone unit="sent"/>Où là ? Non, ce n’est plus ici, c’est
          là-bas ! <stage><milestone unit="sent"/>(Elle fouille partout dans la salle.)</stage></p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <stage>Exhibant un immense pagne rouge.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Tiens, je l’ai trouvé ! <stage><milestone unit="sent"/>(Et elle court dans la salle, poursuivie par la Première
            Commère aidée de plusieurs autres spectateurs. <milestone unit="sent"/>On assiste à une véritable poursuite
            entrecoupée de cris de toutes sortes. <milestone unit="sent"/>Deux femmes se battent. <milestone unit="sent"/>Les mots, les gestes vont
            dans tous les sens. <milestone unit="sent"/>On ne s’entend plus.)</stage></p>
      </sp>
      <sp who="troisieme_commere">
        <speaker>Troisième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Elle est folle… La garce !</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>C’est elle qui m’a dit que lui avait dit que j’ai dit. <milestone unit="sent"/>Mais je vous dis que je n’ai rien
          dit !</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Mais lui m’a dit que tu lui as dit.</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <p><pb n="87" xml:id="p87"/><milestone unit="sent"/>Que j’ai dit quoi ? <milestone unit="sent"/>Il a dit, tu dis, j’ai dit quoi ? <milestone unit="sent"/>Et puis,
          je n’ai rien à dire !</p>
      </sp>
      <sp who="troisieme_commere">
        <speaker>Troisième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Moi, je dis, hein ! <milestone unit="sent"/>Je répète que la femme de l’autre a volé son frère. <milestone unit="sent"/>Il a été renvoyé
          et maintenant elle s’attaque à son mari ! <milestone unit="sent"/>Le pauvre bougre, il ne s’en relèvera pas !</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Mais c’est faux. <milestone unit="sent"/>Tu mens. <stage><milestone unit="sent"/>(Cacophonie de toutes sortes.)</stage> Menteuse ! <milestone unit="sent"/>Voleuse ! Tricheuse ! Vandale !</p>
      </sp>
      <sp who="troisieme_commere">
        <speaker>Troisième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Aïe, mon bras ! Mais ne te gêne pas ! <milestone unit="sent"/>Attrape-moi ça. Décoche-moi ça, bats-moi ça !</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Silence ! Elle a quelque chose à dire. <milestone unit="sent"/>Quelque chose de sensé !</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <stage>Au bout d’un moment.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Mince ! J’ai oublié la pensée du jour de notre père à tous ! <milestone unit="sent"/>C’était sur la liberté… la
          liberté… ce n’est pas une statue (bien sûr) c’est un…</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Un comportement ! <milestone unit="sent"/>Voyons. Pourquoi aller chercher plus loin ! <milestone unit="sent"/>Ce n’est pas la peine de se
          fatiguer. <milestone unit="sent"/>C’est <pb n="88" xml:id="p88"/>sûr qu’on n’allait pas nous bouleverser avec des
          mots percutants ! <milestone unit="sent"/>Mais ce n’est pas ça qui va nous empêcher de te régler ton compte…</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée se bouche les oreilles. <milestone unit="sent"/>Sa chambre est terminée et il considère la « pièce »
          sur un air du Ndinga qui lui fait découvrir des objets imaginaires. <milestone unit="sent"/>Orphée s’allonge comme
          s’il était sur un Ut, il se tourne et se retourne, le mvet commentant son malaise. <milestone unit="sent"/>La
          lumière baisse. <milestone unit="sent"/>Il se lève et fait les cent pas. <milestone unit="sent"/>Dans la salle, un bruit de sirène, des
          appels au secours. <milestone unit="sent"/>Orphée tourne en rond. <milestone unit="sent"/>Il cherche un objet suivi par le mvet qui marque
          sa quête. <milestone unit="sent"/>Il semble l’avoir découvert, le caresse longuement puis le « casse ». <milestone unit="sent"/>Le bruit
          se répercute dans la salle et devient presque assourdissant. <milestone unit="sent"/>Puis le mvet calme
          progressivement l’angoisse et Orphée s’assoit en tailleur : la lumière réapparaît
          faiblement avec l’Image d’Orphée et Nyango.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Descend dans la salle et s’adresse à la Première Commère.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Quelle animation, mais tu es seule.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Tu bouges, mais tu n’avances pas.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Il sépare deux femmes dans la salle.</stage>
        <l>Tu cries, mais tu ne dis rien.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Ton geste est suspendu dans le vide</l>
        <l>Et tu pends, pends, lamentablement.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Le Ndinga s’arrête devant un spectateur qui lit un journal en tournant nerveusement
          les pages, en lisant à l’endroit et à <pb n="89" xml:id="p89"/>l’envers. <milestone unit="sent"/>Devant le regard
          insistant du Ndinga, il jette le journal et se lève.</stage>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>Le Spectateur</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Et bien oui ! Tout ça ne vaut rien. <milestone unit="sent"/>Ce n’est que de l’encre qui va s’effacer à la
          première pluie. <milestone unit="sent"/>Mais qui donc a dit que les écrits restent ? <milestone unit="sent"/>Ils s’envolent et nous
          restons, face à face, sans avoir rien compris.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Tu restes seul ! <milestone unit="sent"/>Mais regarde-toi alors ?</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Sur scène.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Nyango, ta seule présence et je me sentirai complet. <milestone unit="sent"/>Il me faut vivre quelque chose de
          total, achever, parfaire, mettre un toit à ma maison.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Le Ndinga quitte la salle et se rapproche d’Orphée, l’Image devient plus
          nette.</stage>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Qu’elle est belle, je vois le ciel dormant dans son regard !</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Et l’Image est si belle, mais la douleur est amère…</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Le lit conserve la chaleur de son corps. <milestone unit="sent"/>Les objets ont perdu leur âme mais brillent de
          toutes leurs facettes et parlent encore.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/><pb n="90" xml:id="p90"/>Bruits divers dans la salle, le Ndinga apporte un
          objet-fétiche et le remet à Orphée. <milestone unit="sent"/>Il a circulé parmi les spectateurs et sera le symbole
          de la quête d’Orphée, soutenue par le public.</stage>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Recevant l’objet.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>N’y a-t-il pas moyen d’éviter son destin ? <milestone unit="sent"/>Ne peut-on être autre chose que ce que l’on
          est condamné à être ?</p>
      </sp>
      <sp who="feuilles">
        <speaker>La Voix des feuilles mortes</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Ne marche pas sur moi, je suis le témoin.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>La pluie fait pousser le frangipanier.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Le fruit mûr naît d’une fleur</l>
        <l>Et l’oiseau vole dans le ciel.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Ne marche pas sur moi, je suis le témoin.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Jouant de son instrument.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Et l’image est si belle, qu’Orphée reproduit le modèle. <milestone unit="sent"/>Orphée construit sa maison. <milestone unit="sent"/>La
          chambre des parents.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée reprend son travail. <milestone unit="sent"/>Lorsqu’il semble terminé, le père vient s’asseoir. <milestone unit="sent"/>Orphée
          considère longuement son père qui ne le quitte pas des yeux.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>As-tu senti la nécessité d’un père ? <milestone unit="sent"/>As-tu pensé qu’il pouvait te dire, lui ? <milestone unit="sent"/>Saurait-il
          dompter le lion qui est en toi ?</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée se tient immobile dans une pose <pb n="91" xml:id="p91"/>laborieuse : il
          pourrait se concentrer sur l’égalisation d’un « mur », ou mettre la dernière main à la
          « peinture ».</stage>
      </sp>
      <sp who="feuilles">
        <speaker>La Voix des feuilles mortes</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Ne marche pas sur moi, je suis le témoin.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Nourris-toi de ma sève.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Désaltère-toi de mes rêves.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Tu ne m’as pas crue.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Ne marche pas sur moi, je suis le témoin.</l>
      </sp>
      <sp who="pere">
        <speaker>Le Père</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Tu as choisi l’astro-physique, mon fils, le mot sonne bien, il est même impressionnant. <milestone unit="sent"/>Mais sais-tu où cela te conduira ?</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée reprend ses gestes laborieux, il s’essuie longuement la sueur.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>S’aidant de son mvet pour créer un automatisme.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Sue, soupire, trépigne. <milestone unit="sent"/>Dans le laboratoire des autres, tu feras toujours le gros boulot,
          dans le laboratoire des autres, ton diplôme ne pèsera pas lourd.</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Le Ndinga cherche dans la salle et s’arrête devant un spectateur, un gros livre sous le
          bras.</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Oh ! Je sais ! Ça ne pèse pas lourd ! <milestone unit="sent"/>Mais ça nourrit son monde, la thèse alimentaire ! <milestone unit="sent"/>Avec ça, je meublerai des discours, des cours, des concours…</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><pb n="92" xml:id="p92"/><milestone unit="sent"/>Et après ?</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Silence. Un spectateur arbore un superbe attaché-case.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Toi, tu es le fils de ton père, n’est-ce pas ? <milestone unit="sent"/>Te voilà Grand Patron avec directeur,
          directeur-adjoint, sous-directeur, chef de service, secrétaires. <milestone unit="sent"/>Et tu signes et ta
          signature vaut des millions.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Silence.</stage>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>Un Spectateur</speaker>
        <stage>Mains dans les poches.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Que voulez-vous ? <milestone unit="sent"/>C’est comme ça. On n’y peut rien.</p>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>Un Autre Spectateur</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Il n’y a qu’à…</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Il n’y a qu’à ! Il n’y a qu’à quoi ?</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Aidé du tam-tam, cherche un rythme qui l’inspire. La flûte naît de ce rythme.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>L’efficacité. L’efficacité. <milestone unit="sent"/>Il nous faut être efficaces.</p>
      </sp>
      <sp who="pere">
        <speaker>Le Père</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>L’Astro-Physique, la Pataphysique, la Métaphysique <pb n="93" xml:id="p93"/>et autres
          Physiques, Peut-on se payer encore ces luxes !</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>La Salle répond par des exclamations.</stage>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Mon fils a une maladie qu’on ne soigne pas ici. <milestone unit="sent"/>On n’a pas le matériel, on n’a pas le
          spécialiste.</p>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>Un Spectateur</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Oh ! On l’évacuera à Paris !</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Les résultats du baccalauréat, au capes, sont désastreux ! <milestone unit="sent"/>Nos enseignants perdent les
          pédales.</p>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>Un Spectateur</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Oh ! On réclamera des assistants techniques !</p>
      </sp>
      <sp who="pere">
        <speaker>Le Père</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Mon fils, vas-tu me remplacer un jour ? <milestone unit="sent"/>Que construiras-tu à ton tour, toi qui n’as même
          pas découvert les microbes !</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Dans la salle, à nouveau sirènes, appels au secours, demandes de toutes
          sortes :</stage>
        <stage><milestone unit="sent"/>– Un médecin ?</stage>
        <stage><milestone unit="sent"/>– Un plombier ?</stage>
        <stage><milestone unit="sent"/>– Un prof ? etc.</stage>
        <stage><milestone unit="sent"/>– Il n’y a plus de sucre, pas de gaz !</stage>
        <stage><milestone unit="sent"/>– On ne nous envoie plus de films !</stage>
      </sp>
      <sp who="pere">
        <speaker>Le Père</speaker>
        <p><pb n="94" xml:id="p94"/><milestone unit="sent"/>J’ai suivi le chemin tracé, j’ai atteint mon but : j’ai amassé,
          j’ai construit. <milestone unit="sent"/>À toi de prendre le relais : sélectionne, adapte, édifie. <milestone unit="sent"/>Sois ! Tu as
          tout pour créer.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Le père quitte la scène et descend dans la salle, après avoir béni son fils, Orphée
          prend la place de son père et fixe la lumière pendant que l’Image d’Orphée et de Nyango
          s’intensifie.</stage>
      </sp>
      <sp who="lumiere">
        <speaker>La Voix de la Lumière</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Je t’attends, je ne fais que t’attendre.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Je salue le jour où tu te lèveras en pleine lumière.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>La lumière des dieux épouvante les faibles et tue les profanateurs.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Je t’attends, je ne fais que t’attendre.</l>
      </sp>
      <sp who="feuilles">
        <speaker>La Voix des feuilles mortes</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Un pendu pend, pend lamentablement.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Il a déjà quitté la terre</l>
        <l>Et il voit de loin l’immense foule des hommes.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Il a trouvé, lui, son poste.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Jouant de son instrument.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Et l’image est si belle qu’Orphée reproduit le modèle. <milestone unit="sent"/>Orphée construit sa maison. <milestone unit="sent"/>La
          salle de bain.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée reprend son activité et il creuse, creuse jusqu’à ce qu’il trouve de
          Veau.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/><pb n="95" xml:id="p95"/>Eau des sources, eau des lagunes, eau de mer.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Si tu recueilles une goutte d’eau, qu’en feras-tu ?</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Tu la bois, tu l’entends, tu la touches, mais à quoi sert-elle ?</l>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Après un silence.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Eau de l’ancêtre, eau pure et sans tache.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Je n’ai pas lavé d’injures, de blessures, de souillures…</l>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Nyango s’est noyée dans le fleuve.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Orphée n’a pas pu la sauver.</l>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Et s’il n’était pas revenu !</l>
        <l><milestone unit="sent"/>S’il avait tout fait pour vaincre les éléments.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>S’il avait préféré d’autres combats, ailleurs…</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Le Ndinga allonge symboliquement Orphée sur un pagne blanc.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Sur un air de mvet.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>La faux a fait son travail.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Orphée meurt.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Il renaîtra.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Les Commères montent sur scène et s’agenouillent près d’Orphée.</stage>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/><pb n="96" xml:id="p96"/>Il a voulu renverser tous les gouvernements.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Il a voulu servir les intérêts du peuple.</l>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>On ne massacrera plus les forêts sans reboiser.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>On n’exploitera plus les mines sans en bénéficier.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>On ne vidangera plus les pétroliers sur nos côtes.</l>
      </sp>
      <sp who="ancetres">
        <speaker>La Voix des Ancêtres</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Tu as voulu mais tu n’as pas pu.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Tu n’as pas pu abattre l’ignorance</l>
        <l>Détruire et brûler et noyer.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Tu n’as pas pu secouer l’inertie</l>
        <l>Briser et piétiner et refuser.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Sans la mort, la vie ne serait plus la vie. <stage><milestone unit="sent"/>(S’approchant d’Orphée.)</stage> Après
          tu pourras, après tu sauras.</p>
      </sp>
      <sp who="ancetres">
        <speaker>La Voix des Ancêtres</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Il est temps que tu saches, que tu décides.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Le temps est venu pour toi d’être toi-même.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Tu retrouveras cette partie de toi que tu as perdue.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Sans la mort, la vie ne serait plus la vie.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Après tu ensemenceras.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Après tu récolteras.</l>
      </sp>
      <sp who="ancetres">
        <speaker>La Voix des Ancêtres</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/><pb n="97" xml:id="p97"/>Ton amour n’a pas su guérir par la lumière.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Ton amour n’a pas su construire une maison.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Le véritable amour dissipe les obstacles.</l>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Il rêvait de chalets en Suisse.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Il rêvait de villas sur la Côte.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Il rêvait de châteaux en Espagne.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Et il rançonnait, il corrompait, il falsifiait.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>À quel modèle se raccrocher ?</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Quel idéal formuler ?</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Tu étais trop usé, Orphée.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>La faux a fait son travail.</l>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <stage>Implorante.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Orphée, je suis orpheline.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Vois, je n’ai plus de père, il préfère le litre de vin.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Je n’ai plus d’enfants, ils cherchent des maîtres lucratifs.</l>
      </sp>
      <sp who="enfant">
        <speaker>Un Enfant</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Orphée, je ne sais pas où aller.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Tu sais, personne ne me donne envie d’aller quelque part.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Je ne sais pas, je ne sais plus.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Seul.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>On ne peut pas marcher à tâtons quand le soleil brille.</l>
        <l><pb n="98" xml:id="p98"/><milestone unit="sent"/>L’Indifférence, ah ! l’Indifférence !</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Mesurez-vous sa part de responsabilité ?</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Mesurez-vous les fosses qu’elle creuse ?</l>
      </sp>
      <sp who="ancetres">
        <speaker>La Voix des Ancêtres</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>À toi de redéfinir un idéal.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>À toi de réinventer des valeurs.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Quel prix donneras-tu à tes nouvelles marchandises ?</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Le Ndinga verse de l’eau sur ta tête d’Orphée qui se relève et se dirige vers les
          spectateurs.</stage>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Sur un air de flûte.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>J’aime et j’entends le chant secret de mon amour. <milestone unit="sent"/>Ils sont des sangs forts qui marchent
          sans se retourner.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Ils sont des cœurs, ils sont des astres qui éclairent…</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Tam-tam en force, les commères et la foule l’entourent en dansant.</stage>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <stage>Dansant.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Je découvrirai l’Ivresse de la chaleur</l>
        <l>Et l’éclair m’habitera.</l>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <stage>Dansant.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Je sèmerai les désirs et je briserai les chaînes.</l>
      </sp>
      <sp who="enfant">
        <speaker>Un Enfant</speaker>
        <stage>Dansant.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Je trouverai le modèle et je deviendrai plus grand que lui.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/><pb n="99" xml:id="p99"/>Orphée contemple l’Image d’Orphée et de Nyango qui s’impose
          à nouveau.</stage>
      </sp>
      <sp who="ancetres">
        <speaker>La Voix des Ancêtres</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>La faux du squelette a fait son travail,</l>
        <l>Nyango revivra.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Viennent, ô viennent les deux urnes de la Tempérance</l>
        <l>Et le fleuve coulera sans gêne.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Vous vaincrez l’espace, vous vaincrez le temps.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Viennent, ô viennent les deux urnes de la Tempérance.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Les forces vives luttent contre le feu du ciel.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée, après avoir vaincu l’épreuve de la « Mort » continue ses épreuves dans la
          salle où un autre cercle divisé en plusieurs compartiments l’attend parmi les
            spectateurs<note place="bottom">On peut imaginer aussi plusieurs petits lieux scéniques
            dispersés parmi les spectateurs.</note>. <milestone unit="sent"/>Il est maintenant revêtu d’un pagne blanc,
          alors qu’avant, il portait un vêtement ordinaire, particulièrement usé. <milestone unit="sent"/>Il tient une flûte
          dans ses mains pour la première fois.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Quel idéal reformuler ?</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Quel modèle imposer ?</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Orphée construit son sanctuaire.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée joue de la flûte et les spectateurs se regroupent autour de lui.</stage>
      </sp>
      <sp who="lumiere">
        <speaker>La Voix de la Lumière</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/><pb n="100" xml:id="p100"/>Je t’attends, je ne fais que t’attendre.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Que peut faire un corps divisé ?</l>
        <l><milestone unit="sent"/>L’homme seul n’a plus de place.</l>
      </sp>
      <sp who="feuilles">
        <speaker>La Voix des feuilles mortes</speaker>
        <stage>Sur l’air de flûte.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>De toute façon tout doit sauter, tout sautera : l’Afrique du Sud, les secteurs minés du
          Tchad, du Sahara oriental, de la Namibie. <milestone unit="sent"/>Tous les coins piégés sauteront. <milestone unit="sent"/>Tout sautera,
          mais la relève sera prise. <milestone unit="sent"/>La matière termine son règne.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée est maintenant complètement éclairé par une lumière vive.</stage>
      </sp>
      <sp who="lumiere">
        <speaker>La Voix de la Lumière</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>La situation est préoccupante. <milestone unit="sent"/>Que faut-il faire ?</p>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>Les Spectateurs</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Que faut-il faire ? <milestone unit="sent"/>Que faut-il faire ? <milestone unit="sent"/>Que faut-il faire ?</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Les Esprits de la brousse ont déserté. <milestone unit="sent"/>La forêt ne parle plus. <milestone unit="sent"/>Les ancêtres dorment du
          sommeil du juste.</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Se redressant.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Mes amis, nous ne pouvons plus compter sur les dieux. <milestone unit="sent"/>Tant que j’ai ce poignet, tant que
          j’ai cette langue, tant que j’ai mes yeux, je trouverai ! <milestone unit="sent"/>Je trouverai la force de saisir,
          le pouvoir de dire, et l’assurance <pb n="101" xml:id="p101"/>de voir. <milestone unit="sent"/>Nyango ne restera
          plus longtemps seule.</p>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>Les Spectateurs</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Moi aussi j’ai perdu Nyango. <milestone unit="sent"/>Moi aussi j’ai besoin de prendre des forces.</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Elle a mangé sa mère pour avoir un poste.</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Il a mangé son frère pour épouser sa femme.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Ils ont tué, ils ont mangé l’homme. <milestone unit="sent"/>Ils ont souillé, ils ont lavé la place. <milestone unit="sent"/>Et ils sont
          là riches et bien repus. <milestone unit="sent"/>Mais les masques sont inhabités et vendus aux enchères. <milestone unit="sent"/>L’Esprit
          ne souffle plus. <milestone unit="sent"/>La bourse est pleine et la mère saigne.</p>
      </sp>
      <sp who="enfant">
        <speaker>Un Enfant</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Orphée, que faut-il faire ?</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Jouant de la flûte.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Il faut se battre contre les typhons, sarcler les champs dévastés. <milestone unit="sent"/>La foudre ne détruira
          plus et Nyango nous attendra au cœur de la tourmente.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Le tam-tam traduit la lutte des éléments, Orphée se bat en réclamant l’aide des
          spectateurs.</stage>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Luttant, aidé des spectateurs.</stage>
        <p><pb n="102" xml:id="p102"/><milestone unit="sent"/>Nyango, la descente n’est pas sans fond. <milestone unit="sent"/>Nyango, les questions
          ne sont pas sans réponses. <milestone unit="sent"/>Nyango, la nuit n’existe pas sans le jour.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Tam-tam en force.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Nos bras s’accordent, une seule voix, un seul rythme et la puissance de UM jaillira de
          nos cœurs réunis.</p>
      </sp>
      <sp who="feuilles">
        <speaker>La Voix des feuilles mortes</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Les esprits sont morts, mais la force vit et lutte pour s’exprimer.</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Dans une transe contrôlée.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>La lumière perce les ténèbres. <milestone unit="sent"/>Je ne sens plus le chaud, je ne sens plus le froid. <milestone unit="sent"/>Mais
          je te sens, frère, tout près de moi, et ton visage se crispe !</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Chaque fois qu’il se pénètre de l’amour de Nyango, la lumière s’intensifie. <milestone unit="sent"/>Mais la
          lumière de midi guette l’amateur de mirage. <milestone unit="sent"/>Et l’image est si belle, qu’Orphée reproduit
          le modèle. <milestone unit="sent"/>Orphée construit la cuisine.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Des femmes apportent de la nourriture à Orphée.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Les odeurs pénètrent. <milestone unit="sent"/>Le bien-repu qui se tait, écoute et entend. <stage><milestone unit="sent"/>(Chaque femme
            vante son plat.)</stage></p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><pb n="103" xml:id="p103"/><milestone unit="sent"/>Un bon foutou, à la sauce-graine…</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Un bon attiéké, à la sauce-claire…</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Troisième Commère Un bon foutou, à la sauce-foncée…</p>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>Un Spectateur</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Un bon attiéké, à…</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Assez ! Assez de vos foutous, attiéké, de vos sauces informes, assez de vos pauvres
          imaginations sans saveur. <milestone unit="sent"/>Est-ce qu’il vous reste encore du goût ?</p>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>Un Spectateur</speaker>
        <stage>Apportant un autre plat.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Orphée, ne fait pas le difficile, si tu goûtes à mon plat, tu auras succès et
          richesse.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Dans la salle, le bruit du pilon devient de plus en plus lancinant et s’impose comme
          autant de coups reçus.</stage>
      </sp>
      <sp who="commeres">
        <speaker>Les Commères</speaker>
        <stage>En chœur.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Tu as tué ta femme, tu as mangé Madame.</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Tu as vendu Madame, tu as découpé ta dame.</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><pb n="104" xml:id="p104"/><milestone unit="sent"/>Un peu de chair de Nyango et tu auras ta bourse. <milestone unit="sent"/>Un peu de
          sang de Nyango et tu auras ton poste. <milestone unit="sent"/>Ta femme saigne, Orphée, et tu vis, tu réussis.</p>
      </sp>
      <sp who="ancetres">
        <speaker>La Voix des Ancêtres</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Chaque soir, sur les bords du fleuve Va, va chercher la réponse.</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Chaque soir, va sur les bords du fleuve.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Si le clan t’accuse, Orphée, que lui diras-tu ?</p>
        <p><milestone unit="sent"/>C’est la voix de ton peuple et il a toujours raison.</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Nyango n’est plus là, où est-elle ? <milestone unit="sent"/>Orphée, pourquoi ne manges-tu pas tous ces mets
          préparés pour toi ?</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Faisant front, s’adressant à chaque spectateur.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Je ne mangerai pas Nyango, mais je me nourrirai d’elle.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Une part qui a tué le frère <stage><milestone unit="sent"/>(il la jette aux spectateurs)</stage>.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Une part qui a tué la mère</l>
        <l>Une part qui a tué le père</l>
        <l>Et l’on mange et l’on amasse</l>
        <l>Et l’on digère et l’on dépense.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Rien, plus rien, ne grandit l’homme.</l>
      </sp>
      <sp who="troisieme_commere">
        <speaker>Troisième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Ils courent tous après le pouvoir, ils se battent pour <pb n="105" xml:id="p105"/>la
          richesse. <milestone unit="sent"/>Orphée, tu as mangé aussi, tu t’es gavé et tu es seul pour recevoir ton salaire. <milestone unit="sent"/>Si tu vis c’est que d’autres sont morts pour toi. <milestone unit="sent"/>Tu es riche, fort e tout ce que les
          autres ont perdu.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Orphée, le dan est encore puissant, qu’as-tu à lui répondre ?</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Nyango a disparu et je respire encore. <milestone unit="sent"/>Nyango n’est plus et je vis bien.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Aurais-tu accepté ?</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>J’ai eu l’air d’accepter et ce n’est pas mieux ! <milestone unit="sent"/>J’ai eu l’air de baisser les bras et
          c’est le plus grave. <milestone unit="sent"/>Ils l’ont cru et j’ai eu tort.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Il avance l’étoile au front et il est aveugle. <milestone unit="sent"/>La lumière l’éclabousse mais n’éclaire
          pas. <milestone unit="sent"/>Les ruines fument, la pierre hurle.</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Excité.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Je ne crains pas les brasiers quand le bois se consume dignement. <milestone unit="sent"/>La nourriture n’en est
          que plus appétissante. <milestone unit="sent"/>Femmes, apportez-moi à manger !</p>
        <stage><milestone unit="sent"/><pb n="106" xml:id="p106"/>Le Ndinga joue de son instrument, tandis que les femmes,
          s’efforçant de suivre le rythme, distribuent ta nourriture.</stage>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Mange et ravis ton cœur.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Nourris-toi de Nyango.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Tu es riche de tout ce que tu as perdu.</l>
      </sp>
      <sp who="ancetres">
        <speaker>La Voix des Ancêtres</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Chaque soir, il va sur les bords du fleuve et revient vers son peuple.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Un soir, il trouvera la réponse.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Le peuple sait attendre et se battre.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>C’est de lui que naîtra la force.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée termine son repas comme un rite de manducation. <milestone unit="sent"/>Fortifié, il gravit « sept
          marches » et atteint le grenier.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Orphée se tait, il écoute et il entend, il construit le grenier et il pense à son
          oncle.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée s’arrête au sommet de l’escalier, le regard tourné vers le ciel.</stage>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Chaque fois que je revis l’amour de Nyango, une étoile naît dans le ciel vide et je
          reconnais mon guide. <milestone unit="sent"/>Il fait noir mais je prends ta main. <milestone unit="sent"/>Je sens les cailloux, les
          crevasses, mais je vois ton visage prometteur et ma vie se précise devant moi.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><pb n="107" xml:id="p107"/><milestone unit="sent"/>L’Esprit stagnant et aride sera vivifié par l’énergie céleste. <milestone unit="sent"/>Venez boire à la lumière du jour, vous qui sortez de la nuit. <milestone unit="sent"/>L’étincelle divine devient
          étoile dans le ciel. <milestone unit="sent"/>Dans l’extase des Mystères, chacun voit jusqu’au fond des âmes.</p>
      </sp>
      <sp who="ancetres">
        <speaker>La Voix des Ancêtres</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>La vie de l’ancêtre a été une longue lutte des combats sans merci. <milestone unit="sent"/>Mais il a su se
          ménager des repos de guerrier. <milestone unit="sent"/>Des hommes étaient désignés pour réconforter, dégager la
          belle chaleur humaine. <milestone unit="sent"/>Orphée, as-tu appelé ton oncle, as-tu eu besoin de son
          contact ?</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Durant cette réplique, Orphée recherchait un contact, certains s’esquivaient. <milestone unit="sent"/>La
          flûte cherchait avec lui. <milestone unit="sent"/>Seule l’ombre de Nyango s’est manifestée. <milestone unit="sent"/>Mais au moment où
          Orphée a voulu la saisir, elle s’évanouit.</stage>
      </sp>
      <sp who="feuilles">
        <speaker>La Voix des feuilles mortes</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Ne marche pas sur moi, je suis le témoin.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>J’ai connu des mains secourables,</l>
        <l>J’ai surpris des sourires engageants,</l>
        <l>Des paroles tendres et des pas empressés.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Mais je ne vois plus rien, je n’entends plus rien,</l>
        <l>Je n’embrasse plus rien.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Orphée, imagines-tu la chaleur d’un parent désintéressé, de cet oncle qui t’hébergeait et
          te soutenait même quand tu étais la pire des crapules ? <milestone unit="sent"/>Un de ces hommes qui ne juge pas
          l</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><pb n="108" xml:id="p108"/><milestone unit="sent"/>J’avais au fond de moi cette image d’une lumière et d’une
          chaleur en pleine tempête. <milestone unit="sent"/>Et je la conservais dans les moments difficiles pour mieux la
          fortifier. <milestone unit="sent"/>Se réalisera-t-elle un jour ?</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commére</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Tu m’épies, oui. <stage><milestone unit="sent"/>(Désaccord de mvet.)</stage></p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Tu me nargues, tu m’évites. <stage><milestone unit="sent"/>(Désaccord de mvet.)</stage></p>
      </sp>
      <sp who="troisieme_commere">
        <speaker>Troisième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Et tu me gifles, tu me fouettes, tu m’étouffes. <milestone unit="sent"/>Tu m’accules. <stage><milestone unit="sent"/>(Désaccord de
            mvet.)</stage></p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Je touche le fond, je suis au creux de la vague et je ne peux plus remonter le
          courant.</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Il n’y a plus l’oncle, mais il y a toujours ce besoin de lui, la soif de sa présence.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Et alors ?</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Silence.</stage>
      </sp>
      <sp who="ancetres">
        <speaker>La Voix des Ancêtres</speaker>
        <p><pb n="109" xml:id="p109"/><milestone unit="sent"/>Le temps est revenu d’être toi-même, de retrouver cette partie
          de toi que tu avais perdue.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Faute d’un regard, faute d’une pause, tu ne vois plus le fond de l’âme de ton frère.</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Orphée revoit l’Image de Nyango et apprend dans une gestuelle de plus en plus élaborée la
          joie de la rencontre.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p>… <milestone unit="sent"/>Et l’image est si belle qu’Orphée reproduit le modèle. <milestone unit="sent"/>Orphée se remet au travail. <milestone unit="sent"/>Il
          conçoit son atelier.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée joue de la flûte et s’efforce de créer une harmonie. <milestone unit="sent"/>Quelques spectateurs
          s’approchent et créent un même monde.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Ta musique, Orphée, construira un autre monde, si ton désir est suffisamment fort. <milestone unit="sent"/>Tes
          pensées prendront corps et Nyango pourra vivre. <milestone unit="sent"/>Ah ! les temps ne croient plus à la
          beauté !</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Réaction éloquente de la foule. <milestone unit="sent"/>Orphée attend une collaboration.</stage>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Je ne peux pas rester plus longtemps. <milestone unit="sent"/>Je crains de rater mon bus.</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker rend="noindent">Deuxième Commère</speaker>
        <p><pb n="110" xml:id="p110"/><milestone unit="sent"/>Je n’ai vraiment pas le temps d’aller te voir. <milestone unit="sent"/>Oui, j’avais
          une course urgente, puis un rendez-vous impératif, enfin l’engrenage, quoi !</p>
      </sp>
      <sp who="troisieme_commere">
        <speaker>Troisième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Mais enfin, la musique, à quoi ça sert ?</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Et la peinture ?</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Et si j’écrivais ? <milestone unit="sent"/>Ça me donnerait quoi ?</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Jouant du mvet, pendant de longs silences.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Ils marchaient la poitrine bombée, la tête haute,</l>
        <l>Les Anciens.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Ils répondaient à l’appel en clamant fièrement leur lignée,</l>
        <l>Les Anciens.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Ils donnaient leurs noms, en frappant le torse de la main droite,</l>
        <l>Les Anciens.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Et ils célébraient le culte du savoir, ils adoraient la pensée pure et forte.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Les Anciens.</l>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Orphée, as-tu une idée de la réussite ? <milestone unit="sent"/>Moi, j’aimerais tant voir une fois une chose qui
          aboutit, un projet qui va jusqu’à son terme.</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <p><pb n="111" xml:id="p111"/><milestone unit="sent"/>J’aimerais connaître le plaisir d’un travail bien fait, savoir
          qu’il n’y a qu’un pas pour que ce soit parfait.</p>
      </sp>
      <sp who="troisieme_commere">
        <speaker>Troisième Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Te souviens-tu de notre initiation ? <milestone unit="sent"/>On nous demandait d’abord d’avoir l’idée, l’image de
          la perfection…</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Je garde jalousement l’image d’un bonheur accompli avec Nyango. <milestone unit="sent"/>Je vis dans les sentiers
          fleuris de la plaine et je ne vois pas les orages sur la montagne. <milestone unit="sent"/>Et la nature est si
          belle, qu’un souffle de vent réunit deux pétales séparés<note place="bottom" resp="KS"
            >Nous corrigeons « séparées » par « séparés ».</note> !</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Et l’image est si belle, qu’Orphée reproduit le modèle.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>L’Image d’Orphée et de Nyango s’impose de plus en plus, mais quand Orphée veut la
          toucher, elle s’évanouit.</stage>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Mais je suis sûr que je toucherai ce que j’aime. <milestone unit="sent"/>Je donnerai vie à mes pensées les plus
          folles, celles qui m’aideront à bâtir, à élever ces murs jusqu’au toit qui les consacrera. <milestone unit="sent"/>Il ne tient qu’à moi pour que vivent, grandissent et meurent mes rêves les plus beaux.</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><pb n="112" xml:id="p112"/><milestone unit="sent"/>Orphée, je t’en prie, en es-tu sûr ? <milestone unit="sent"/>Peut-on vivre de nos
          désirs ?</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Es-tu sûr qu’ils seront justes ? <milestone unit="sent"/>On meurt suffisamment, pour que les rêves deviennent des
          réalités. <milestone unit="sent"/>Rien n’est plus simple aujourd’hui que d’avoir, de posséder. <milestone unit="sent"/>« Avoir »
          caractérise seul l’action. <milestone unit="sent"/>Tu as des troupeaux, tu as des maisons, tu as des diplômes. <milestone unit="sent"/>Mais qu’as-tu fait pour « avoir » ?</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Silence.</stage>
      </sp>
      <sp who="feuilles">
        <speaker>La Voix des feuilles mortes</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Ne marche pas sur moi, je suis le témoin.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Regarde, regarde devant toi,</l>
        <l>La plus petite pierre te parlera.</l>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Pourquoi n’aurions-nous pas ? <milestone unit="sent"/>J’ai une maison, c’est normal, j’ai de l’argent, c’est
          encore plus normal. <milestone unit="sent"/>C’est quand on n’a rien que c’est anormal.</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Quand j’avais Nyango, elle a disparu.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Oui ; mais quand tu seras Orphée, tu retrouveras Nyango.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/><pb n="113" xml:id="p113"/>Le Ndinga joue doucement de son instrument.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Quand tu seras parole et savoir dire,</l>
        <l>Quand tu seras beauté et savoir faire,</l>
        <l>Nyango renaîtra à la force de ton amour.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Parole perdue, parole de beauté</l>
        <l>Et la forme jaillit du limon de la terre.</l>
        <p><milestone unit="sent"/>Orphée construit de ses mains plusieurs formes, et inspire d’autres Spectateurs.</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Réveillons-nous, la vie pénètre par tous les pores. <milestone unit="sent"/>La forêt saigne et les bois
          espèrent.</p>
        <p><milestone unit="sent"/>Le pétrole, le café, le cacao s’interrogent. <milestone unit="sent"/>Réveillons-nous, amis, la vie jaillit de nos
          bras réunis.</p>
      </sp>
      <sp who="lumiere">
        <speaker>La Voix de la Lumière</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>La pleine lune a bercé toute une nuit la nouvelle lune dans ses bras.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Deux chiens aboient et les monstres s’évanouissent.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Derrière le mur, un couple se retrouve.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Venez boire à la coupe de l’amour</l>
        <l>Vous qui sortez de la nuit.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>La lune cède un quartier au soleil</l>
        <l>Et le soleil abandonne un rayon à la lune.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Et l’image est si belle, qu’Orphée reproduit le modèle. <milestone unit="sent"/>Orphée construit la chambre des
          amis. <milestone unit="sent"/>Ici, les amis, c’est ce qui manque le moins.</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><pb n="114" xml:id="p114"/><milestone unit="sent"/>J’ai toujours voulu un salon accueillant. <milestone unit="sent"/>Je n’ai jamais
          refusé une aide à un ami. <milestone unit="sent"/>Mes maigres moyens, je les ai toujours partagés.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Oui, l’amitié ne refuse jamais rien, l’amitié donne sans compter !</p>
      </sp>
      <sp who="premiere_commere">
        <speaker>Première Commère</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Mon frère, j’ai besoin d’argent pour payer les études de mon fils. <milestone unit="sent"/>Il n’est pas très
          doué, mais il lui faut une situation qui nous rehausse un peu. Tu comprends ?…</p>
      </sp>
      <sp who="deuxieme_commere">
        <speaker>Deuxième Commère</speaker>
        <stage>À un autre Spectateur.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Mon frère, quand mon neveu aura son diplôme, il faudra que tu m’aides à lui trouver un
          poste.</p>
      </sp>
      <sp who="troisieme_commere">
        <speaker>Troisième Commère</speaker>
        <stage>À un autre Spectateur.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Mon frère, tu ne peux pas me refuser ton appui. <milestone unit="sent"/>Ton père et mon père étaient, même père,
          même mère. <milestone unit="sent"/>Tu ne peux pas me laisser dans le pétrin. <milestone unit="sent"/>On va tout me prendre, si tu ne payes
          pas mon loyer. Dis !…</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Il est heureux, il rend service. <milestone unit="sent"/>Quel bonheur de s’entourer d’amis, au sourire satisfait,
          qui bénissent du matin au soir. <milestone unit="sent"/>Tu as fait ton devoir, tu peux avoir bonne conscience, on
          ne te reprochera rien. <milestone unit="sent"/>Tes pères ne te maudiront pas.</p>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>un Spectateur</speaker>
        <stage>Dans un autre coin de la salle</stage>
        <p><pb n="115" xml:id="p115"/><milestone unit="sent"/>Mon frère, je n’arrive pas à décrocher mon concours. <milestone unit="sent"/>Ne
          connais-tu pas quelqu’un d’en haut d’en haut ?</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Eh ! Oui !</p>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>Un autre Spectateur</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Et moi ? Tu sais le travail que tu m’as donné ! <milestone unit="sent"/>Eh bien on me le reprend. <milestone unit="sent"/>Ils me
          reprochent n’importe quoi. <milestone unit="sent"/>Tu sais bien que c’est faux, ils sont jaloux !</p>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>Un autre Spectateur</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Et moi, et moi ! <milestone unit="sent"/>J’ai fait une mauvaise affaire avec l’argent que tu m’as prêté. <milestone unit="sent"/>Si tu
          m’aides une dernière fois, la chance me sourira, je te le promets.</p>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Donne-moi ci, donne-moi ça. <milestone unit="sent"/>Aide-moi par-ci, aide-moi par-là. <milestone unit="sent"/>Et la fraternité est bonne,
          et la famille est belle, et voilà notre fameux humanisme ! <milestone unit="sent"/>Mais… que construis-tu autour
          de toi ? <stage><milestone unit="sent"/>(Silence.)</stage> Que devient notre société ?</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Le Ndinga d’un geste transforme tous ces quémandeurs : un se traîne avec des
          béquilles, un autre avec des menottes, un autre mendie, etc.</stage>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>Après un silence.</stage>
        <p><pb n="116" xml:id="p116"/><milestone unit="sent"/>Nous sommes entourés d’infirmes loqueteux, aux regards avides
          qui évaluent le prix d’une présence… <milestone unit="sent"/>Mais quand j’ai faim, personne ne me donne à manger. <milestone unit="sent"/>J’ai faim d’une main qui se tend sans rien attendre. <milestone unit="sent"/>J’ai soif d’un sourire qui déborde
          sans rien réclamer. <milestone unit="sent"/>Et je guette une lueur dans le noir, un espoir de vie qui m’accueille. <milestone unit="sent"/>Nyango, je rêve de la chaleur des mauvais jours, je rêve d’un rêve qui ne sera plus un
          rêve « Je suis devenu celle que j’aime et celle que j’aime est devenu moi. »</p>
      </sp>
      <sp who="ancetres">
        <speaker>La Voix des Ancêtres</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Je suis la Justice de Ngué</l>
        <l>J’unis la terre à l’eau</l>
        <l>J’attire l’air et le feu</l>
        <l>Et je ramène à l’Unité</l>
        <l>La Voix de l’âme réveille celui qui dort.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée entreprend un long périple dans la salle, prend de nombreux contacts. <milestone unit="sent"/>Le
          Ndinga ferme la marche. <milestone unit="sent"/>Orphée crée une sorte de salon où il installe certains
          spectateurs.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Et l’image est si belle qu’Orphée reproduit le modèle. <milestone unit="sent"/>Orphée organise la réception des
          étrangers dans le salon.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Mais l’obscurité est à son comble ; on entend des cris et des chocs
          multiples.</stage>
      </sp>
      <sp who="feuilles">
        <speaker>La Voix des feuilles mortes</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>De l’autre côté du mur, le monde respire.</l>
        <l><pb n="117" xml:id="p117"/><milestone unit="sent"/>Derrière le mur, les peurs s’évanouissent.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Les monstres, les djinns s’abîment dans la mare.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Orphée, la lumière t’attend.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Après une ultime lutte où deux monstres se battent en ombre chinoise, l’Image
          d’Orphée et de Nyango renaît, plus belle.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Que vois-tu encore, de ce côté-ci ?</p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Je vois la petite morale de la taille d’un cerveau fragile. <milestone unit="sent"/>Une liberté étriquée à la
          mesure de nos pauvres désirs. <milestone unit="sent"/>Une imagination sordide qui s’arrête au premier tournant de
          la grisaille de l’indifférence : des visages de peur et des regards de traître, des mains
          molles et des voix impassibles. <milestone unit="sent"/>Et l’on dort tranquille sans entendre l’orage qui
          gronde…</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>Un silence. Puis Orphée prend ta flûte et joue jusqu’à ce que l’Image d’Orphée et de
          Nyango grandisse. <milestone unit="sent"/>Les personnages qui entouraient Orphée et qui s’exprimaient comme des
          spectres s’animent.</stage>
      </sp>
      <sp who="feuilles">
        <speaker>La Voix des feuilles mortes</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Marche sur moi, malaxe-moi, avale-moi.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Marche sur moi, mais digère-moi, nourris-toi.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Je féconderai l’humus et tu rayonneras.</l>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Nous étions les sans-voix, les sans-yeux, les sans-rien.</l>
        <l><pb n="118" xml:id="p118"/><milestone unit="sent"/>Nous serons des concentrés d’êtres et nous vivrons la
          beauté.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Orphée, soutenu par la flûte, anime un personnage-spectateur.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Ton corps, ami, respire, il sait la force et l’élan.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>À un autre Spectateur.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Ton cœur bat, il sait la chaleur d’un contact.</p>
        <stage><milestone unit="sent"/>À un autre Spectateur.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Ton âme défend le beau et le vrai, mais tu l’ignores, n’est-ce pas ? <stage><milestone unit="sent"/>(La flûte
            répond.)</stage></p>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <stage>chantant.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>J’ai vu le ciel donnant dans son regard</l>
        <l>J’ai vu la terre entourée de fleurs</l>
        <l>Et l’eau claire comme une pensée</l>
        <l>Et ce fut le jour de l’extase.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <stage>Pendant que les personnages cherchent des poses de plus en plus belles et
          suggestives.</stage>
        <l><milestone unit="sent"/>Si tu écris pour noircir, arrête ta main.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Si tu peins pour colorer, arrête ton pinceau.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Si tu parles avec l’eau dans la bouche, arrête le massacre.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Un Silence.</stage>
        <l>Mais crée, crée l’irremplaçable et devient providence.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/><pb n="119" xml:id="p119"/>La Voix des Ancêtres est de plus en plus lointaine, Orphée
          est obligé de terminer la phrase.</stage>
        <l>Quand l’Étranger ouvre la porte</l>
        <l>Et parle le langage des Dieux</l>
        <l>N’entends-tu pas la voix du peuple ?</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Obéis-lui comme à ton Seigneur,</l>
        <l>Et… Ne nous plaçons pas au-dessus de lui.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Un Silence ; Orphée apprend à créer des contacts avec les Spectateurs. <milestone unit="sent"/>Puis la flûte
          renaît, suivie du mvet. <milestone unit="sent"/>La scène s’éclaire, les projecteurs pleins feux, annoncent une
          fête. <milestone unit="sent"/>L’Image d’Orphée et de Nyango disparaît. <milestone unit="sent"/>Orphée monte sur scène et prend la place de
          l’Image d’Orphée, tandis que Nyango, bien vivante, se tient à ses côtés.</stage>
      </sp>
      <sp who="nyango">
        <speaker>Nyango</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Je t’appelle Orphée, la lumière qui guérit.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>La lumière libère mais bouleverse.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Si tu as volé le feu sacré, accepte le prix du savoir.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Orphée, je suis devenue celui que j’aime,</l>
        <l>Tu es le fils du jour éclatant et clair.</l>
      </sp>
      <sp who="orphee">
        <speaker>Orphée</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Nyango, vivante, ne m’avait donné que l’Ivresse du bonheur.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Nyango, morte, me fit trouver la Vérité.</l>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Salut à vous tous qui êtes venus pour renaître</l>
        <l>Après les douleurs de la terre,</l>
        <l><pb n="120" xml:id="p120"/>Venez boire à la coupe d’Orphée et de Nyango,</l>
        <l>Vous, qui sortez de la nuit.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>À un Spectateur</stage>
        <l>Tu es le caillou, tu es l’arbre, tu es l’océan.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Tu es oiseau, tu es animal, tu es le soleil et la lune.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Le jour et la nuit se penchent sur ton sommeil</l>
        <l>Et tu t’éveilles, réconcilié.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Orphée et Nyango descendent dans la salle accompagnés de la flûte. <milestone unit="sent"/>Il s’ouvre un long
          sentier devant eux.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <p><milestone unit="sent"/>Le chemin que tu as choisi sera long et douloureux mais les joies seront profondes. <milestone unit="sent"/>C’est
          celui qu’emprunteront tes frères de race ; il conduit de l’autre côté du mur, là où
          l’étoile s’est arrêtée.</p>
      </sp>
      <sp who="lumiere">
        <speaker>La Voix de la Lumière</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Tes frères attendent le lever du soleil.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Ils espèrent la fin des lourds karmas.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>La journée sera, lumineuse et la moisson abondante.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Les temps sont venus pour vous d’être vous-mêmes.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>De retrouver cette partie de vous que vous aviez perdue.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Les trois lumières clignotent une dernière fois tandis qu’Orphée et Nyango se perdent
          dans la foule.</stage>
      </sp>
      <sp who="feuilles">
        <speaker>La Voix des feuilles mortes</speaker>
        <stage>De plus en plus faible.</stage>
        <p><milestone unit="sent"/>Ne marche pas sur moi…</p>
      </sp>
      <sp who="ancetres">
        <speaker>La Voix des Ancêtres</speaker>
        <stage>De plus en plus inexistante.</stage>
        <p><pb n="121" xml:id="p121"/><milestone unit="sent"/>Les temps sont venus pour vous…</p>
      </sp>
      <sp who="lumiere">
        <speaker>La Voix de la Lumière</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Et la force jaillit des mains croisées.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>J’ai été une larme dans l’air.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Je serai l’éclat d’une lumière.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>La scène s’éteint. <milestone unit="sent"/>Un long silence. <milestone unit="sent"/>La salle brille de tous ses feux. <milestone unit="sent"/>Le Ndinga
          chante. <milestone unit="sent"/>Orphée continue sa longue marche entraînant acteurs et Spectateurs dans son
          sillage. <milestone unit="sent"/>Les paroles du Ndinga se feront entendre hors de la salle, dans la rue.</stage>
      </sp>
      <sp who="ndinga">
        <speaker>Le Ndinga</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Et l’image si belle a recréé le modèle.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Le rêve a pris le pouvoir et la passion s’installe</l>
        <l>La fureur de vivre, la force d’aimer.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Vous avez choisi et vous serez.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Vous servirez pleinement l’homme</l>
        <l>Et les Dieux, satisfaits, iront se coucher.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>Chant du Ndinga</stage>
      </sp>
      <sp who="spectateurs">
        <speaker>Un Spectateur</speaker>
        <l><milestone unit="sent"/>Chante Ndinga, chante.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Je suis l’oreille qui écoute et j’entends.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Je suis la main qui touche et je saisis.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>Danse Ndinga, danse.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>La beauté naît d’un son.</l>
        <l><milestone unit="sent"/>La vérité jaillit du rythme.</l>
        <l><pb n="122" xml:id="p122"/><milestone unit="sent"/>Par ton regard la terre bascule et se couvre de pensées.</l>
        <stage><milestone unit="sent"/>La foule danse d’allégresse comme à la fin de chaque étape initiatique
          réussie.</stage>
      </sp>

    </body>

  </text>
</TEI>
