<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Métamorphoses</title>
                <title type="book">Les œuvres d’Ovide, traduction nouvelle par monsieur de
                    Martignac, avec des remarques</title>
                <author>Ovide</author>
                <editor>Étienne Algay de Martignac</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_00GOO0100137001102556987</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Ovide</author> / <title>Les Métamorphoses</title> / <title>Les œuvres
                        d’Ovide, traduction nouvelle par monsieur de Martignac, avec des
                        remarques</title> / Étienne Algay de Martignac (trad.) / Lyon / Horace Molin
                    / 1697 / p. 437-449, p. 3-11.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Les Métamorphoses. Les oeuvres d’Ovide, traduction nouvelle par
                            monsieur de Martignac, avec des remarques</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Horace Molin</publisher>
                        <pubPlace>Lyon</pubPlace>
                        <date when="1697"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>martignac1697</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1697">1697</date>
            </creation>
            <language>
                <language>oFR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Ovide</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Les Métamorphoses</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition resp="trad">Étienne Algay de Martignac</docEdition>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Livre X</head>
                <argument>
                    <p><pb n="437" xml:id="p437"/><milestone unit="sent"/>L’Hymen qui avoit été des nôces se trouva de même
                        à celles d’Orphée ; mais il n’y fût d’aucun bon presage : car Euridice
                        mourut bien-tôt aprés, et perdit même un deuxiéme vie. <milestone unit="sent"/>Orphée n’en fût pas
                        moins interdit que celui qui se sentit durcir un pierre à la vûe de Cerbere. <milestone unit="sent"/>Comme il se fût ensuite retiré sur une montagne, où il exprimoit diverses
                        metamorphoses sur sa lire, dont l’harmonie anima tous les arbres voisins qui
                        accoururent en foule au tour de lui, il y remarqua entr’autres le Pin,
                        auquel avoit été changé Atis, et le Cipres, qui avoit autrefois été
                        Ciparisse.</p>
                </argument>
                <div>
                    <head>Fable I <lb/>Les noces d’Orphée et d’Euridice. La descente d’Orphée aux
                        Enfers. Olene et Lethée changez en pierres.</head>
                    <p><pb n="439" xml:id="p439"/><milestone unit="sent"/>Le Dieu des nopces vétu de jaune s’envola d’Égypte
                        en Thrace où la voix d’Orphée l’appelloit. <milestone unit="sent"/>Il ne manqua pas de s’y trouver,
                        mais il n’y prononça pas les paroles solemnelles qu’il dit ordinairement à
                        ces fêtes. <milestone unit="sent"/>Bien plus il n’y parût point avec un visage riant, ni avec de
                        bons presages. <milestone unit="sent"/>La torche même qu’il tenoit en main, étoit d’une cire qui
                        fondoit en larmes ; elle petilloit en brulant, et quoi qu’il la sécouât,
                        elle ne rendoit qu’une fumée épaisse. <milestone unit="sent"/>L’évenement fût encore plus funeste
                        que l’augure, car la nouvelle mariée se promenant sur une Pelouse avec une
                        troupe de jeunes Nymphes elle tomba morte à terre de la piqueure d’un
                        serpent qui l’avoit morduë au talon.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>En vain Orphée addressa ses plaintes aux Divinitez du Ciel, il se tourna vers
                        les Infernales, et même il eût le courage de descendre aux Enfers par la
                        porte de Tenare. <milestone unit="sent"/>Il passa au travers des phantômes dont ce <pb n="441"
                            xml:id="p441"/>pays est peuplé. <milestone unit="sent"/>Ensuite il aborde Proserpine et Pluton
                        qui domine dans ces tristes lieux, et commençant à toucher son luth il se
                        plaignoit en ces termes. <milestone unit="sent"/>Puissantes Divinitez qui regnez dans ce bas monde
                        où tous les mortels sont precipitez, si vous me permettez de parler, je vous
                        diray sans déguisement que je ne viens pas ici pour voir les Enfers, ni pour
                        enchaîner vôtre chien monstrueux, ma femme Euridice qui est morte forte
                        jeune de la morsure d’un serpent, est la seule cause de mon voyage. <milestone unit="sent"/>J’ay
                        souffert sa perte autant que j’ay pû, et j’avouë sincerement que j’ay
                        employé toutes choses pour surmonter ma douleur, mais enfin l’amour l’a
                        emporté. <milestone unit="sent"/>Ce Dieu est assés connu sur la terre, je ne sçay s’il l’est ici, je
                        crois neanmoins qu’on l’y connoit. <milestone unit="sent"/>Car s’il faut ajoûter foy à la tradition
                        ancienne d’un enlevement, l’amour a uni vos cœurs ensemble. <milestone unit="sent"/>Je vous prie
                        donc par ces lieux pleins d’effroy, par l’immense étenduë de ce cahos, et
                        par le silence éternel qui regne dans vôtre Empire, je vous conjure, vous
                        dis-je, de rendre la vie à Euridice que les Parques lui ont ôtée
                        prématurément. <milestone unit="sent"/>Tous les hommes vous doivent tribut, et aprés avoir vécu
                        quelque temps, les uns plus, les autres moins, ils viennent tous dans ces
                        lieux vous rendre hommage, c’est leur derniere habitation, et ensuite vous
                        regnez sur eux durant plusieurs <pb n="443" xml:id="p443"/>siécles. <milestone unit="sent"/>Eurydice
                        deviendra encore vôtre tributaire aprés la maturité de ses ans, je vous
                        demande par grace de me la rendre vivante. <milestone unit="sent"/>Si les Parques s’y opposent, je
                        suis resolu à demeurer ici et de mourir auprés d’elle.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Orphée exprima ses plaintes au son de sa Lyre d’une maniere si touchante, que
                        les ames des enfers en pleurerent. <milestone unit="sent"/>Tantale tout alteré qu’il est, cessa de
                        porter ses levres dans l’eau qui s’enfuit de lui à mesure qu’il en veut
                        boire. <milestone unit="sent"/>La roüe d’Ixion s’arrêta, et les vautours affamez s’abstinrent de
                        becqueter le cœur de Tytie. <milestone unit="sent"/>Les Danaïdes quitterent leurs cruches, et
                        Sisyphe s’assit sur sa pierre sans songer à la rouler. <milestone unit="sent"/>On tient même que les
                        furies qui n’avoient jamais pleuré, ne pûrent s’empêcher de verser des
                        larmes au triste recit d’Orphée. <milestone unit="sent"/>Il obtint de Proserpine et de Pluton la
                        grace qu’il demandoit. <milestone unit="sent"/>Eurydice fut appellée : elle étoit parmi les ames
                        nouvellement arrivées dans ces lieux, et comme elle avoit été blessée au
                        pied, elle ne vint qu’à pas lents.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Orphée reçût donc sa femme avec cette condition, qu’il ne regarderoit point
                        derriere lui jusqu’à ce qu’il fût sorti des enfers ; sans quoy il perdroit
                        encore Eurydice. <milestone unit="sent"/>Ensuite ils se mirent en chemin par un sentier escarpé où
                        le silence et les tenebres <pb n="445" xml:id="p445"/>régnent
                        éternellement : ils alloient dans un moment revoir le soleil, lorsque
                        l’impatient Orphée craignant que sa femme ne s’égarât, et brûlant d’envie de
                        la revoir tourna la tête vers elle. <milestone unit="sent"/>Alors Eurydice disparût ; Orphée tendit
                        les bras pour l’embrasser, mais il n’embrassa que l’air. <milestone unit="sent"/>Ainsi la
                        malheureuse Eurydice mourût encore une fois, n’ayant à se plaindre de son
                        mari que d’en avoir été trop aimée. <milestone unit="sent"/>Elle lui dit le dernier adieu qui fut à
                        peine entendu, et ensuite elle se replongea dans l’abîme des Enfers. <milestone unit="sent"/>Il ne
                        fut par moins sais d’étonnement à cette seconde mort, que l’infortuné Olene
                        quand il vit Cerbere chargé de chaînes et qu’il fut changé en rocher. <milestone unit="sent"/>Lethée
                        sa femme eût le même sort ; et ces deux corps transformez en pierre se
                        voyant encore sur le mont Ida.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Ensuite le triste Orphée conjura l’inexorable Caron de le repasser dans les
                        enfers ; mais n’ayant pû le flechir il passa sept jours sans manger sur les
                        bords du fleuve infernal. <milestone unit="sent"/>Le chagrin, l’affliction et les larmes lui
                        servoient de nourriture, et aprés s’être plaint inutilement de la cruauté
                        des Dieux infernaux, il retourna sur le mont Rhodope et sur les rives de
                        l’Hemus dont les flots sont le joüet des Aquilons. <milestone unit="sent"/>Trois années se passerent
                        sans qu’Orphée <pb n="447" xml:id="p447"/>fût sensible aux propositions d’un
                        second himen, soit qu’il regrettât encore Eurydice, où qu’il lui eût promis
                        de ne pas songer à un second mariage. <milestone unit="sent"/>Cependant il arriva que plusieurs
                        femmes le souhaiterent pour mari, mais toutes en furent rejettées. <milestone unit="sent"/>C’est lui
                        qui le premier excita les Thraces à l’amour abominable des garçons.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Fable II <lb/>Effets merveilleux du chant d’Orphée. Atys metamorphosé en
                        pin</head>
                    <p><milestone unit="sent"/>Orphée monta un jour sur une colline où il y a avoit une plaine couverte d’un
                        vert gazon, sans être ombragée d’aucun arbre. <milestone unit="sent"/>Il s’assit dans un endroit
                        exposé aux ardeurs du soleil, mais aprés avoir joüé de la Lyre ce lieu se
                        trouva couvert de plusieurs arbres qui apporterent avec eux tous les
                        agrémens de l’ombre et de la fraîcheur. <milestone unit="sent"/>Les chênes, les peupliers, les
                        cormiers, les tilleuls, les hêtres, les lauriers, les coudriers, les frênes
                        et les sapins, les chênes verds et les planes ; l’erable, le saule et le
                        lotos, le buis toûjours verdoyant, les myrtes, et les figuiers avec leurs
                        figues violetes vinrent s’y planter eux-mêmes. <milestone unit="sent"/>Le lierre <pb n="449"
                            xml:id="p449"/>rempant, et l’ormeau tout entrelassé de septs de vignes,
                        l’orme, et l’arbre qui produit la resine, l’arboisier chargé de fruit rouge,
                        et le palmier qui couronne les vainqueurs, allerent aussi vers Orphée. <milestone unit="sent"/>Le
                        pin ne manqua pas de s’y rendre ; il est l’arbre favori de Cybele depuis que
                        son Prêtre Atys y fût transformé.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Livre XI</head>
                <argument>
                    <p><pb n="3" xml:id="p3"/><milestone unit="sent"/>Les femmes de Thrace qui mirent ce Poëte en pieces,
                        furent changées en arbres. <milestone unit="sent"/>Bachus alors se retira de Thrace ; et Midas, pour
                        luy avoir rendu Silene, en obtint le pouvoir de faire l’or. <milestone unit="sent"/>Cette faveur lui
                        étoit à charge lors qu’il converit en or le sable du Pactole, en se lavant
                        dans ses eaux. <milestone unit="sent"/>Apollon lui donna depuis des oreilles d’âne, pour le punir
                        d’un mauvais jugement qu’il avoit prononcé contre lui : <milestone unit="sent"/>Aprés quoi ce Dieu
                        revêtu d’une aparence humaine bâtit les murailles de Troïe. <milestone unit="sent"/>Lors que Hercule
                        eût pris cette ville ; il donna Hésione pour Épouse à Telamon. <milestone unit="sent"/>Pelée avoit
                        déjà épousé Tétis, aprés qu’elle lui eût échappé sous plusieurs figures ; et
                        s’étant retiré auprés de Ceix, il en aprit la metamorphose de Dedale en
                        éprevier, et il fût témoin de celle d’un loup en une pierre. <milestone unit="sent"/>Il arriva
                        ensuite qu’Alicione, ayant vû en <pb n="5" xml:id="p5"/>songe sous la figure
                        de Morfée, son mari qui venoit de faire naufrage, fût changée aussi bien que
                        lui en oiseau. <milestone unit="sent"/>Ceux dont ils furent aperçûs en l’air se souvinrent d’Esaque
                        changé de même en un plongeaon qui le presentoit alors par hazard à leur
                        vûë.</p>
                </argument>
                <div>
                    <head>Fable I <lb/>Orphée qui haissoit les femmes, est cruellement mis en pieces
                        par les Bacchantes de Thrace. Un serpens est transformé en rocher</head>
                    <p><milestone unit="sent"/>Tandis qu’Orphée attiroit les bois, les bêtes, et les rochers par les charmes
                        de son chant, une troupe de Bacchantes agitées de fureur, et revetuës de
                        peaux sur l’estomach, apperçûrent du sommet d’une montagne cet incomparable
                        Poëte qui chantoit ses vers sur la lyre. <milestone unit="sent"/>Aussi-tôt une d’entr’elles qui
                        avoit ces cheveux épars et flottans au gré du vent, se mit à dire tout
                        haut : <milestone unit="sent"/>Voici cet homme, voilà celui qui a tant de mépris pour nous. <milestone unit="sent"/>Et alors
                        elle, lui donne un coup de sa javeline au visage ; mais comme le fer étoit
                        entortillé de feüilles, il n’y fit qu’une legere marque sans nulle blessure. <milestone unit="sent"/>Une autre lui jetta une pierre qui s’arrêta quelque temps en l’air par la
                            <pb n="7" xml:id="p7"/>voix charmante d’Orphée, et vint tomber à ses
                        pieds, comme pour lui demander pardon d’avoir osé attenter sur sa
                        personne.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Cependant ces empottées redoublerent leurs attaques, elles ne garderent plus
                        de mesure, et leur rage alla jusqu’à la fureur. <milestone unit="sent"/>Neanmoins ce musicien auroit
                        amolli le fer et les pierres qu’on employoit contre lui, si les cris, le
                        bruit horrible des flutes, les tambours, les battemens des mains, et les
                        hurlemens horribles de ces Bacchantes n’eussent étouffé le son de sa lyre : <milestone unit="sent"/>Ainsi les rochers de ces lieux rougirent du sang d’Orphée dont ils n’avoient
                        pû entendre le chant, alors ce nombre infini d’oiseaux, de serpens, et
                        d’autres animaux qui étoient encore à l’entour d’Orphée ravis en admiration
                        de sa voix, furent les premieres victimes de ces furieuses Menades. <milestone unit="sent"/>Elles
                        porterent ensuite leurs sanglantes mains sur lui, et s’y jetterent en foule
                        comme des oiseaux sur un hibou, quand ils le rencontrent en plein jour, ou
                        comme des chiens sur un cerf qui leur sert de proye le matin dans l’arene
                        d’un amphitheatre. <milestone unit="sent"/>Ainsi ces Bacchantes acharnées lui jetterent leurs tyrses
                        couverts de feüilles, qui n’étoient pas fait pour servir d’instrument à leur
                        mechanceté.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Les unes ramassent des mottes de terre, d’autres rompent des branches
                        d’arbres, quelques-unes prennent des cailloux dont elles <pb n="9"
                            xml:id="p9"/>l’accablent cruellement. <milestone unit="sent"/>Leur fureur ne manqua point
                        d’armes, car il arriva que des laboureurs, et des fossoyeurs qui
                        travailloient en ces quartiers-là, voyant cette troupe de Bacchantes
                        s’enfuirent d’abord, et abandonnerent leur travail et leurs outils, de sorte
                        que les champs étoient parsemez de sarclets, de rateaux, et de bêches. <milestone unit="sent"/>Elles
                        s’en saisirent brutalement, et aprés avoir detellé les bœufs, elles
                        retournerent sur Orphée pour terminer son destin. <milestone unit="sent"/>Il tendit les mains, et
                        alors sa voix lui fût inutile pour la premiere fois, n’ayant pû toucher les
                        cœurs de ces inhumaines qui le tuerent. <milestone unit="sent"/>Helas son ame sortit de sa bouche,
                        qui avoit eu le don d’émouvoir les rochers et les bêtes les plus
                        feroces.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Les oiseaux accablez de douleur, les bêtes sauvages, les rochers et les
                        forêts qui t’avoient suivi très souvent au son de ta lyre, te pleurerent,
                        malheureux Orphée. <milestone unit="sent"/>Les arbres depoüillez de leurs feuilles en repandirent
                        des pleurs : <milestone unit="sent"/>On dit même que les fleuves grossirent des larmes qu’il
                        verserent à ta mort funeste. <milestone unit="sent"/>Les Naïades et les Driades s’en habillerent de
                        noir, et parurent toutes échevelées. <milestone unit="sent"/>Son corps dechiré en pieces fût
                        dispersé en plusieurs endroits : <milestone unit="sent"/>On jetta sa tête dans l’hebre, et sa lyre
                        flottant sur les eaux rendoit je ne sçay quel son plaintif : <milestone unit="sent"/>Sa langue quoi
                        qu’inanimé murmuroit <pb n="11" xml:id="p11"/>encore tristement ; et les
                        rivages retentissoient d’une maniere lugubre.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>L’hebre qui arrose la Thrace porta dans la mer sa tête et sa lyre vers les
                        côtes de Lesbos : un furieux serpent qui s’étoit glissé sur ce rivage
                        étranger, lecha son visage et ses cheveux, d’où l’eau découloit encore. <milestone unit="sent"/>Apollon qui se rendit là comme il étoit prêt à mordre, endurcit sa gueule
                        ouverte, et le transforma en rocher, lui laissant la bouche beante.</p>
                    <p><milestone unit="sent"/>Cependant l’ombre d’Orphée étoit allé aux Enfers, et il reconnut tous ces
                        lieux où il étoit déjà descendu. <milestone unit="sent"/>Il y chercha Eurydice parmi les ames
                        pieuses, et aprés l’avoir trouvée, il l’embrassa tendrement. <milestone unit="sent"/>C’est là que ce
                        Poëte et sa femme se promenent maintenant ensemble ; et marchant tantôt
                        aprés elle, et tantôt devant ; il se retourne pour la regarder, sans
                        aprehender de la perdre.</p>
                </div>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
