<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Amours d’Orphée</title>
                <title type="book">Les amours des dieux, de Cupidon et Psiché, du Soleil et Clytie,
                    de Jupiter et Danaé, de Jupiter et Io, de Jupiter et Calisto, de Neptune et
                    Anphitrite, avec celles d’Orphée et sa descente aux enfers... par le sieur de La
                    Serre</title>
                <author>Jean Puget de La Serre</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5540284p</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Jean Puget de La Serre</author> / <title>Les Amours d’Orphée</title> /
                        <title>Les amours des dieux , de Cupidon et Psiché, du Soleil et Clytie, de
                        Jupiter et Danaé, de Jupiter et Io, de Jupiter et Calisto, de Neptune et
                        Anphitrite, avec celles d’Orphée et sa descente aux enfers... par le sieur
                        de La Serre</title> / Paris / la Vve G. Loyson et J.-B. Loyson / 1652 /
                    p. 791-948.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Les Amours d’Orphée. Les amours des dieux , de Cupidon et Psiché, du
                            Soleil et Clytie, de Jupiter et Danaé, de Jupiter et Io, de Jupiter et
                            Calisto, de Neptune et Anphitrite, avec celles d’Orphée et sa descente
                            aux enfers... par le sieur de La Serre</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>la Vve G. Loyson et J.-B. Loyson</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1652"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>puget1624</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1652">1652</date>
            </creation>
            <language>
                <language>oFR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>transmodalisation</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Jean Puget de La Serre</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Les Amours d’Orphée</titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Argument de la fable d’Orphée et d’Eurydice</head>
                <argument>
                    <p><pb n="791" xml:id="p791"/> Orphée, Poëte Thracien, fils de Oeagrus, et de
                        Calliope, estoit le premier de son temps à bien chanter, et à joüer de la
                        Lyre : car l’armonie de sa voix, joint à celle de son instrument charmoit,
                        par un prodige noûveau les Arbres et les Rochers, forçant de la sorte la
                        Nature de violler ses loix, et de renverser l’ordre qu’elle avoit estably en
                        ses œuvres en donnant des oreilles à ces corps inanimez pour les <pb n="792"
                            xml:id="p792"/>rendre capables du sentiment. <milestone unit="sent"/>Le bruit de ses qualitez
                        divines courut par toute la Terre, avec cette puissance, qu’il retenoit de
                        sa cause, de ravir les cœurs de Dames, puis qu’à l’envy les plus belles font
                        gloire de meriter l’honneur de ses bonnes graces. <milestone unit="sent"/>La seule Eurydice, fut
                        digne de le posséder, sans en joüir toutesfois, car elle mourut le jour de
                        ses nopces, de la morsure d’un serpent. <milestone unit="sent"/>Vous lirez les tristes plaintes du
                        mal-heures Orphée, qui descend aux Enfers, par le conseil d’Apollon pour
                        ravoir son Eurydice. <milestone unit="sent"/>La Victoire, qu’il remporte sur Pluton avec les douces
                        armes de sa voix le forçant de luy rendre, comme il fit, aux conditions
                        toutesfois qu’il ne la regarderoit pas jusques à ce qu’il fut dans le sejour
                        de la lumiere, à quoy il s’obligea. <milestone unit="sent"/>Mais son amour extreme luy fit fausser
                        ses promesses. <milestone unit="sent"/>Apres <pb n="793" xml:id="p793"/>avoir un long temps discouru
                        avec elle durant le chemin tenebreux de ces Antres pour amoindrir ses
                        impatiences en l’attente de joüir de sa lumiere, il tourne visage à dessain
                        de l’embrasser. <milestone unit="sent"/>Et alors il se retrouva au milieu de l’Enfer, quoy qu’il fut
                        desja aupres des premieres portes, par le cuisant déplaisir qu’il ressentit
                        de se voir privé pour jamais de sa chete Eurydice, qui luy dit adieu en s’en
                        allent. <milestone unit="sent"/>Il demeura un long temps en ces lieux obscurs sur le rivage de Stix,
                        gemissant comme un Cygne mourant, aupres de ce fleuve. <milestone unit="sent"/>Et enfin voyant que
                        ses regrets et ses larmes ne pouvoient émouvoir ces furies, il remonte en
                        Terre sur le haut d’une Montagne, où il jetta au vent les derniers soupirs
                        de sa voix, et ou il fit entendre au Ciel et à la Nature les tristes accens
                        de sa Lyre, dont l’armonie appella les Forets et <pb n="794" xml:id="p794"
                        />leurs hostes avec les Rochers charmez par sa douceur aupres de luy. <milestone unit="sent"/>Les
                        Mœnades femmes des Cicones estant forcenees de rage et animee par la Deesse
                        Erinys, le mirent en pieces et rougirent les Rochers de son sang, les Arbres
                        et les Montagnes assemblez furent témoins de cest spectacle, de sorte que
                        retenant encore leur sentiment ils ressentirent la mort de celuy, dont la
                        voix avoit changé leur nature insensible. <milestone unit="sent"/>Ses membres furent jettez et épars
                        en divers lieux, et sa Lyre dans le fleuve l’Hebre avec sa teste. <milestone unit="sent"/>Vous lirez
                        encore la vengeance que le Dieu Bachus tira de sa mort.</p>
                </argument>
            </div>
            <div>
                <head>Les amours d’Orphée et d’Eurydice</head>
                <p><pb n="795" xml:id="p795"/><milestone unit="sent"/>Les affections les plus extremes nous font ressentir
                    les plus parfaits contentements en la joüissance du sujet aymé. <milestone unit="sent"/>La Nature,
                    quelque puissante qu’elle soit à produire des allimens d’une <pb n="796"
                        xml:id="p796"/>douceur nompareille, n’a rien en soy de si agreable et de si
                    delicieux que ce veritable Nectar, dont l’Amour desaltere la soif de nos ames. <milestone unit="sent"/>On a beau feindre, avec les discors eloquens des Poëtes, que les Dieux se
                    repaissent en leur Olympe d’une certaine embroisie que les Cieux produisent par
                    merveille, comme le plus pur de leur Nature. <milestone unit="sent"/>Celle dont l’Amour nous entretient,
                    a des charmes de douceur si puissants, que les mortels méprisent le sejour des
                    Dieux, croyant veritablement que la Terre est un nouveau Ciel ; puis que toutes
                    les delices y font leur demeure à la compagnie de l’Amour, seul Dieu parmy tous
                    les autres, qui a plus d’Autels consacrez à sa gloire. <milestone unit="sent"/>Je somme les plus beaux
                        <pb n="797" xml:id="p797"/>esprits, et les ames capables d’estre atteintes
                    de cette noble passion de l’amour de confesser cette verité : qu’on ne douteroit
                    plus de l’Enfer, si on estoit privé durant la vie de ses doux sentimens, puis
                    que leurs plaisirs nous persuadent puissamment de croire qu’il y a un Paradis
                    Terrestre, où l’Amour, ce Dieu souverain estoit en prison, et enchaisné avec les
                    liens des contentements du monde. <milestone unit="sent"/>Et que s’estant sauvé par les finesses,
                    emportant toutefois les chaisnes de la servitude, pour converser avec nous, il a
                    planté dans nostre terroir les roses de ses delices, et de la sorte épandu le
                    Paradis par toute la Terre. <milestone unit="sent"/>Et au lieu qu’il estoit captif, ils nous detient
                    esclaves soubs son Empire, mais cette captivité <pb n="798" xml:id="p798"/>est
                    si agreable, que nous n’aymons nostre liberté, que pour estre libre à la rendre
                    eternelle. <milestone unit="sent"/>Je parle de l’amour qui se trouve dans les mariages, ou pour mieux
                    dire des sainctes affections, dont l’estrainte lie estroittement nos cœurs d’une
                    façon purement divine : <milestone unit="sent"/>Car l’amour profane n’a qu’une beauté d’esclair, qui se
                    destruit d’elle-mesme en un moment : <milestone unit="sent"/>On ne peut point s’élever à la cognoissance
                    des plaisirs extremes, qui sont compris dans l’Hymenee, l’experience seule nous
                    peut rendre eloquens, non pour exprimer leur douceur, avec les termes de nostre
                    condition mortelle, mais seulement pour en dire quelque chose qui tesmoigne que
                    c’est un ombre de leur corps. <milestone unit="sent"/>L’estonnement n’en <pb n="801" xml:id="p801"/>est
                    pas grand. <milestone unit="sent"/>Les Atomes se raportent tousjours à leur unité, les effects à leurs
                    causes, et la merveille des actions à la perfection de l’agent. <milestone unit="sent"/>De sorte que
                    puis que le vray Dieu que nous adorons à estably luy-mesme les fondements des
                    loix du Mariage, il est croyable (et l’experience particuliere que nous en avons
                    en destruit la doute), qu’il y a versé abondamment le miel de ses benedictions,
                    aliment capable d’assouvir l’appetit de nos ames, lors qu’elles sont disposees à
                    en recevoir la nourriture. <milestone unit="sent"/>Ce n’est pas que les autres affections que nous
                    contractons en la presence des sujets aymables de nous portent aucunesfois en
                    leur faveur, à un mesme degré d’extremité, que pourroit faire un amour
                    saintement <pb n="802" xml:id="p802"/>conceuë, mais ce ne sont que les premiers
                    mouvemens d’une aveugle passion, qui arme nostre courage et nostre volonté d’une
                    force qui se destruit peu à peu, à mesure que nous agissons. <milestone unit="sent"/>Ou au contraire
                    lors que nous sommes animez par la consideration de l’interest d’une amitié
                    conjugale : la raison seule émeut nos sentiments, et toutes les puissances de
                    nos ames pour voir promptement les effects de nos propositions, à l’advantage du
                    sujet que nous aymons. <milestone unit="sent"/>Nostre esprit ne demeur jamais en repos, comme éloigné de
                    seul élement qui luy faisoit respirer l’air d’une vie comblee de felicité en
                    l’absence de cette moitié de nous-mesme, dont les douleurs sont nos tourmens, et
                    dont la <pb n="803" xml:id="p803"/>mort ouvre nostre sepulture. <milestone unit="sent"/>Et si
                    aucunesfois nous leur survivons, c’est pour eterniser leur respas, en eternisant
                    nos souffrances, et ériger dans nos cœurs, à leur memoire des tristes autels, où
                    à toute heure nous puissions respandre mille larmes de regrets, et autant de
                    plaintes, comme si nous croyons avec ces offrances appaiser l’ire des Dieux, et
                    rendre la mort exorable à nos cris, afin qu’elle nous rendist ce qu’elle nous
                    auroit ravy. <milestone unit="sent"/>Ces impatiences, ces inquietudes, ces douleurs, ces regrets, et
                    enfin toutes ces actions tesmoins irreprochables ou de nostre amour, ou de
                    nostre tristesse, sont naïfvement representez comme dans un tableau, dans cette
                    Fable, par l’exemple du mal-heureux Orphée, <pb n="804" xml:id="p804"/>atteint
                    du plus cuisant desplaisir qui blessa jamais une ame passionnément amoureuse :
                    car il descendit aux Enfers pour trouver son paradis, croyant que les peines de
                    ces esprits infortunez n’avoient rien de rigoureux, à l’égal de ses peines,
                    estant privé des beaux yeux de sa chere Eurydice, dont le trespas l’ensevelit
                    dans un tombeau vivant, où mille morts tyrrannisoient continuellement sa vie,
                    sans pouvoir mourir, d’où procedoit un mal qui estoit plus grand que tous ses
                    maux, d’autant qu’il vouloit suivre l’ame, dont il estoit le corps, tesmoin sa
                    descente en ces lieux tenebreux, où l’armonie de sa Lyre charmante luy traça un
                    chemin, non jamais cogneu, selon que vous verrez par la suicte de la Fable.</p>
                <p><pb n="805" xml:id="p805"/><milestone unit="sent"/>Les divines qualitez d’Orphée rendoient idolatres tous
                    les mortels, car le renom de ses perfections, avoient desja fait ériger à son
                    honneur un nombre infiny d’Autels par toute la terre. <milestone unit="sent"/>Ceux qui le voyoient
                    eussent voulu estre tout oreilles, pour ouyr avec plus de satisfaction
                    l’harmonie de sa voix, mariee avec celle de sa lyre, d’où procedoit un concert
                    si melodieux, que la musque mesme en estoit jalouse, à cause que tous ses sons
                    estoient tellement proportionnez à la douceur nonpareille de ces divins accords
                    que les Dieux jaloux de tant de gloire, s’irritoient aucunesfois contre les
                    hommes de ce qu’ils abandonnoient leurs temples, pour y faire des sacrifices. <milestone unit="sent"/>Et
                    souvent Jupiter prenoit ses armes vengeresses, <pb n="806" xml:id="p806"/>à
                    dessein de punir ce Chantre Thracien, mais comme on met en avant que le son des
                    tambours, des trompettes, et des Cloches dissoud les nuës, et chasse les
                    tonnerres. <milestone unit="sent"/>Je puis dire plus veritablement que l’agreable son de la Lyre
                    d’Orphée desarmoit de Cieu de la Foudre, dissipoit les nuages de la cholere qui
                    couvroit son visage, l’opposant à la naissance des esclairs, pour en éviter les
                    foudres et ainsi il vivoit dans le regne de ses felicitez, admiré d’un chacun,
                    et adoré de tout le monde ensemble, du consentement des Dieux.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Or entre toutes les plus belles Nymphes qui furent éprises de sa perfection, il
                    n’aima jamais qu’Eurydice (aussi veritablement estoit-ce la plus aymable
                    creature <pb n="807" xml:id="p807"/>que l’Amour eust jamais blessée de ses
                    traicts). <milestone unit="sent"/>Leurs affections reciproques se trouvent si extremes en leur
                    naissance, que ceux qui en cognoissoient l’excez, n’en pouvoient desirer que la
                    duree, la Beauté d’Eurydice ravit l’ame d’Orphee par les yeux, et l’armonie de
                    la voix d’Orphee celle d’Eurydice par les oreilles, si que tous deux amoureux,
                    et ravis reciproquement par des divers charmes, unissent leurs cœurs en ce
                    ravissement, par un amour qui ne mourra jamais, l’un trouve son Paradis dans
                    l’admiration de ce qu’il ayme, et l’autre en ayant la voix de celuy qu’il adore,
                    dont les chansons sont des discours d’Oracles, qui presagent que sa vie sera
                    comblee de toute sorte de félicité. <milestone unit="sent"/>Et veritablement, <pb n="808" xml:id="p808"
                    />il estoit impossible qu’elle en creut autre chose, pour ce que la voix de son
                    Amant faisoit assembler tous les plaisirs autour d’elle pour en écouter
                    l’armonie, ainsi elle ne songeoit à rien moins qu’au mal-heur qui se preparoit
                    pour changer son lict nuptial, et une funeste sepulture. <milestone unit="sent"/>Eurydice méprise toute
                    sorte de compagnie, pour jouyr de la presence de son Orphée, puis que le seul il
                    a ce pouvoir de charmer son envie, et de disposer tellement son ame à la joye
                    que tous les objects du monde, quelques parfaicts qu’ils soient, luy
                    desplaisent, s’ils ne portent quelque marque de sa ressemblance. <milestone unit="sent"/>La nuict
                    l’afflige grandement, estant privée de la lumiere de son Soleil, elle n’a point
                    d’autre charmes pour soulager <pb n="809" xml:id="p809"/>ses maux en son
                    absence, que de caresser son imagination, qui comme le fidel Secretaire de ses
                    amoureuses pensees, luy represente si naïfvement son Orphée, qu’elle le voit
                    sans le voir, l’admire sans cesse des yeux de l’ame, tandis qu’elle ne le peut
                    des yeux du corps, tellement que par une<note place="bottom" resp="KS">Nous
                        corrigeons « un » par « une ».</note> invention que l’Amour luy apprend,
                    elle trouve le moyen de ne se separer jamais de ce qu’elle ayme, attendant avec
                    les impatiences d’une ame passionnée, que le Ciel favorable à ses vœux, achève
                    de verser sur sa teste les derniers influences de ses prosperitez.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Mais l’Envie s’oppose à l’accomplissement de ses vœux, car toutes les Nymphes les
                    plus parfaites vont à la chasse des affections <pb n="810" xml:id="p810"/>de son
                    Orphée, armees des puissants attraits de leurs beauté qui ne trouvent jamais de
                    la resistence. <milestone unit="sent"/>Toutesfois ce divin chantre a<note place="bottom" resp="KS">Nous
                        corrigeons « à » par « a ».</note> des charmes contre leur charmes : car la
                    douceur de sa voix assujettit tellement l’Amour soubs son Empire, qu’il
                    n’oseroit le blesser sans sa permission : fust-ce de ses fleches dorees, si bien
                    que vaincu volontairement par sa seule Eurydice, il triomphe de toutes les
                    autres. <milestone unit="sent"/>Sa Maistresse mécognoissant la force de son amour, l’accuse secrettement
                    par apprehension d’inconstance, et croit aucunesfois que ses merites luy feront
                    changer de dessain en faveur d’une estrangere, puis que d’ailleurs elle a manqué
                    d’appas pour l’arrester long-temps à son service. <milestone unit="sent"/>Ces considerations <pb n="811"
                        xml:id="p811"/>troublent le repos de la vie, et le malheur est encore, que
                    d’autant plus qu’elle le juge accomply, la crainte de le perdre la tourmente
                    davantage, quoy qu’elle ne le possede que par le desir extreme qu’elle en a. <milestone unit="sent"/>Il
                    faut confesser que l’Amour donne des sentimens de plaisirs à nos ames que la
                    pensee ne peut souffrir tant ils sont delicieux, mais aussi ses épines ont des
                    pintes de rigueurs si cuisantes que le mal qu’on en souffre comprend en soy la
                    douleur de tous les plus cruels supplices. <milestone unit="sent"/>Eurydice voit d’un costé les
                    esperances establies sur le fondement de l’affection qu’Orphée a pour elle, et
                    de l’autre la representation continuelle de ses perfections, la rend de telle
                    sorte chancellante entre le bien de le posseder et le <pb n="812" xml:id="p812"
                    />mal-heur de le perdre, que veritablement en eschange d’un bien imaginaire,
                    dont elle se repait, elle souffre mille maux, dont le moindre est pire que la
                    mort, elle distilloit peu à peut sa vie par ses yeux, pleurant sans cesse comme
                    si avec l’eau de ses larmes. <milestone unit="sent"/>Elle eut creu estaindre le feu de son amour alors
                    que le Ciel par un coup de faveur arresta le cours de ses infortunes, la faisant
                    aborder au port où ses desirs avoient desja ancré par advance, je veux dire
                    qu’apres mille apparances de tempestes qui sembloient preparer son naufrage en
                    la mer d’amour, ou elle s’estoit embarquee à la faveur du vent de ses souspirs
                    sans autre pilote que sa passion : elle joüit du calme et de la bonnasse se
                    mariant avec son Orphée <pb n="813" xml:id="p813"/>au temps que moins elle
                    esperoit, et que plus elle le desiroit.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Qui pourroit exprimer les delices nompareilles de ces deux Amants se voyant à la
                    vueille de leurs nopces en l’agreable attante du jour, si passionnément desiré
                    et de l’un et de l’autre. <milestone unit="sent"/>Orphée est muet au deffaut de termes capables de
                    publier la gloire de son bon-heur : mais sa Lyre éloquente parle pour luy, et
                    avec les doux accents de ses accords fait resonner dans l’air, les plus
                    agreables chansons de la joye. <milestone unit="sent"/>Eurydice pour estre trop contente ne sçait
                    veritablement où elle est : car l’éclat de sa felicité l’ébloüit de la sorte
                    qu’elle est tout à fait perduë dans ses plaisirs, quoy qu’ils ne fassent que
                    naistre.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Les magnificences des nopces <pb n="814" xml:id="p814"/>se préparent : mais les
                    oyseaux de funeste augure invitent les malheurs pour en troubler la feste. <milestone unit="sent"/>Les
                    indices les plus évidens, et les marques apparentes font voir le presage de
                    quelque tragedie, l’excez du calme est tousjours l’avant-coureur de l’orage :
                    qu’en arrivera-t-il<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons
                        « arrivera-il » par « arrivera-t-il ».</note>.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Les Nymphes des vallees et des montaignes, les Nereides, et les Driades furent
                    invitees, et la feste fut celebree dans une salle des preds, que Flore avoit
                    ornee d’une tapisserie d’émail, la plus belle qui se vit jamais. <milestone unit="sent"/>Au lever de
                    l’Aurore les fleurs s’épanoüirent à l’envy, et épandirent en l’air le baume de
                    leurs odeurs, et les Soucis faisoient paroistre leur teste jaunissante, estant
                    arrectés par le mal-heur, qui comme la Deesse <pb n="815" xml:id="p815"/>de
                    discorde a desja un funeste instrument en la main pour s’en servir, à la ruyne
                    des plaisirs de ces deux amants.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le Dieu Hymenee y assista, mais ce fut avec un visage triste qui presageoit
                    l’arrivee de quelque funeste accident. <milestone unit="sent"/>Orphee n’a point des yeux pour prendre
                    garde à ces indices d’infortune, d’autant qu’il porte encore le bandeau de son
                    amour, et de plus, quand bien cela ne seroit pas, les beautez de sa chere
                    Euridice, occupent tellement les puissances de son ame, à son admiration
                    qu’encore bien qu’il eut autant d’yeux que le miserable Argus, il n’en auroit
                    pas assez selon son desir, pour assouvir l’appetit de son amoureux sentiment en
                    la contemplation des charmes de sa <pb n="816" xml:id="p816"/>Maistresse, qui le
                    tiennent sans cesse garotté, mais avec de si douces chaisnes, que veritablement
                    il ne croit avoir vescu que depuis le temps qu’il souspire soubs sa servitude. <milestone unit="sent"/>Eurydice, comme sa chere moitié, n’a point d’autre sentiment que ceux de sa
                    passion. <milestone unit="sent"/>Car elle ne vit que par luy, et pour luy-mesme, de sorte qu’elle ne se
                    meut que par son action, et n’est point capable de plaisir, que pour suivre les
                    volontez de son Amant. <milestone unit="sent"/>Tous les Bergers de la contree se trouverent à leurs
                    nopces, et les uns avec leur chalumeau, et les autres avec leur flutte, et
                    empeschoient qu’on ne pouvoit pas ouyr les tristes chansons des mauvaises
                    augures qui estoient de leur partie. <milestone unit="sent"/>Mais quelle raison aussi d’apprehender
                    l’inconstance <pb n="817" xml:id="p817"/>de la fortune, puisque l’amour a cloüé
                    sa rouë en faveur de ses deux Amans, ayant fait naistre le jour qui doit servir
                    de phare, pour les conduire, au port de leurs desirs. <milestone unit="sent"/>Ils souspirent bien encore
                    d’une amoureuse langueur en l’attante de cueillir ses fruicts, dont ils ne
                    possedent que les fleurs, mais c’est avec tant de plaisir (comme charmez par les
                    plus puissans appas d’une esperance bien fondee) qu’ils en ayment
                    l’exercice.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Qui eut veu alors la belle Eurydice, eut admiré sur son visage plus de Lys et de
                    Roses que le Prin-temps n’en fait naistre sur la Terre : ses beaux yeux,
                    éclattans en charmes, estoient les Soleils qui faisoient épanoüir ses fleurs. <milestone unit="sent"/>Les graces leurs donnoient le lustre, <pb n="818" xml:id="p818"/>et le doux vent
                    de ses amoureux souspirs, comme un autre Zephir, y semoient mille bluettes
                    d’émail, dont la lueur pleine de merveille, rendoit la Deesse Flore jalouse,
                    n’ayant pas l’industrie de cultiver ses parterres<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « partetres » par
                        « parterres ».</note> avec tant de gloire : ses
                    mignardises avoient le soing de les arroser avec ses larmes amoureuses alors que
                    pour moderer l’ardeur qui embrasoit son ame, elle se mettoit aucunefois à
                    pleurer, croyant par cét eau, estaindre un peu ce feu ; ses appas et ses
                    attraits, avoient charge de conserver sa beauté en un mesme estat, aussi bien
                    que son Empire sur tous les cœurs : son sein de neige produisoit mille nouvelles
                    fleurs de douceur qu’un vent mollet et plein d’amour agitoit doucement, <pb
                        n="819" xml:id="p819"/>et d’où procedoit les épines de regret, qui en
                    estoient inseparables, de les voir sans en pouvoir flairer l’odeur. <milestone unit="sent"/>Enfin toutes
                    ses perfections estoient ce jour la si vifvement animees qu’on eut dit que
                    c’estoit une autre Pandore, que les Dieux avoient formee, pour servir de modelle
                    à la Nature, en tous ses ouvrages. <milestone unit="sent"/>Orphee estoit l’adorateur avec cet amoureux
                    dessain de se sacrifier soy-mesme sur l’autel de ses merites n’ayant rien de
                    plus digne pour offrir.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il est temps de faire changer de face à ce Theatre de nopces, ou les plaisirs et
                    le passe-temps ont joüé une Comedie capable de desennuyer les esprits les plus
                    affligez. <milestone unit="sent"/>Le Beautemps a trop duré, le calme est sur son declin. <pb n="820"
                        xml:id="p820"/><milestone unit="sent"/>L’éclair nous menace du tonnerre : les Alcions ont demoly
                    leur nid, les Zephirs quittent la place à leurs freres aisnez : le Soleil, faché
                    de la venuë de mauvais temps se cache dans les nuës et couvre son beau visage de
                    leur voile obscur : l’Air agitté par les avant-courreurs d’une prochaine
                    tempeste, chasse le jour, et fait naistre la nuict : la pluye fait pleurer le
                    Ciel, et inonde la Terre. <milestone unit="sent"/>Si que tout le monde est remply d’un nouvel effroy
                    pour marque d’un prochain accident le plus funeste qui se vit jamais. <milestone unit="sent"/>La Joye,
                    les Ris, et les contentemens deviennent muets tout à coup, oyant le bruit de
                    l’orage qui prepare un tombeau à ces deux Amants, quoy qu’il n’y en ait qu’un
                    seul d’ensevely : les Oyseaux <pb n="821" xml:id="p821"/>de mauvaise augure
                    imposent silence aux Rossignols, qui peuploient les arbres de cette contree, et
                    la Tristesse faisoit desja paroistre parmy toutes les magnificences de cette
                    feste, les marques de son dueil. <milestone unit="sent"/>Le Dieu Hymenee quitte l’assemblee avec un
                    action colere. <milestone unit="sent"/>Enfin tous les objets qui se presentent aux yeux d’Orphee, fors
                    celuy de sa chere Eurydice, luy témoignent, chacun à sa façon, que la felicité
                    qui l’accompagne a emprunté les aisles de l’inconstance pour s’envoller et le
                    laisser à la mercy des malheurs qui éguisent desja leurs armes à dessin de
                    tourmenter sa vie. <milestone unit="sent"/>Ce qui l’afflige aucunement par advance, et jusques à ce
                    point de se resoudre à consulter l’Oracle, comme il fait, afin de sçavoir <pb
                        n="822" xml:id="p822"/>les divers evenemens qui peuvent troubler son repos. <milestone unit="sent"/>Il laisse donc sa chere Eurydice à l’ombre d’un arbre, pour entretenir ses
                    pensees à la fraicheur de cet abry, tandis qu’il se met en chemin de voir les
                    effects de sa resolution.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ou allez-vous amoureux Orphee, est-ce ainsi que vous abandonnez pour jamais
                    vostre chere moitié sous la garde d’une solitude des prez. <milestone unit="sent"/>Ne sçavez-vous pas
                    que les serpens gisent sur l’herbe et que de la sorte quelque beste venimeuse
                    peut blesser à mort l’unique sujet de vostre vie. <milestone unit="sent"/>D’ailleurs ignorez-vous encore
                    que sa beauté, tousjours plaine de charmes, n’anime pas la temerité de quelque
                    Berger à luy ravir par la force, ce que vous avez conquis <pb n="823"
                        xml:id="p823"/>par l’amour, sans en joüir. <milestone unit="sent"/>Je veux croire qu’elle a des feux
                    pour se deffendre, qui bruslent tout le monde : mais elle a aussi des attraits
                    si puissants, que ceux qui les admireront de pres en présence de l’occasion, se
                    mettront en hazard d’estre reduits en cendres pour posseder un bien si cher. <milestone unit="sent"/>Rebroussez donc chemin, l’Oracle ne peut vous guérir du mal de vostre infortune
                    prochaine, et de vous en prédire les effets, un mal-heur extreme est trop tost
                    cognu, et lors qu’il est inévitable, le plus tard qu’on en peut ressentir les
                    rigueurs n’est que le meilleur. <milestone unit="sent"/>Vous allez demander des nouvelles de l’accident
                    qui vous doit arriver, et il vous talonne de si prez qu’il attaque desja vostre
                    chere moitié <pb n="824" xml:id="p824"/>de sorte que pendant que l’Oracle vous
                    entretiendra de la cause de vos mal-heurs, vostre chere Eurydice en ressentira
                    les effects. <milestone unit="sent"/>Mais quoy, vostre passion vous aveugle si fort, qu’il est
                    impossible que vous ne chopiez au chemin de vos entreprises.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>La belle Eurydice s’amusoit à faire un bouquet de fleurs pour donner à son
                    Amant ; chose estrange, elle ne trouvoit que des Soucis et des Pensees. <milestone unit="sent"/>Ce qui
                    la mettoit en soucy, et la rendoit pensive aux tristes accidens qui succedent
                    d’ordinaire aux delices les plus extremes. <milestone unit="sent"/>Et comme elle estoit engagee fort
                    avant dans ces considerations. <milestone unit="sent"/>Le Berger Celidor, qui l’aymoit avec passion
                    depuis long-temps, l’accoste et s’approche d’elle avec une action <pb n="825"
                        xml:id="p825"/>pleine d’étonnement et d’amour tout ensemble, et luy dit : <milestone unit="sent"/>« C’est à ce coup ma Bergere que je cueilliray les fruicts de la semence de mes
                    peines, l’Amour sans doute a fait naistre cette occasion pour couronner ma
                    fidelité de ses Myrthes. » <milestone unit="sent"/>Eurydice tout émeuë, fait paroistre sur son visage
                    des doubles roses que sa pudeur, plus puissante que la Nature, y avoit fait
                    naistre en un instant, et répond à ce Berger :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« – Ne seras-tu jamais lassé, luy dit-elle, de me poursuivre, puisque mon humeur
                    et mes inclinations me donnent des aisles si fortes pour te fuïr que tu ne
                    m’attaindras jamais.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Si puis-je dire maintenant par experience, repart Celidor, que je cours aussi
                    viste que vous, estant à cette heure aupres de vous.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tu n’en fus jamais <pb n="826" xml:id="p826"/>plus esloigné, poursuivit
                    Eurydice : car je ne t’ayme point.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Il me suffit, continue Celidor, de pouvoir vous convaincre des affections que
                    je vous ay voüees : tellement que je veux avoir ce que je pretens en l’honneur
                    de vos bonnes graces par la Raison, ou par la force, puis que l’amour n’y peut
                    rien.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Il te sera beaucoup plus aisé, luy dit Eurydice, de me ravir la vie plustost
                    que l’honneur : espere, peut-être que le Ciel se rendra un jour favorable à tes
                    vœux.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Je ne désire rien plus de luy, puisque j’ay rencontré l’occasion de vous
                    accoster, que je vous embrasse donc, ma belle. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Sur ces mots, il se met en action pour la baiser, à quoy elle resiste, Celidor
                    la presse et la force à luy <pb n="827" xml:id="p827"/>permettre de prendre
                    quelque baiser qui sert de matiere au feu qui embrase son ame, il s’anime
                    pourtant peu à peu, et apres que ses levres, comme deux nouvelles Abeilles,
                    eurent coureu sur toutes les fleurs de son visage pour en flairer l’odeur, la
                    passion le fait souspirer apres de plus solides alliments, mais il trouve une si
                    forte resistance à ces attaques qu’à mesme temps qu(il conçoit le desir de son
                    triomphe, il en perd l’esperance : car Euridice emprunte tous les traicts de
                    l’Amour, de la Colere, et de la Vengeance, et les décoche contre le Berger
                    obstiné qui en considerant avec admiration le pris du Laurier de sa victoire,
                    ranime de nouveau son courage pour en estre le conquerant. <milestone unit="sent"/>Qui eust veu alors
                    Eurydice <pb n="828" xml:id="p828"/>engagee en cet amoureux combat, l’eut prise
                    pour la Deesse Minerve, ou plustost pour le Dieu Mars, car ses yeux estoient
                    deux foudres de guerre, non plains d’appas, mais de feux et de traits, ces bras
                    de neige<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « neigne » par
                        « neige ».</note> n’en retenoient plus que la couleur : car leur trempe
                    estoit de fer en ayant la force, son corps de marbre n’en retenoit que la
                    froideur au dedans, car son cœur estoit de glace pour son ennemy, et toutesfois
                    ses armes n’avoient point de tranchant pour le blesser : car contre le feu de sa
                    colere, il se servoit du bouclier de son amoureuse fureur qui le rendoit
                    invincible : de maniere que l’un et l’autre estoient également esloignez et de
                    la deffaite et du triomphe, quoy qu’il soit croyable que le combat <pb n="829"
                        xml:id="p829"/>ce fut terminé à la fin, en faveur de Celidor.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Eurydice employoit ses dernieres forces, pour une derniere resistence, contre les
                    attaques tousjours pressantes de ce Berger qui ne perd point de temps en cet
                    amoureux combat. <milestone unit="sent"/>Elle a beau crier au secours avec l’ecô qui luy ayde à redire
                    ses mesmes plaintes, tous deux perdent leurs temps, d’autant, qu’en ce sejour de
                    solitude, logent des hostes qui n’ont point d’oreilles. <milestone unit="sent"/>Le Ciel entend bien ses
                    cris, mais il n’a point des foudres pour unir les temeraires entreprises des
                    amoureux : le Soleil la voit aussi au danger ou elle est ; que peut-il faire ;
                    s’il cache sa clarté aux yeux de cet Amant, l’Amour luy prestera son flambeau. <milestone unit="sent"/>Qu’elle n’attende donc <pb n="830" xml:id="p830"/>point d’assistance des Dieux,
                    puis que le plus puissant de tous favorise son adversaire : de mandier du
                    recours en la Terre, la mal-heur si fort esloigné les hommes de sa presence à
                    cette heure-là, qu’en vain reclame-t-elle leur pouvoir : les vents portent le
                    son de ses paroles plaintives dans l’air, mais ce n’est que pour donner de la
                    pitié aux oyseaux, s’ils estoient capables d’en recevoir : les Fontaines en
                    gasoüillent bien avec les Preds, on diroit mesme, selon le témoignage de leur
                    murmure, qu’elles soient en colere, mais leurs devis sont si secrets qu’à peine
                    en peut-on oüir le doux bruit. <milestone unit="sent"/>Le Zephir en fait le recit aux fueïlles des
                    arbres, s’en rient entre elles. <milestone unit="sent"/>De maniere que la pauvre Eurydice desespere du
                    triomphe, <pb n="831" xml:id="p831"/>puisque le Ciel, la Terre, les ellemens, et
                    tout ce qui est en la Nature, semble estre impuissant à la soulager, ou complice
                    du crime que Celidor veut commettre. <milestone unit="sent"/>La mort seule ; quel prodige de merveille,
                    changeant de qualité devient exorable, et pleine de compassion pour la
                    secourir : car elle envoya un serpent à son assistance qui la blesse au talon
                    d’une playe mortelle, et fait que son venin sert ce contrepoison et de remede
                    souverain pour immortaliser son honneur, luy faisant trouver un azille et un
                    berceau dans sa sepulture. <milestone unit="sent"/>De sorte qu’elle ne s’est peu sauver qu’en se
                    perdant.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ce funeste accident fait lascher prise à ce Berger, et renoncer aux pretentions
                    de la victoire, <pb n="832" xml:id="p832"/>voyant tout à coup estanduë à ses
                    pieds sa chere Eurydice pasle et sans mouvement, veu que la force du venin
                    s’estoit desja emparee des plus nobles parties du corps. <milestone unit="sent"/>L’estonnement de
                    Celidor ne se peut dire, et moins encore sa douleur exprimer, il voit peu à peu
                    esteindre le flambeau de ses yeux, au travers d’un torrent de larmes qu’ils
                    répandoient, d’où procede un mal si extreme qu’il ressent par advance la mort de
                    sa chere Maitresse. <milestone unit="sent"/>Son amour se change en pitié, et cette compassion luy navre
                    le cœur d’autant de playes qu’il y a de diverses sortes de douleurs, et
                    toutesfois quelque cruelle peine qu’il endure, il ne souffre rien, à l’égal de
                    ce qu’il voudroit endurer, pour trouver du raport en son offence, <pb n="833"
                        xml:id="p833"/>et en ses tourments, d’autant qu’il creut estre le seul
                    autheur de son trespas. <milestone unit="sent"/>Pardonne-moy, chere Eurydice, dit-il, avec des discours
                    enfantez par un cœur affligé, tes merites ont fait naistre ma passion, et c’est
                    elle maintenant qui te met au tombeau ; que n’estois-tu moins belle, pour me
                    rendre moins amoureaux. <milestone unit="sent"/>Veritablement, je desirois cueillir les fruicts, dont
                    tes apas avoient jetté la semence dans mon ame, excuses-en le crime, puisque ta
                    beauté m’a forcé à le commettre, je prends les Dieux à tesmoin de mon innocence,
                    sans apprehender pourtant autre chose, si ce n’est la continuation de ma vie,
                    estant privé de ta presence, l’unique object de mes contentemens. <milestone unit="sent"/>Sur ces mots,
                    animé <pb n="834" xml:id="p834"/>d’un colere ressentiment contre luy-mesme, il
                    abandonne ce corps tousjours mourant, à dessain de trouver la mort au chemin du
                    desespoir, dont il suit les traces, apres s’estre entierement livré à la mercy
                    de toutes les douleurs qui peuvent marthiriser une ame affligee. <milestone unit="sent"/>Laissons le en
                    liberté de souffrir les peines qui sont deuës à son offence. <milestone unit="sent"/>Et allons au devant
                    d’Orphee, pour luy porter les tristes nouvelles de l’accident qui est arrivé à
                    son Eurydice.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ce mal-heureux Espoux interogeoit l’Oracle sur le sujet des infortunes qui luy
                    estoient desja arrivees, sans penser nullement à cela, ny mesme l’apprehender,
                    d’autant qu’en effect c’estoient des maux non ordinaires, et peu frequens dans
                    le monde, parmy <pb n="835" xml:id="p835"/>les personnes qui estoient favorisees
                    des Dieux comme luy. <milestone unit="sent"/>Il n’est rien de plus vray, toutesfois, miserable Orphee,
                    que vostre Eurydice est entre les bras de la mort attendant de jetter sur vos
                    levres le dernier souspir de sa vie. <milestone unit="sent"/>Ne vous amusez plus aux discours de
                    l’Oracle, vous pouvez hardiment deffier le sort et la fortune, tous deux
                    égallement puissants, d’adjouter un nouveau tourment aux douleurs nompareilles
                    qui vont vous livrer la guerre, deslorrs que vous vous approcherez de vostre
                    Espouse. <milestone unit="sent"/>Hattez vos pas ; mais pourquoy, ne mourrez-vous point assez tost du
                    regret de voir ensevelir toutes vos delices. <milestone unit="sent"/>Si faut-il que vous la voyez avant
                    qu’elle soit privee de la lumiere du jour. <milestone unit="sent"/>Encore bien que <pb n="836"
                        xml:id="p836"/>vos pitoyables regards luy soient autant de nouvelles morts,
                    se sentant enlever à demy vivante d’entre vos bras, puisque vous l’aymez
                    parfaitement, il faut soulager ses maux, au deffaut de les pouvoir guerir, et le
                    seul remede à cela, c’est de ne se presenter pas à ses yeux : car sans doute
                    vous renouvellerez toutes ses playes, et par l’apparance d’un excez d’amour,
                    vous vous rendriez en effect plein de cruauté. <milestone unit="sent"/>Que dis-je, ces considerations
                    sont trop foibles pour vous arrester, il faut rendre le dernier hommage de
                    secours à ceux que nous aymons, alors qu’ils sont reduits à l’extremité : et je
                    veux croire qu’il n’est pas besoin de publier ce devoir comme une loy pour le
                    prescrire à tout le monde, veu que les particuliers <pb n="837" xml:id="p837"
                    />sentimens qu’une affection extreme produit dans nos ames, nous portent de
                    volonté au-delà mesme de nostre puissance. <milestone unit="sent"/>Qu’on juge maintenant si Orphee
                    resonnera de la sorte apres avoir apris en quel estat est sa Maitresse. <milestone unit="sent"/>On ne
                    sçauroit conclure autrement, si ce n’est, que comme une moitié ne peut se
                    desunir de son tout animé, sans se destruire avec luy, comme partie ; de mesme
                    on doit se representer qu’il est impossible à un Amant de s’éloigner de sa
                    Maistresse, à cause que sa vie ne se repaist d’ordinaire, que de l’alliment,
                    dont elle entretient la sienne : et d’ailleurs, alors qu’on est contraint
                    d’abandonner pour tousjours ce qu’on ayme parfaitement au monde, il est hors de
                    doute, que c’est le plus <pb n="838" xml:id="p838"/>grand de toutes les
                    consolations de rendre son ame sur sa bouche, comme si on la mettoit en dépôt
                    dans le cœur du survivant, lequel fait un tout de sa moitié restante, mais c’est
                    un tout de douleur qui ne se dissoult jamais. <milestone unit="sent"/>Vous en verrez maintenant une
                    exemple digne de remarque par la suitte.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée s’en revient sur le soir où il avoit laissé sa mourante Eurydice, qui
                    estoit presque assoupie d’un sommeil de mort, estenduë sur l’herbe : il la voit
                    de loing en cet estat, et s’approche d’elle, avec cette croyance qu’elle dormoit
                    pour se désenuyer en son attente. <milestone unit="sent"/>Il la regarde, ou plustost il l’admire sans
                    prendre garde à la pasleur de son visage, tout couvert de Lys, et de quelques
                    roses fletries, qui cachoient le plus <pb n="839" xml:id="p839"/>beau de ses
                    graces, l’envie le prend aucunesfois de l’éveiller, afin de la faire rendormir
                    par un sommeil d’amour, dont les charmes sont inseparables des plus grands
                    plaisirs, mais la crainte d’interrompre son repos arreste la main à moité
                    chemin, et luy fait changer de pensee. <milestone unit="sent"/>À la fin, il se resoud de chanter un air
                    pour charmer mesme le Dieu du Sommeil qui la tenoit captive soubs la puissance
                    de ses doux appas, et de la sorte les éveiller tous deux à la fois. <milestone unit="sent"/>Ce qu’il
                    fit : car l’armonie de sa voix arresta la mort sur le point de sa victoire, et
                    retarda quelque temps son triomphe. <milestone unit="sent"/>Ce qui donna le loisir à l’infortunee
                    Eurydice d’ouvrir pour une derniere fois les yeux, la bouche et le cœur tout
                    ensemble, tellement <pb n="840" xml:id="p840"/>qu’elle jette un pitoyable regard
                    et un amoureux souspir suivy de ces paroles : <milestone unit="sent"/>« Je me meurs, cher Orphée, adieu
                    pour jamais, la voix me deffaut avec la vie ». <milestone unit="sent"/>Celuy qui a veu une ame vivement
                    attainte d’effroy par le coup d’un tonnerre non preveu, se peut representer au
                    naturel, l’estonnement, dont cet Espoux se trouve saisi oyant ces tristes
                    paroles, et les voyant prononcer par la bouche mourante du seul objet de sa vie. <milestone unit="sent"/>Il croit d’abord que le Dieu du Sommeil a assoupy et charmé ses esprits par une
                    action de revanche, avec ses douceurs ordinaires, et qu’ainsi il voit en songe
                    ce qui luy est representé. <milestone unit="sent"/>Toutesfois il revient à soy à mesme temps, mais c’est
                    pour en sortir à l’heure mesme, d’autant que mille douleurs, <pb n="841"
                        xml:id="p841"/>ou pour mieux dire, le mal de tous les maux du monde, luy
                    arrache le cœur du sein, sans le faire mourir afin de le tiranniser par des
                    souffrances, que la cruauté a inventees de nouveau. <milestone unit="sent"/>Il s’approche tout
                    tremblant, de sa chere moitié, et se mettant à genoux aupres d’elle, estend ses
                    bras pour l’embrasser, et en cét action penche la teste sur son pasle visage,
                    dont il arrose les fleurs à demy fletries, avec l’eau de ses larmes accompagnee
                    du vent de ses souspirs, et leur meslange produit un orage de douleur, ô que cet
                    Amant seroit heureux s’il y pouvoit trouver son naufrage. <milestone unit="sent"/>Il veut se plaindre ;
                    mais ne sçachant que dire, pour exprimer son tourment, il cherit son silence. <milestone unit="sent"/>Toutesfois, tandis que sa langue et muette, <pb n="842" xml:id="p842"/>son cœur
                    parle à sa façon si éloquemment, qui si les Destins n’estoient inexorables, et
                    que leurs decrets se peussent violler, sans doute ils seroient attaints de
                    compassion oyant le langage de ses souspirs. <milestone unit="sent"/>Il regarde fixement son Eurydice,
                    dont le visage est un miroir de mort : car il n’y voit que ce qu’il souffre, je
                    veux dire la vifve representation de la mort qu’il a dans l’ame, puisque son ame
                    est aux abois. <milestone unit="sent"/>L’amour qui combat fort et ferme avec le trespas afin d’empescher
                    qu’il ne destruise point le plus beau de ses Empires, se loge tantost sur son
                    sein, ces deux petits monts de neige, qui luy servent de rempart, mais leur
                    froideur ayant de la simpathie avec celle de la mort, il est contraint de se
                    retirer ailleurs. <pb n="843" xml:id="p843"/><milestone unit="sent"/>Où ira-t-il, cette inhumaine a
                    desja mis ses gardes sur toutes les parties de son visage ; sur son front, ou
                    jadis la Majesté presidoit, elle a estably le trosne des trois Parques : elle a
                    semé sur ses joües au lieu des Lys et des Roses, ses pasles Soucis et ses
                    funestes Pauors : elle a changé le rouge de ses levres en une couleur
                    d’albastre, pour marque qu’elle a imposé silence à sa bouche. <milestone unit="sent"/>Ses tetons de
                    lait, et ores de Lys fanis, qui se mouvoient sans cesse par l’action de ses
                    amoureux souspirs, sont devenus immobiles, et ont perdu leur ornement deslors
                    que la mort les a touchez. <milestone unit="sent"/>Enfin ses doucheurs, ses mignardises, et toutes ses
                    graces ont lachement abandonnee sa beauté aux premieres attaques de cette
                    cruelle, les yeux tant seulement, comme deux forges à feu ou l’Amour forgeoit
                    ses fleches, et r’allumoit son flambeau alors que par mal-heur il s’estoit
                    estaint, et son cœur resistoit encore vainement à ses forces comme indomptables,
                    et c’estoit en ces deux lieux ou ce petit Dieu (je l’appelle petit maintenant
                    puisqu’il est vaincu par une Deesse en ce combat où il y va de l’interest de sa
                    gloire, voir mesme de la perte d’un de ses plus puissants Empires), s’estoit
                    retiré avec dessain de demander composition à son adversaire, mais c’est en
                    vain, d’autant que sa foiblesse prepare le triomphe à son ennemy.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphee voyant ouvrir les yeux à son Eurydice, conçoit secretement <pb n="845"
                        xml:id="p845"/>une douce esperance de recouvrer le bien qu’il tenoit perdu ;
                    mais las ! <milestone unit="sent"/>Elle ouvre les yeux pour luy faire signe que tout est mort en elle,
                    fors que ces deux flambeaux que le mal-heur tient encore allumez, afin qu’elle
                    voye plus clairement ses miseres. <milestone unit="sent"/>Cet Amant ne considere pas que ses Soleil
                    qu’il adore sont en leur Occident et que leur lumiere, comme celle d’un flambeau
                    à demy estaint paroit plus éclatante sur sa fin. <milestone unit="sent"/>Il en ressentira bientost la
                    verité. <milestone unit="sent"/>Cependant, la Mort devient exorable pour la seconde fois, et permet à
                    Eurydice d’employer ces dernieres paroles à dire adieu à son Orphée : car elle
                    s’écrie d’une vois plaintive, qui blessoit les cœurs par les oreilles : <milestone unit="sent"/>« Adieu
                    mon ame, je meurs contente, <pb n="846" xml:id="p846"/>puisque les Dieux
                    permettent que ce soit entre tes bras. <milestone unit="sent"/>Chaque mot est un nouveau trait qui
                    blesse le cœur de cet Amant d’une playe dont il ne guerira jamais, et cette
                    sorte de blesseure luy est agreable, d’autant que son plus grand mal procede de
                    l’apprehension qu’il a de ne mourir pas assez tost. <milestone unit="sent"/>Il luy répond pourtant :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« – Je veux t’accompagner dans le tombeau (ma chère<note place="bottom" resp="KS"
                        >Nous corrigeons « cher » par « chère ».</note> moitié) puisque l’Amour nous
                    a unis, la mort ne nous peut separer. <milestone unit="sent"/>Tu ne consideres<note place="bottom"
                        resp="KS">Nous corrigeons « considere » par « consideres ».</note> pas, mon
                    cher Espoux, repart cette desolee Amante, que tes discours m’affligent
                    grandement. <milestone unit="sent"/>Il semble que tu doutes de l’affection que je t’ay voüee, car en
                    t’aymant, comme je fais, je ne puis pas permettre que tu souffres le moindre mal
                    qui soit au monde. <pb n="847" xml:id="p847"/><milestone unit="sent"/>Change donc de discours pour
                    soulager mes peines, et vis pour l’amour de moy, comme je meurs pour l’amour de
                    toy, ayant mis en hazard, et mesme engagee ma vie, dans les dangers ou je suis
                    pour sauver mon honneur que je t’avois donné en faveur de nostre mariage, c’est
                    la derniere priere que je te fais, n’ayant rien plus à souhaiter au monde que la
                    duree de ton contentement.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– C’est me faire mourir mille fois avant que je ne meure, replique Orphee, avec
                    une action plaine de pitié, que de me commander de te survivre ! <milestone unit="sent"/>Pleut-il aux
                    Dieux que j’usse autant de vie que j’aurois de desirs de les sacrifier sur
                    l’autel de ta<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « t’a » par
                        « ta ».</note> sepulture, je tirerois quelque sorte de consolation de mon
                    mal. »</p>
                <p><pb n="848" xml:id="p848"/><milestone unit="sent"/>Eurydice n’eut pas la liberté de luy répondre,
                    d’autant que la mort luy ravit l’ame et luy fait passer en un instant le fleuve
                    Stix dans la barque de Caron, qui estoit dès long-temps en attante de cette
                    belle ombre. <milestone unit="sent"/>Orphee voit ce ravissement, ou pour mieux dire, il le ressent avec
                    des douleurs si extremes, qu’on ne sçauroit dire quel des deux, ou de luy, ou de
                    son Espouse, est privé de vie. <milestone unit="sent"/>Cette aveugle Archere ne tiroit qu’à un, mais
                    elle en a frappé deux : son funeste trait avoit pour but le cœur d’Eurydice,
                    mais celuy de son Espoux estoit dans le sien ; de sort qu’elle les a blessez
                    également d’une playe mortelle. <milestone unit="sent"/>Je dis égallement : car encore bien qu’Orphee ne
                    soit pas mort, les peines qu’il endure en l’absence <pb n="849" xml:id="p849"
                    />eternelle de sa chere Eurydice, ensevelissent sa vie dans un tombeau vivant où
                    il meurt mille et mille fois en une heure. <milestone unit="sent"/>C’est pourquoy on peut dire hardiment
                    que le trespas a triomphé de tous deux.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphee voit et ressent expirer sa vie sans mourir, nouveau supplice que toutes
                    les cruautez ensemble ont inventé pour tiraniser le cœur d’un fidel amant. <milestone unit="sent"/>Il le
                    voit ; que dis-je, ses yeux sont noyez dans un torrent de larmes, de sorte
                    qu’ils ne voyent que les preparatifs de leur naufrage. <milestone unit="sent"/>Il le ressent encore
                    moins : car ses maux sont a un tel degré d’extremité, que pour trop souffrir, il
                    n’endure rien estant devenu comme insensible, et toutesfois je puis dire que son
                    insensibilité comprend <pb n="850" xml:id="p850"/>en soy tous les tourmens
                    imaginables. <milestone unit="sent"/>Il mécognoist son mal-heur, quoy qu’il soit accablé soubs son faix,
                    mais il ne vit pas long-temps en cette mécognoissance, d’autant que la vifve
                    representation de l’objet de son infortune rappelle ses esprits, confus
                    d’estonnement, pour les ranimer de douleur. <milestone unit="sent"/>De sorte qu’il cognoit et ressent à
                    mesme temps la verité de ses miseres. <milestone unit="sent"/>Et alors il penche la teste sur son palle
                    visage, et en arrose inutilement, par ses larmes, les Lys flestris et les Roses
                    fanees, ou plustost il est croyable qu’il pleure abondamment à dessain de noyer
                    la mort dans l’eau de ses pleurs pour se venger d’elle. <milestone unit="sent"/>Toutesfois, il se peut
                    dire plus veritablement sur le témoignage des caresses qu’il <pb n="851"
                        xml:id="p851"/>fait à ce corps, qu’au contraire il caresse la mort afin
                    qu’elle le blesse du mesme trait avec lequel elle a mis sa chere Eurydice dans
                    le tombeau. <milestone unit="sent"/>Et deslors qu’il a la liberté de se plaindre. <milestone unit="sent"/>Il fait ouïr aux Bois
                    et aux Rochers témoins de son martyre ces tristes paroles : <milestone unit="sent"/>« Tu as donc terminé
                    ta carriere en ton Orient, bel Astre de ma vie, et as estaint pour jamais la
                    lumiere de tes yeux. <milestone unit="sent"/>Que deviendray-je en ta separation si ta seule presence
                    pouvoit me rendre contant ? <milestone unit="sent"/>Où iray-je, puisqu’en tous les lieux du monde je
                    porteray tousjours mon supplice en portant dedans l’ame le regret de ton
                    absance ? <milestone unit="sent"/>Et enfin, que feray-je, si je n’estois jamais en action que pour te
                    contenter ? <milestone unit="sent"/>À quel excez de mal-heur suis-je reduit, <pb n="852" xml:id="p852"
                    />un mesme jour m’a veu le plus heureux et le plus miserable des hommes. <milestone unit="sent"/>Les
                    plus belle fleurs de mes delices ont produit les fruicts de mes tourmens, et les
                    vifves apparances de mon bien, les veritez de ma misere. <milestone unit="sent"/>Je croyois, deceu,
                    donner quelque soulagement à mes impatiences amoureuses, et me reposer apres
                    tant et tant de travaux sur la couche de nostre Hymenee : mais las cette couche
                    s’est changee en un tombeau, et les preparatifs des nopces en des tristes
                    instrumens de funerailles. <milestone unit="sent"/>Que se peut-il adjouster à mon infortune miserable. <milestone unit="sent"/>J’ay perdu en un seul coup tout ce que j’aymois uniquement au monde, et ce qui
                    m’afflige davantage, c’est de me voir garanty de cette perte : car <pb n="853"
                        xml:id="p853"/>tous mes sont morts avec toy, et rien que les ennuis ne
                    vivent dans mon ame sçachant qu’elle est immortelle, afin de me tourmenter
                    eternellement. <milestone unit="sent"/>Ce n’est pas que je me plaigne de mes douleurs, mon cœur souspire
                    sans cesse apres les plus cruelles, desirant mourir avec passion dans l’essay de
                    leurs poignantes épines. <milestone unit="sent"/>Tellement que la vie est le plus grand mal de mes maux. <milestone unit="sent"/>Que je te survive pourtant ma chere moitié, il est impossible : car je ne
                    vivrois qu’à demi, et ce n’est pas vivre que d’estre separé de soy-mesme, de
                    maniere que je forceray les Destins autheurs de mes infortunes par l’excez de
                    mes souffrances, ou plustost par les armes de mon desespoir à estaindre le feu
                    de leur colere dans mon <pb n="854" xml:id="p854"/>sang que j’ay assez de force
                    et de courage, de me donner la mort à leurs refus. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ces derniers mots furent suivis d’un nouveau torrent de larmes, ces larmes d’un
                    nombre infiny de souspirs, et ces souspirs de mille poignants regrets qui comme
                    l’Aigle ou le Corbeau de Promethee bequetoient et devoroient son cœur, mais
                    d’une façon si prodigieusement cruelle, qu’il renaissoit tousjours dans ses
                    supplices, pour estre tirannisé eternellement. <milestone unit="sent"/>Il baise tantost ses blonds
                    cheveux, et en cette souvenance que ce sont esté les premieres chaisnes qui ont
                    garotté sa franchise. <milestone unit="sent"/>Il a un sentiment de pitié touchant la perte que l’Amour a
                    faite, d’autant que ces beaux cheveux estoient les cordes de son <pb n="855"
                        xml:id="p855"/>arc et les seuls liens capables d’assujettir les plus belles
                    ames. <milestone unit="sent"/>Puis il baise ses yeux, et sur la mesme pensee des interests de ce petit
                    Dieu, il se represente le dommage qu’il a encouru, et croit que son flambeau est
                    estaint puisque la lumiere de ses beaux Soleils est eclipcee. <milestone unit="sent"/>Il considere avec
                    estonnement que ses charmes, sont sans pouvoir sur son pasle visage, les
                    attraits sans douceur, ses appas sans force, ses Graces sans Majesté, et enfin
                    toutes ses beautez et sans ornement, et sans lustre. <milestone unit="sent"/>Ce qui l’obligeoit à ne
                    douter point que l’Amour n’avoit plus de traits, ny des fleches dans son
                    carquois pour blesser les cœurs, puisqu’il les empruntoit de ses perfections
                    vrayement adorables. <milestone unit="sent"/>Sa langue muette luy persuade <pb n="856" xml:id="p856"/>de
                    croire que l’éloquence s’est vouee à un silence eternel puisqu’elle ne parloit
                    jamais que par sa bouche. <milestone unit="sent"/>Enfin la triste admiration de toutes ses qualitez
                    aymables ensevelies dans un funeste tombeau, la porte encore a un nouveau
                    sentiment de regret envers la Nature, veu qu’en perdant son Eurydice, elle a
                    perdu le prodige de ses merveilles que le Ciel jaloux, et envieux, luy a ravi,
                    afin que doresnavant les mortels méprisent la terre sçachant que la perfection
                    n’y fait plus son sejour. <milestone unit="sent"/>Mais las<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons
                        « l’as » par « las ».</note>, toutes ces pensees et ces considerations sont
                    autant de nouvelles geennes qui se joignent au corps de sa douleur pour
                    tiranniser trop cruellement son ame : car sans mentir, son mal est d’autant plus
                    extreme que la <pb n="857" xml:id="p857"/>representation du bien qu’il a perdu
                    est vifve et forte. <milestone unit="sent"/>De maniere qu’il produit à toute heure des alimens pour
                    entretenir ses souffrances, et forge luy-mesme des traits pour blesser son cœur
                    de mille playes incurables. <milestone unit="sent"/>Reduit en ce déplorable estat, il souspire tousjours
                    et fait gloire durant la viollence de son amour extreme de prolonger le temps
                    qu’il a pris de mourir pour endurer davantage en cette attante. <milestone unit="sent"/>Pour ce qu’il est
                    croyable que tous les moments de separation qui le privent de la presence de sa
                    chere Eurydice font des siecles de douleur, et j’en laisse le jugement aux ames
                    les plus amoureuses. <milestone unit="sent"/>C’est pourquoy il agree ses peines, et se plait en ses
                    ennuis comme s’il desiroit se ramentevoir <pb n="858" xml:id="p858"/>que la
                    ressemblance est la mere des affections, et qu’ainsi il veut se rendre tellement
                    semblable à elle, bien qu’elle soit morte, qu’on ne puisse dire, quelle des deux
                    moitiez, dont leurs cœurs inseparablement unis font le tout, est vivante,
                    d’autant qu’il meurt sans cesse du regret de sa mort. <milestone unit="sent"/>Et on diroit encore sur le
                    témoignage de ses actions, qu’opiniatre en la recherche des moyens de se
                    destruire, cette fureur marastre qui arme toutes ses puissances contre son
                    corpus, n’est pas assouvie de voir son ame bourellee de mille sorte de
                    supplices. <milestone unit="sent"/>De maniere qu’il afflige encore ses sens, car ses yeux sont
                    continuellement abismez dans une mer de larmes par la triste representation de
                    leur Soleil éclipsé, ses oreilles battuës du <pb n="859" xml:id="p859"
                    />pitoyable son de ses plaintes, dont les tristes accens entretiennent sans
                    cesse son esprit dans l’effort de la douleur, l’empeschant de prendre quelque
                    sorte de repos. <milestone unit="sent"/>Si bien que tout ce qui est en luy endure à sa façon plus ou
                    moins selon la faculté sensitive qu’il possede, et partant il faut croire qu’une
                    mort vivante ourdit la trame de ses jours infortunez et qu’il est en mesme
                    temps, et dans les enfers avec son Eurydice par la souffrance de ses peines, et
                    sur la terre avec elle-mesme aupres de son corpus, et en tous les deux lieux,
                    tousjours mourant.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il adoroit son mal-heur, estant à genoux aupres du sujet de son infortune, ou
                    plustost la mort, puis qu’il sacrifie sur ses autels <pb n="860" xml:id="p860"
                    />mille souspirs, alors qu’il essuye un peu ses larmes, sans dessain de les
                    tarir pourtant, et jette sa veuë sur les beaux yeux de son Eurydice à demy clos
                    de leurs froides paupieres. <milestone unit="sent"/>Et en cette contemplation il s’écrie, animé d’un
                    ressentiment nompareil : <milestone unit="sent"/>« Sus mes yeux versez sur ces beaux yeux, jadis plains
                    de feux, et ores de glace, les dernieres larmes de mes ennuis. <milestone unit="sent"/>Ils ont esté
                    tousjours vos Soleils, leur eclypse vous prive de clarté et consequemment de
                    vie. <milestone unit="sent"/>Trouvez donc vostre naufrage dans vos pleurs et suivez vostre astre en son
                    Occident où le mal-heur a fait terminer sa carriere.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et toy, mon cœur, poursuivoit-il, en parlant à luy-mesme, qui vois l’objet de tes
                    affections dans le <pb n="861" xml:id="p861"/>tombeau, peux-tu<note
                        place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « peut-tu » par « peux-tu ».</note>
                    survivre à toy-mesme ? <milestone unit="sent"/>Car l’amour est ta vie, et ton amour est morte, acheve
                    donc promptement de mourir et apres tant de souspirs, jette ce dernier et
                    emporte mon esprit sur ses aisles, autrement je t’arracheray de mon sein, et
                    t’immoleray à ma rage pour assouvir ma colere.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Et toy enfin, mon ame, continuoit-il, quelle sorte de corps as-tu emprunté pour
                    me faire vivre d’une nouvelle vie de douleur et de martyre ? <milestone unit="sent"/>Car tu logeois dans
                    le corps de ma chere Eurydice, et pourtant tu l’as quitté sans m’abandonner. <milestone unit="sent"/>Va
                    t’en, je te prie au lieu de ta premiere demeure, et si la mort te chasse, j’en
                    porte mille dans le sein, que ne t’enfuis-tu pour éviter la rigueur de leurs
                    geennes. »</p>
                <p><pb n="862" xml:id="p862"/><milestone unit="sent"/>De tels discours ce mal-heureux Amant entretenoit les
                    bois et les Rochers, et du triste son de ses plaintes procedoit une douce
                    armonie, mais plaine de compassion. <milestone unit="sent"/>Les Oyseaux perchez sur des arbres tout à
                    l’entour de luy oublioient leur dégoisement et leur ramage pour apprendre le
                    langage de ses souspirs, puis entre eux ils disoient leur leçon avec tant de
                    merveille, que veritablement le cœur d’une ame affligee ne sçauroit chanter avec
                    plus de pitié un air de ses regrets. <milestone unit="sent"/>L’Ecô ne sçavoit à qui repondre, ou à
                    Orphée, ou à ses Oyseaux : tantost elle répondoit aux triste accens de l’un,
                    puis tout à coup charmees par la douce musique des autres, elles s’efforçoit à
                    les inviter en leur dégoisement, et en <pb n="863" xml:id="p863"/>toutes les
                    deux façons, le resonnement de sa voix produisoit la pitié en tous les lieux ou
                    il estoit entendu. <milestone unit="sent"/>Le Zephir qui avoit perdu ses esbats, par la mort d’Eurydice,
                    car il se joüoit d’ordinaire avec ses attraits, follastroit avec ses
                    mignardises, et aucunesfois s’engageoit dans la forest doree de ses blonds
                    cheveux, et les agitoit doucement par le vent de son aleine, à dessein
                    d’espandre un air de fraischeur sur les Lys et les Roses de son beau visage, se
                    tenoit caché dans la tige des soucis, du Soucy de se voir privé de ses plus
                    cheres delices. <milestone unit="sent"/>La Nature fit porter le dueil aux preds fanissant leur verdure,
                    et leur ostant les fleurs qui leur servoient d’ornement : elle arrache les
                    cheveux aux forests, dépeuple les arbres <pb n="864" xml:id="p864"/>de fruicts,
                    et exerce sa puissance sur tout ce qu’il releve de son Empire, pour faire
                    celebrer avec des funestes devoirs le trespas de la belle Eurydice. <milestone unit="sent"/>Tellement
                    que Orphee ne voit rien qui ne serve d’objet pour entretenir sa douleur, ce qui
                    le console : car s’il voit le Ciel serain, il croit à mesme temps qu’il s’éjouit
                    de son gain, possedant son Amante. <milestone unit="sent"/>Alors qu’il pleut, il change d’opinion, et
                    s’imagine qu’il pleure avec luy ses miseres. <milestone unit="sent"/>Et alors que la nuit couvre de son
                    manteau la surface de la terre, il tient pour asseuré que tout le monde ensemble
                    a pris le dueil avec luy, en l’honneur de son Eurydice. <milestone unit="sent"/>Il arriva par hazard
                    durant le regne de ses afflictions qu’un tourbillon de vent fit naistre un orage
                    suivy du bruit <pb n="865" xml:id="p865"/>du tonnerre, et à mesme temps il eut
                    cette pensee que les Dieux vouloient destruire l’Univers, et l’abismer dans le
                    neant, puisque la Vertu, la Beauté, les Graces et toutes les qualitez aymables
                    n’y logeoient plus, et qu’elles en avoient abandonné la demeure, voyant
                    qu’Eurydice n’y faisoit plus son sejour. <milestone unit="sent"/>Toutes ces pensees et ces imaginations
                    sont pardonnables à cet Amant, pour ce que son amour les faits naistre et sa
                    passion tousjours extreme les esleve comme si elle vouloit soulager son esprit
                    affligé, et charmer ses ennuis avec ses inventions.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Cet Amant trouve le remede de son mal dans sa violence, à l’ayde de Dieu du
                    Sommeil, qui au deffaut de pouvoir flechir la <pb n="866" xml:id="p866"/>mort sa
                    sœur, et la rendre exorable à ses vœux, épend sur luy la douce liqueur de ses
                    Pavots, et de la sorte le fait mourir pour un temps, ne pouvant pour jamais. <milestone unit="sent"/>Je
                    veux dire qu’Orphee s’endormit accablé soubs le faix de ses angoisses aupres de
                    sa chere Eurydice, et il est croyable qu’il se rendit sans resistence au sommeil
                    le prenant pour sa sœur à cause de la ressemblance qu’il a avec elle. <milestone unit="sent"/>Et ce fut
                    alors veritablement qu’on eut pu dire sans feinte, voyant ces Amants estendus
                    sur l’herbe, pasles et desfigurez, que tous deux estoient privez de vie : car
                    les morts qu’Orphee avoit dans l’ame paroissoient si vivement sur son visage,
                    qu’on n’en pouvoir croire autre chose.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Quand je contemple des yeux <pb n="867" xml:id="p867"/>de l’esprit ce déplorable
                    Orphee tousjours mourant, assoupy de sommeil et couché sur le giron de sa
                    deffuncte Eurydice. <milestone unit="sent"/>Il me semble que je voy encore une fois Cupidon assoupy d’un
                    sommeil de mort par celle qu’il endure, voyant sa chere Psiché estenduë sur
                    l’herbe pasle et sans mouvement entre les bras de la mort en action d’essuyer
                    ses larmes avec son bandeau. <milestone unit="sent"/>Objet le plus triste que la Nature puisse
                    representer, quoy qu’elle soit merveilleuse en ses ouvrage. <milestone unit="sent"/>En effect que
                    peut-on admirer avec estonnement de plus funeste, la Tristesse n’a rien en soy
                    de si triste, ny la Compassion rien de si pitoyable. <milestone unit="sent"/>Que cet Amant est heureux
                    de mourir un peu de temps avec sa chere Maistresse, et ne pouvant estre avec <pb
                        n="868" xml:id="p868"/>elle, estre hors de luy, par le ravissement que le
                    Sommeil a fait de ses esprits. <milestone unit="sent"/>Il est heureux en ce qu’il a perdu le sentiment
                    de ses peines. <milestone unit="sent"/>Toutesfois il mépriseroit cet heur s’il estoit eveillé d’autant
                    que son plus grand plaisir est de souffrir jusques à ce que la mort termine ses
                    peines.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphee dormoit en repos apres tant d’inquietudes sur le giron de sa belle, alors
                    qu’une troupe de Nymphes vindrent en ce lieu au bruit du funeste accident du
                    trespas d’Eurydice. <milestone unit="sent"/>Et apres avoir un long-temps contemplé ces deux Amants, l’un
                    achevant de mourir par le regret de la mort de l’autre, et donné mille et mille
                    larmes suivies d’un nombre infiny de souspirs au mal-heureux sort qui avoit
                    coupé la trame de <pb n="869" xml:id="p869"/>leur vie, elle se resoudent
                    d’ensevelir Eurydice, et à cet effet de l’emporter en quelque pred écarté ou
                    elles erigeroient son tombeau, ce qu’elles firent sans éveiller Orphée. <milestone unit="sent"/>Mais
                    tandis qu’elles estoient occupees à cette action, les songes et les resveries la
                    representent vifvement à son imagination, et luy font voir en idee la verité de
                    ce qui en estoit : car il luy semble qu’estant couché sur le giron de sa belle,
                    il voit un grand nombre de Nymphes qui viennent troubler son repos, au dessein
                    de la luy ravir par la force, à quoy ne pouvant resister, il crie au secours
                    inutilement à cause que personne n’entend ses plaintes. <milestone unit="sent"/>Ce songe travaille si
                    fort son esprit, qu’il s’éveille en sursaut, et jettant les yeux de tous costez,
                    pour <pb n="870" xml:id="p870"/>chercher son Eurydice, ne voit rien d’elle que
                    la place que son corps avoit foulee sur l’herbe, un estonnement le saisit suivy
                    d’une douleur toute nouvelle, et on diroit sur le témoignage de son action
                    qu’elle est morte encore une fois, tant il se laisse mestriser au ressentiment
                    de ses ennuis.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>De quoy vous plaignez-vous, Orphee, ne sçavez-vous pas que vostre Eurydice est
                    morte ? <milestone unit="sent"/>Pourquoy la cherchez-vous, puis qu’elle est tout à fait perduë ? <milestone unit="sent"/>On vous
                    a ravy le corps, et c’est apres son ame que vous souspirez ; on vous a osté son
                    pourtrait, et vous ne demandez que son original. <milestone unit="sent"/>Moderez un peu la violence de
                    l’ennuy qui vous possede. <milestone unit="sent"/>On ne vous a rien osté : car vous n’aviez rien à
                    perdre apres son trespas. <milestone unit="sent"/>Rapellez <pb n="871" xml:id="p871"/>donc vostre esprit
                    et rentrez en vous-mesme, la raison ne peut authoriser vos plaintes.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il n’est point capable de conseil au fort du mal, dont il est attaint. <milestone unit="sent"/>Il la
                    recherche tousjours des yeux à l’entour de luy, et ne la trouvant pas, en
                    demande des nouvelles en ces termes :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Rendez-moy mon Eurydice, ô Rochers, vostre fermeté porte de si vifves marques
                    de sa constance, que j’ose croire que vous la cachez dans vos antres tenebreux. <milestone unit="sent"/>Et vous, ô Preds, poursuit-il, qu’est-elle devenuë ? <milestone unit="sent"/>Ne me la cachez-vous pas à
                    l’ombre de vos fleurs fletries : car elles ressemblent grandement à celles
                    qu’elle portoit sur son visage alors que la mort me la ravit. <milestone unit="sent"/>Mais je me
                    trompe : rends-la moy, ô Soleil, dit-il, <pb n="872" xml:id="p872"/>en levant
                    les yeux en haut. <milestone unit="sent"/>Ta lumiere éclatante me fait voir que tu en as dérobé les yeux
                    pour le moins, si tu n’en a pas le corps entier, et il n’est pas croyable,
                    d’autant que la Nature sans doute le doit avoir ravy pour luy servir de modelle
                    à en faire des semblables. <milestone unit="sent"/>Laissons-luy donc le corps, je ne veux que l’ame. <milestone unit="sent"/>Ô
                    Ciel, permets que je soustienne que tu la possedes, si tu ne veux pas le
                    confesser, ses perfections sont autant de témoins irreprochables. <milestone unit="sent"/>Rends-la moy
                    donc, Jupiter, j’implore la puissance de tes foudres. <milestone unit="sent"/>Amour, preste-moy la force
                    de tes fleches. <milestone unit="sent"/>Mars, ne me refuses pas celle de tes armes, tousjours
                    victorieuses. <milestone unit="sent"/>Apollon, change ta Lyre avec la mienne afin que je m’efforce de
                    flechir <pb n="873" xml:id="p873"/>les Destins. <milestone unit="sent"/>Saturne, ayde-moy de ta faux,
                    dont le tranchant romp, prise, et devore toute chose<note place="bottom"
                        resp="KS">Nous corrigeons « toutes » par « toute ».</note>. <milestone unit="sent"/>Vulcan,
                    forge-moy de certaines armes à l’épreuve des traits de la mort, afin que je la
                    contraigne de me rendre ma chere Eurydice. <milestone unit="sent"/>Artifice, donne-moy quelque invention
                    pour vaincre mes mal-heurs. <milestone unit="sent"/>Prevoyance, fais-moy voir de loing les dangers qui
                    s’opposeront au dessain que j’ay de chercher ma Maistresse. <milestone unit="sent"/>Fortune, arreste un
                    peu ta rouë et permets que je l’enclouë jusques à ce que je voye le succez de mes
                    resolutions. <milestone unit="sent"/>Hardiesse, accompagne mon courage. <milestone unit="sent"/>Prosperité, sois inseparable de
                    mes actions. <milestone unit="sent"/>Et toy, ô Mort, attend-moy de pied ferme au bout de la carriere de
                    mes entreprises, si elles ne reüssissent <pb n="878" xml:id="p878"/>selon mon
                    contentement. <milestone unit="sent"/>Diligence, tiens-toy<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons
                        « tient-toy » par « tiens-toy ».</note> toute preste pour aller prier les
                    Parques d’ourdir promptement la trame de mes jours, afin que dans le tombeau je
                    trouve l’unique remede de mes peines apres avoir vainement tenté toute sorte de
                    moyens pour les soulager, Destins, Maistres des Dieux, je vous demande ou la vie
                    ou la mort, je veux dire ma chere Eurydice, qui est ma chere moitié, ou bien
                    prenez encore l’autre, et vous possederez le tout. <milestone unit="sent"/>Si la raison trouve place
                    devant vous, vous me ferez justice, d’autant que je ne desire que ce qui est
                    juste et raisonnable. <milestone unit="sent"/>C’est à toy seul, continuë-t-il, ô Apollon, à qui
                    particulierement je dresse mes prieres, exauce-les en faveur de nostre alliance. <milestone unit="sent"/>Si tu veux <pb n="879" xml:id="p879"/>exercer ta bonté, tu ne sçaurois trouver
                    dans le monde un sujet plus digne : car je suis si miserable, que la mort
                    méprise mes dépoüilles. <milestone unit="sent"/>Je n’ay eu en toute ma vie qu’un seul jour de bon heur ;
                    que dis-je, ma felicité, comme une Rose, a esté épanoüie et éclose au matin :
                    mais quel prodige d’infortune, elle a esté fanee, flestrie, et tout à fait
                    destruite au soir. <milestone unit="sent"/>De maniere qu’en ton Orient tu me vis eslevé au plut haut
                    trosne de la prosperité, et en ton couchant precipité dans un abysme d’ennuis et
                    de miseres, ou je souspire encore accablé soubs leurs faix sans autre esperance
                    que celle de ton secours. <milestone unit="sent"/>Ne me le refuses pas ; ô grand Dieu, et je te promets
                    qu’en revenche de tes faveurs, ma Lyre <pb n="880" xml:id="p880"/>fera resonner
                    sans cesse les chansons de tes loüanges, et que je mouray comme le Cygne, en
                    jettant les derniers souspirs de ma voix sur l’autel que j’auray dressé à ta
                    gloire, pour publier hautement celle de tes bien-faits. <milestone unit="sent"/>C’est tout ce que je
                    puis, mais je te presente la perfection de ma volonté au deffaut de mes
                    puissances, et pour la plus digne offrande, je t’offre le regret que j’ay de
                    n’avoir rien en moy, qui soit digne de toy. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Ces paroles furent portees par les Zephirs jusques au Ciel de ce bel Astre, qui
                    émeu de ce compassion, luy commande à mesme temps, de se trouver sur le soir au
                    rivage de Thetis, ou ayant desathelé son Char lumineux, il luy donneroit quelque
                    sorte de consolation. <pb n="881" xml:id="p881"/><milestone unit="sent"/>Orphee ne manque point de se
                    rendre sur le bord de la Mer, à l’heure qu’Apolon avoit accoustumé de se baigner
                    dans l’Onde pour prendre ses ébats, tandis que sa sœur tiendroit sa place, la
                    haut au Ciel.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>La Nuit avoit desja tiré son rideau sur la face de la Terre alors que le Soleil
                    estant au bout de sa carriere desathelle son Char lumineux, et pendant que les
                    Heures abreuvoient ses chevaux dans l’Ocean, il parle à ce malheureux Amant qui
                    l’attendoit depuis long-temps sur le rivage. <milestone unit="sent"/>Voicy les discours de leur
                    entretien :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« – Je cognois vostre mal, luy dit Apollon, mais il est incurable. <milestone unit="sent"/>Vous sçavez
                    que loix des Destins sont inviolables, et qu’une puissance souveraine fait
                    ourdir la trame <pb n="882" xml:id="p882"/>de leurs volontez par le temps passé
                    pour donner à cognoistre aux mortels que comme les heures de ce Temps ne sont
                    plus comprises dans le cours des jours, des mois, des ans, et des siecles. <milestone unit="sent"/>Pour
                    ce qu’elles ne reviennent jamais dans l’ordre des Saisons. <milestone unit="sent"/>De mesme, les effects
                    des ordonnances des Destinees ne retrogradent point dans la source de leur
                    principe d’autant que de leur Nature, ils sont necessaires, et consequemment
                    infaillibles. <milestone unit="sent"/>Et de vouloir destruire les reigles de leur establissement, la
                    seule pensee en seroit criminelle, et le succez impossible. <milestone unit="sent"/>Tellement que la
                    Patience est le remede du mal qui n’en a point.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Que deviendray-je donc, ô grand Dieu, luy répond Orphee, ayant un genou<note
                        place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « genoux » par « genou ».</note> à
                    terre. <pb n="883" xml:id="p883"/><milestone unit="sent"/>Apprenez-moy au moins le moyen de mourir
                    promptement dans mes mal-heurs, puisque vous ne pouvez pas me donner celuy de
                    vivre contant dans le monde.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Tout le conseil que je vous puis donner, c’est de retirer vos affections du
                    tombeau où vous les avez ensevelies avec vostre chere Eurydice, pour les faire
                    renaistre de nouveau dans le monde, et les offrir à quelque sujet qui soit digne
                    de vous. <milestone unit="sent"/>Il faut perdre le souvenir des choses qui ne sont plus en nostre
                    possession, pour ce que leur memoire nous afflige, et ces afflictions sont
                    tousjours extremes et incurables lorsque nous permettons, que le mal s’enracine
                    fort avant dans nos ames : tellement que le meilleur est de suivre en toutes
                    choses, la volonté des <pb n="884" xml:id="p884"/>Destinees, et ne desirer
                    jamais que ce qu’elles ordonnent pour ce que l’on trouve tousjours le
                    contentement dans l’obeïssance : car s’estant de bonne heure accoustumé à ployer
                    le col soubs le joug de leurs loix, quelques severes qu’elles soient ;
                    l’accoustumance en adoucit la peine, et les premieres douleurs, se changeant à
                    la fin en des plaisirs. <milestone unit="sent"/>Je sçay bien que vous me direz qu’il vous est impossible
                    d’oublier ce que vous avez aymé si parfaitement, et que pour changer
                    d’affection, il faudroit necessairement que vous changeassiez de cœur, ou
                    plustost de vie, à cela je vous réponds que ce sont des discours de vostre
                    aveugle passion, et que si vous permettez que le temps opere, à sa façon, pour
                    vous oster ces sentimens <pb n="885" xml:id="p885"/>d’amour qui dominent si
                    puissamment vostre ame, vous vous trouverez guery sans y penser : car de mille
                    malades, comme vous, engagez dans l’effort d’un mesme orage, et abysmez dans la
                    mer d’une pareille affliction, on n’en a pas veu un seul faire naufrage, alors
                    qu’ils ont permis au temps (ce bon Medecin) de tenir le tymon de la navire de
                    leurs miseres, pour ce que le crayon de son inconstance efface toutes
                    choses.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Vous ne considerez pas, ô grand Dieu, pardonnez-moy s’il vous plaist, si je
                    parle de la sorte, poursuit encore Orphee, que la consolation, que vous me
                    presentez, me sert de sujet pour m’affliger davantage, à cause qu’estant resolu
                    de mourir comme je <pb n="886" xml:id="p886"/>suis, privé de ma chere Eurydice,
                    tous, les conseils que vous pourriez me donner, fors que celuy de ne luy
                    survivre pas long-temps, r’engregent mes douleurs, fortifient mes peines et
                    m’aydent à ouvrir mon tombeau pour y ensevelir mes douleurs. <milestone unit="sent"/>Et c’est tout le
                    soulagement que j’en reçois à cette heure. <milestone unit="sent"/>Je revere pourtant vos paroles, et
                    adore l’affection qui les produit en ma faveur, mais vous me permettrez de vous
                    dire, que c’est inutilement, veu qu’il est impossible à mon esprit affligé, de
                    concevoir d’autres pensees que celles qui peuvent authoriser le dessain que j’ay
                    fait, de me perdre apres avoir perdu tout ce que j’aymois icy-bas.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Puisque vous estes si opigniastre à vous affliger, luy dit Apollon, <pb n="887"
                        xml:id="p887"/>sans esperance de voir jamais la fin de vos maux, je vous
                    apprendray un secret dont la science pourra par hazard vous estre utile. <milestone unit="sent"/>Vous
                    sçaurez donc qu’encore bien que les decrets des Destins soient inviolables la
                    puissance absolue d’un Dieu souverain peut interpreter leurs ordonnances comme
                    il luy plait et donner quelque sorte d’exception à leurs reigles, en ce qui
                    dépend particulierement de la jurisdiction de son Empire. <milestone unit="sent"/>De sorte qu eJupiter
                    ayant eu pour partage l’Olympe, Neptune le grand Ocean, et Pluton les Enfers. <milestone unit="sent"/>Un
                    chacun de ces Dieux peut se départir du droit que sa puissance luy donne en
                    faveur de ceux que bon leur semble, et par ainsi passer par dessus les loix que
                    les Destins ont prescrites, <pb n="888" xml:id="p888"/>d’autant qu’ils sont
                    Maistres absolus de tout ce qui les touche pour en disposer selon leurs
                    volontez. <milestone unit="sent"/>C’est pourquoy, Pluton a le pouvoir de vous rendre vostre Eurydice, et
                    de se départit en faveur de vos merites du droit qu’il a de detenir pour jamais
                    captifve dans ses prisons. <milestone unit="sent"/>Et pour obtenir cette grace, je ne sçay qu’un seul
                    moyen, qui est de vous servir de vostre douce Lyre et de vostre belle voix pour
                    charmer ce grand Roy des ombres, apres estre descendu dans son sejour tenebreux,
                    où vous pourrez sans doute l’induire à pitié par l’objet de vos miseres, où
                    plustost par les armes tousjours victorieuses de vostre instrument accompagné de
                    vostre voix. <milestone unit="sent"/>Je ne vous donne pas ce conseil sans <pb n="889" xml:id="p889"
                    />avoir preveu l’heureux succez de vos entreprises, pourveu que vous observiez
                    estroitement les conditions qui seront contenuës à la grace que Pluton vous fera
                    de vous rendre vostre Eurydice. <milestone unit="sent"/>Car si vous ne tenez vostre promesse, vous ne
                    sortirez jamais de l’Enfer des ennuis qui tourmente vostre ame. <milestone unit="sent"/>Ne perdez point
                    le temps, allez de ce pas au sejour de la Nuit, jouïr de la lumiere de vostre
                    beau Soleil, et surtout gardez inviolablement la foy que vous aurez donne. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Sur ces mots, il se plonga dans l’onde pour se reposer un peu dans le sein de
                    Thetis, attendant que l’Aurore vienne l’éveiller à son ordinaire afin de faire
                    naistre un nouveau jour au monde. <milestone unit="sent"/>Tellement qu’il quitte Orphee sur le rivage,
                        <pb n="890" xml:id="p890"/>plein d’estonnement en l’admiration d’un bon
                    heur, dont il ne gouste les douceurs que par une vaine esperance. <milestone unit="sent"/>Mais desirant
                    avec passion d’en voir promptement les effects, il accorde sa Lyre. <milestone unit="sent"/>Et
                    incontinent apres adresse ces prieres à la Deesse Cypris.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Grande Deesse, dont l’amoureuse puissance triomphe de toutes choses, reduit à
                    l’extremité de mes mal-heurs, je reclame vostre secours, et vous conjure par le
                    nombre infiny des qualitez qui vous rendent adorable et dans la terre, et dans
                    le Ciel, d’authoriser mes dessains, et de favoriser mes entreprises en la
                    recherche du bien que j’ay perdu. <milestone unit="sent"/>Je m’en vay de ce pas planter vos myrthes dans
                    les Enfers, et y dresser mille autels <pb n="891" xml:id="p891"/>à vostre gloire
                    pour destruire l’Empire de Pluton, et y establir le vostre : <milestone unit="sent"/>Faites donc que le
                    succez en soit heureux, et qu’apres avoir recouvert ma chere Eurydice, nous
                    puissions finir ensemble nos jours, occupez à une perpetuelle action de
                    recognoissance, touchant les graces, dont il vous aura plus nous honorer. <milestone unit="sent"/>Et
                    toy, puissant Dieu des cœurs, adorable Cupidon, dont les traits sont plus
                    redoutables que les foudres de Jupiter. <milestone unit="sent"/>Preste-moy maintenant tes armes puisque
                    je veux combattre dans les Enfers pour la gloire de ton nom. <milestone unit="sent"/>Je porte ton
                    flambeau dans l’ame, bruslant sans cesse du feu de tes passions, je n’ay besoin
                    que de tes fleches, afin que si ma Lyre ne peut adoucir la fierté de Pluton, <pb
                        n="892" xml:id="p892"/>je m’ayde de leur puissance ; pour vaincre sa
                    tyrannie. <milestone unit="sent"/>Je veux ravir à la Mort ma chere Eurydice pour relever ton Empire, de
                    la dépoüille de sa defaite. <milestone unit="sent"/>Exauce donc mes vœux en les offrant aux Destinees,
                    et quoy que les present soit petit, la grandeur de celuy qui le presente le
                    rendra en quelque façon recommandables. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il n’eut pas plustost achevé ses prieres, qu’il dresse ses pas vers le precipice
                    qui est en laconie vers le mont Tenare, où estant arrivé dans peu de temps, il
                    commence d’entrer dans le Royaume de la Nuict : toutesfois joüant en chemin de
                    sa Lyre, la lumiere du Jour est tellement charmee par son armonie qu’elle le
                    suit et l’accompagne en son voyage. <milestone unit="sent"/>De <pb n="893" xml:id="p893"/>maniere qu’il
                    cherche vainement les tenebres, puisqu’il ne les trouve pas, bien qu’il soit
                    fort avant dans leur sejour. <milestone unit="sent"/>Il s’approche peu à peu des Enfers ; mais chose
                    estrange, le Jour destruit l’ordre de la Nature : car selon les decrets des
                    Destins, la Nuict luy succedoit, et venoit apres luy, ne pouvant s’unir ensemble
                    comme contraires, et toutesfois il se voit maintenant par experience, que la
                    guerre qu’ils avoient l’un contre l’autre est terminee, et qu’ils subsistent
                    sans dispute, en un mesme lieu. <milestone unit="sent"/>D’autant qu’une lumiere obscure, et une
                    obscurité lumineuse servent de flambeau à Orphee pour éclairer ses pas au chemin
                    des Enfers, où il est, à cause, comme j’ay dit ailleurs, que le Jour charmé par
                    la douceur de sa voix <pb n="894" xml:id="p894"/>et de sa Lyre, le suit
                    inseparablement pour en ouyr l’harmonie. <milestone unit="sent"/>Le voilà sur le rivage du fleuve Stix. <milestone unit="sent"/>Il appelle Caron qui estoit de l’autre costé, et luy fait signe qu’il fasse
                    approcher son bateau, à quoy il ne veut entendre ayant prins garde que c’estoit
                    un corps animé, et il n’avoit accoustumé de passer que les ombres. <milestone unit="sent"/>Orphee voyant
                    que ses prieres estoient inutiles, employe celles de sa Lyre, qui eurent à mesme
                    temps un tel pouvoir que la barque où Caron estoit, devenuë sensible, quitte le
                    rivage en dépit du Nautonier, et s’approche de ce divin Chantre, pour en ouïr de
                    plus pres les doux accords. <milestone unit="sent"/>Caron estoit en colere et transporté de fureur, mais
                    à mesure qu’il s’approche de cet Amant, il pert <pb n="895" xml:id="p895"/>sa
                    fierté, et devient tout à coup pitoyable en prestant ses oreilles aux amoureux
                    accens de sa voix. <milestone unit="sent"/>De sorte qu’il le fait entrer en sa barque apres luy avoir
                    fait les excuses, touchant le refus de n’avoir assez tost obey à ses volontez :
                    deslors qu’Orphee fut entré dans son batteau, joüant tousjours de sa Lyre, Caron
                    quitte le rivage avec ce dessain de le passer : mais c’est en vain, d’autant que
                    le Fleuve devenant charmé comme luy, par la puissance de ces harmonieux accords,
                    fait promener un long-temps le plaisir qu’il avoit d’ouïr la musique de son
                    instrument.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Enfin Orphee fut contraint <pb n="896" xml:id="p896"/>d’imposer silence à sa Lyre
                    pour pouvoir aborder au port où ses desirs aspiroient, comme il fit, avec un
                    contentement extreme.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Il poursuit tousjours son chemin, apres avoir accordé de nouveau sa Lyre, dont il
                    jouë pour charmer ses ennuis. <milestone unit="sent"/>La premiere rencontre qu’il fait c’est des trois
                    Parques qui ourdissent la trame de la vie des mortels : à mesme temps qu’elles
                    le virent, ou plustost qu’elles ouïrent la melodie de sa voix, elles quitterent
                    toutes trois leurs besongne, ravies par un mesme plaisir. <milestone unit="sent"/>De maniere qu’Orphee
                    prolongea de beaucoup, sans y penser, la vie des humains. <milestone unit="sent"/>Car ces trois
                    filandrieres ne reprirent pas leurs ouvrages tandis qu’elles peurent accompagner
                    des oreilles ce divin Chantre. <pb n="897" xml:id="p897"/><milestone unit="sent"/>Cerbere commence de
                    loing d’aboyer, entendant quelque bruit sourd qui procedoit des discours des
                    loüanges que ces trois Parques faisoient entre elles en faveur d’Orphee estant
                    encore ravies de joye, par le souvenir de l’avoir esté. <milestone unit="sent"/>Cependant, l’harmonie de
                    sa Lyre qui alloit tousjours au devant de luy, pour luy preparer le chemin, et
                    en oster les obstacles qui pourroient s’opposer à ses dessains, aborde ce Chien
                    à trois testes, et luy imposant silence, luy fait fermer ses oreilles pour le
                    rendre tout à fait sensible aux appas de sa melodie, et changer sa nature feroce
                    en douceur, comme elle fait. <milestone unit="sent"/>Car ce monstre apprend tout à coup à faire mille
                    caresses témoignant <pb n="898" xml:id="p898"/>à sa façon, que les chaisnes de
                    son harmonie, le tenoient plus estroitement garoté que celles qui le rendoit
                    esclave, si bien qu’il fut infidelle à son maistre, laissant passer cet Amant en
                    liberté, comme s’il l’eut recogneu que la deffaite qui procederoit de ses armes
                    seroient plaine de gloire et de triomphe. <milestone unit="sent"/>Il entre dans les Enfers, et voyant
                    Pluton assis dans son Throsne, et à son costé Proserpine : s’approche d’eux,
                    sans s’estonner, et apres s’estre mis à genoux, il adresse ces paroles au
                    Maistre de ces lieux.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Grand Roy et Monarque absolu de ce Tenebreux Empire, le desir extreme que
                    j’avois de sacrifier sur tes Autels, m’a fait mépriser les dangers qui se
                    trouvent au chemin d’une si haute entreprise, <pb n="899" xml:id="p899"/>pource
                    que la gloire estoit beaucoup plus grande que les hasards. <milestone unit="sent"/>Et bien que je sçache
                    que la necessité conduit par la main les mortels tost ou tard, en ce funeste
                    Temple pour y offrir à ta Divinité, le tribut que la Nature te doit. <milestone unit="sent"/>Je n’ay
                    point voulu attendre la fin de ce terme, mais prevenant la mort, te rendre par
                    advance l’hommage de respect et de soubsmission, non pas d’une ombre, mais d’un
                    corps animé qui a preferé le sejour de la lumiere, à celuy de tes tenebres : et
                    aymant, a mieux aymé vivre esclave soubs ton Empire avec sa chere moitié, que
                    libre dans le monde. <milestone unit="sent"/>C’est ma belle Euridice que le trespas m’a ravie, le jour
                    de mes nopces : elle et moy vivrons contans, unis par un mesme <pb n="900"
                        xml:id="p900"/>lien, dans ton Palais, si je ne puis obtenir cette grace de
                    la posseder encore quelque temps sur la Terre. <milestone unit="sent"/>En quelque lieu que nous soyons
                    ensemble, ce ne sera jamais un Enfer, d’autant que les plaisirs suivent nos
                    presences, et les douleurs nostre separation. <milestone unit="sent"/>Je conjure maintenant ta
                    magnanimité, ô grand Dieu, d’accorder ma demande en faveur de l’Amour, dont je
                    suis tributaire, te resouvenant qu’autresfois il a fait reüssir tes amoureux
                    dessains à ton contentement. <milestone unit="sent"/>Et en recognoissance de cette grace je publieray
                    partout que la Pitié loge en ces bas lieux, aussi bien que dans le Ciel, et
                    qu’on y sacrifie à l’Amour et à la Clemence, de mesme que sur la Terre. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>À ces derniers mots Pluton se leva de <pb n="901" xml:id="p901"/>son siege et
                    d’une action qui témoignoit une colere ressentiment, il luy répond en ces
                    termes :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Qui t’a rendu si hardy d’enfraindre les loix des Destinees reverees des
                    Dieux-mesmes ? <milestone unit="sent"/>Ne sçais-tu pas que la vie des mortels est hors de ma
                    jurisdiction, et que les ombres tant seulement sont tributaires de ma
                    puissance ? <milestone unit="sent"/>Temeraire, tu as passé les limites que le Ciel et la Nature ont
                    prescrites aux mortels pour braver par ta fierté, Jupin porte foudres, en
                    méprisant ses loix. <milestone unit="sent"/>Et non contant encore apres avoir commis ce crime, tu veux
                    me rendre complice de tes méfaits, puisque tu me persuades de les authoriser en
                    te rendant ton Eurydice. <milestone unit="sent"/>Es-tu seul qui ignores qu’on ne passe <pb n="902"
                        xml:id="p902"/>point deux fois le fleuve d’oubly, et qu’à cet effect la
                    Providence des Destins ont renduë la mort inexorable, afin qu’elle ne fut pas
                    touchee de la misere des mortels, non plus que de leurs plaintes, et que de la
                    sorte, la prison de ses tombeaux ne fut jamais viollee ? <milestone unit="sent"/>Tu seras puny de ton
                    audace, ou de ton ignorance. » <milestone unit="sent"/>En disant cela, il commande à des eprits,
                    Ministres de ses cruautez, de preparer des chaisnes pour lier cet Amant, mais il
                    me semble qu’il n’estoit pas besoin de l’enchaisner pour l’arrester dedans ces
                    lieux, puisque la consideration de son Eurydice l’y rendoit esclave pour jamais. <milestone unit="sent"/>Ces esprits estoient desja en action pour executer le commandement de Pluton, et
                    avoient desja preparé des liens, mais ils ne <pb n="903" xml:id="p903"/>servent
                    que pour les garotter à eux-mesmes : car ils se trouvent tout à coup assujetis
                    par la force de l’armonie de la lyre d’Orphée, dont il joüe apres s’estre levé,
                    et si doucement, qu’unissant les charmes de sa voix avec ceux de ses cordes. <milestone unit="sent"/>Il
                    fait naistre tout à coup un silence, et fait cesser le bruit des gehennes qui
                    tourmentent les ombres criminelles. <milestone unit="sent"/>Voicy les vers de ses chansons :</p>
                <l><milestone unit="sent"/>Je suis celuy de qui la voix</l>
                <l>Esmeut les Rochers et les Bois</l>
                <l>Par la puissance de ses charmes</l>
                <l>Et qui sans secours d’autre fers</l>
                <l>Que celuy de ses douces armes</l>
                <l>Veut tirer son cœur des Enfers.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Sus donc esprits qui detenez</l>
                <l>Mes contentements enchaisnez</l>
                <l>En vos prisons tristes et sombres</l>
                <l><pb n="904" xml:id="p904"/>Ouvrez les portes à ma voix,</l>
                <l>Et violant vos dures loix</l>
                <l>Rendez-moy la Reyne des ombres.</l>
                <p><milestone unit="sent"/>Tous les hostes de ce lieu tenebreux, oyant une si douce armonie, croyoient estre
                    en un Paradis, plustost qu’en un Enfer. <milestone unit="sent"/>Pluton est ravy, Proserpine est Charmee,
                    Tantale n’a plus soif, Ziziphe s’arreste, sa pierre demeure immobile, les
                    Danaïdes ne puisent plus d’eauë avec leurs cruches percees : <milestone unit="sent"/>Tytie perd le
                    souvenir de ses peines passees : car les Vautours qui bequetent son cœur ne se
                    repaissent que par les oreilles : le Dieu du Sommeil, frere de la Mort,
                    s’éveille au son de cette armonie, mais sa douceur le fait rendormir à mesme
                    temps, et alors les songes et les <pb n="905" xml:id="p905"/>resveries pour luy
                    donner du plaisir luy representent en idee, avec leurs foibles crayons, les
                    charmes de cette melodie. <milestone unit="sent"/>La Tristesse et la Cruauté hotesse de ces lieux, ont
                    des sentimens contraires à leur nature, d’autant que l’une est touchee de joye,
                    et l’autre de compassion : les tourmens émoussent l’aigu de leurs pointes, et le
                    trenchant de leurs rigueurs, donnant du relasche aux ames criminelles. <milestone unit="sent"/>Enfin,
                    tous les habitans de ces lieux preferoient alors cette demeure sombre à celle de
                    la clarté. <milestone unit="sent"/>Caron avoit abandonné sa barque sur le rivage pour ouïr cette
                    musique : mais elle le suivit à l’instant avec le fleuve : car il porta ses
                    ondes noires jusques aux portes de l’Enfer, ou Cerbere estoit delié ayant rompu
                    ses chaisnes, <pb n="906" xml:id="p906"/>et toutesfois garrotté par un lien de
                    charmes, dont les douceurs luy firent cognoistre, à sa façon, qu’il estoit
                    heureux d’avoir trois testes, pour avoir six oreilles.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Pluton cependant estoit touché de cette apprehension, parmy ces plaisirs, de
                    perdre son Empire voyant que la voix d’Orphee en avoit desja violé les loix, et
                    renversé l’ordre entierement. <milestone unit="sent"/>De sorte qu’il assemble son Conseil, ou il fut
                    resolu qu’on luy rendroit son Eurydice, aux conditions toutesfois qu’il ne la
                    regarderoit pas jusques à ce qu’il fut montré sur la Terre. <milestone unit="sent"/>Et comme on estoit
                    sur le point de luy prononcer ce favorable arrest, il accorde de nouveau sa Lyre
                    et luy fait resonner l’air de cette triste chanson.</p>
                <l><pb n="907" xml:id="p907"/>Rendez-moy l’ame de mon corps</l>
                <l>Ou m’arrestez parmy les morts,</l>
                <l>Je ne sçaurois vivre sans ame</l>
                <l>Ayez pitié.</l>
                <p><milestone unit="sent"/>Il vouloit continuer, mais Pluton l’interrompit, touché d’une vaine apprehension,
                    et luy tient ce discours :</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Divin Chantre, je te donne la grace de ton crime, et exauce les vœux en faveur
                    de ton amour. <milestone unit="sent"/>Tu possederas de nouveau ta chere Eurydice, et verras le jour avec
                    elle pour cueillir les fruicts de tes travaux. <milestone unit="sent"/>Aux conditions toutesfois, que tu
                    ne la regarderas pas jusques à ce que tu sois arrivé au sejour des mortels. <milestone unit="sent"/>Et
                    au deffaut d’obeïr à cette loy que je t’impose, tu seras privé pour jamais du
                    bien, dont je te redonne la jouissance. »</p>
                <p><pb n="908" xml:id="p908"/><milestone unit="sent"/>Si toutes ces ombres, hostesses de ces bas lieux,
                    avoient esté également ravies par la douce armonie de la voix d’Orphee. <milestone unit="sent"/>Il fut
                    encore plus puissamment charmé par la douceur de celle de Pluton, luy annonçant
                    les plus agreables nouvelles qu’une ame affligee ait jamais receuës au comble de
                    ses mal-heurs. <milestone unit="sent"/>Sa Lyre mesme ressent le pouvoir de ces charmes estant muette
                    comme luy. <milestone unit="sent"/>De m’estendre plus avant pour exprimer le sentimens de ses plaisirs. <milestone unit="sent"/>Il me suffit d’avoir vifvement representé dans le tableau de cette fable la
                    verité de ses infortunes par la mort de son Eurydice, pour faire cognoistre
                    maintenant en tirant le rideau, et tournant la medaille celle de son bon-heur
                    eslevant un triomphe des ruynes de <pb n="909" xml:id="p909"/>la deffaire, et
                    mouïllant l’ancre de ses esperances abbatuës dans un port de felicitez, au
                    milieu de son naufrage.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Deslors que Pluton eut prononcé l’arrest de ses volontez, Orphee met un genoux à
                    terre, et d’une voix pleine de respect, luy parle en ces termes : <milestone unit="sent"/>« J’ay envoyé
                    desja par advance mes desirs sur la terre, tres-puissant et redoutable Monarque,
                    pour y faire eriger mille Temples à ta gloire, et autant d’autels, où chaque
                    jour de ma vie je presenteray les offrandes d’une humble recognoissance, pour ne
                    mourir pas ingrat des faveurs que j’ay receuës de ta bonté. <milestone unit="sent"/>Je m’en vay
                    renaistre au monde, et y vivre avec ma chere Eurydice, d’une nouvelle vie de
                    plaisirs, mais quelques grandes que <pb n="910" xml:id="p910"/>soient nos
                    delices, nous souspirerons tous les jours en l’attente d’en voir promptement la
                    fin, pour gouster des douceurs qui se treuvent dans ton Empire. <milestone unit="sent"/>Tellement que
                    nostre vie sera une continuelle mort, mais agreable, par le desir extreme que
                    nous aurons de mourir bientost, preferant la gloire de ta servitude, à la
                    liberté dont joüissent les mortels.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Sur ces mots il se leve, et à mesme temps fait dire un triste adieu à sa Lyre,
                    dont il jouë si doucement, que toutes les ombres se revoltent secrettement
                    contre Pluton, et font dessain de suivre Orphee, et de s’embarquer avec luy dans
                    le batteau de Caron qui est à la porte des Enfers, avec le fleuve Stix,
                    attendant Orphée pour le repasser. <milestone unit="sent"/>Pluton cognoist quelque <pb n="911"
                        xml:id="p911"/>chose de leurs intentions. <milestone unit="sent"/>Tellement que deslors qu’Orphée
                    est sorty hors des Enfers, estant suivy de son Eurydice, il fait fermer les
                    portes, et enchaisner avec de nouvelles chaisnes Cerbere pour en garder la
                    sortie. <milestone unit="sent"/>Mais c’est inutilement : car, chose marveilleuse, les portes, comme si
                    elles avoient des oreilles, suivent ce divin Chantre aussi bien que Cerbere qui
                    rompt pour une seconde fois ses chaisnes. <milestone unit="sent"/>De maniere que les ombres sortent à la
                    foule des Enfers et se jettent dans la barque de Caron, malgré luy. <milestone unit="sent"/>Proserpine
                    est de la compagnie, elle abandonne son Espoux. <milestone unit="sent"/>Minos la suit, les Danaïdes
                    courent apres portant leurs cruches percées, à la main. <milestone unit="sent"/>Tantale est de leurs
                    suitte, il n’a plus envye de <pb n="912" xml:id="p912"/>boire, mais plustost de
                    repaistre son esprit de l’alliment de cette douce armonie qui le charme tout à
                    fait. <milestone unit="sent"/>Zizyphe n’est pas des derniers, il met sa pierre sur son col pour
                    s’asseoir là où Orphée se reposera afin de l’ouïr mieux à son aise. <milestone unit="sent"/>Enfin les
                    Enfers sont en un moment depeuplez : car il n’y demeure que Morphee, à cause
                    qu’il estoit endormy, et bien que les songes et resveries s’efforçassent de
                    l’éveiller, luy representant en idee, ce qui estoit en effet, il ne les croit
                    pas, sçachant qu’ils estoient menteurs, si bien qu’il demeura seul en ces lieux,
                    comme s’il en eut voulu estre le gardien. <milestone unit="sent"/>D’autant que Pluton se voyant
                    abandonné de ses sujets et reduit à cette extremité de perdre entierement son
                    Empire se resoud, <pb n="913" xml:id="p913"/>pour un dernier remede, d’aller
                    prier Orphée en recognoissance de la faveur qu’il luy avoit faite, d’imposer
                    silence à sa Lyre. <milestone unit="sent"/>Ce qu’il fit, et pour le contenter il depleut à un nombre
                    infiny d’esprits qui le suivoient, et particulierement à Proserpine, qui estoit
                    fort aise d’estre ravie par une si douce force, et attiree par de si belles
                    chaisnes que les charmes de la voix d’Orphée unie à son instrument, dont le
                    silence de l’un et de l’autre, fit cesser en un instant le desordre et restablit
                    Pluton dans son trosne avec Proserpine, suivie de toutes ses ombres. <milestone unit="sent"/>Les
                    Danaïdes recommencerent leur ordinaire travail. <milestone unit="sent"/>Tantale se trouve plus alteré
                    que jamais. <milestone unit="sent"/>Zizyphe se met en action de faire rouller sa pierre, et ainsi tout
                    fut <pb n="914" xml:id="p914"/>remis au premier estat.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Apres qu’Orphée eut repassé le fleuve Stix à la compagnie de sa chere Eurydice
                    qui le suivoit, il commence à luy parler durant le chemin. <milestone unit="sent"/>Voicy les discours de
                    leur entretien.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« – Soullage un peu le tourment que j’endure, chere Eurydice, par tes douces
                    paroles, et fais-moy le recit de tes mal-heurs.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Si mes discours sont capables de t’apporter du soullagement, répond Eurydice,
                    tu ne souffriras pas beaucoup. <milestone unit="sent"/>Tu te souviendras, mon cher Espoux,
                    poursuit-elle, que le jour de mes nopces et de mes funerailles tout ensemble, tu
                    me laissas dans un pred couchee sur l’herbe, attendant ton retour, et tu estois
                    allé consulter l’Oracle pour apprendre de luy le succez <pb n="915"
                        xml:id="p915"/>de nostre Hymenee. <milestone unit="sent"/>Alors que le Berger Filandre, me
                    rencontrant sans y penestrer en cet estat me tint quelques discours touchant
                    l’affection qu’il disoit avoir pour moy de long temps, et se servant de
                    l’occasion il voulut me baiser, à quoy je resistay en me levant. <milestone unit="sent"/>Mais il s’anima
                    de telle sorte en ce dessain, qu’il prit par force quelques baisers, et non
                    contant d’avoir ravy ces faveurs, sa passion le faisoit souspirer apres de plus
                    grandes. <milestone unit="sent"/>J’estois seulle, ou si accompagnee, c’estoit de cette chaste resolution
                    de perdre la vie en la conservation de mon honneur. <milestone unit="sent"/>Et à cet effect j’implorois
                    l’assistance des Dieux, et cognoissant qu’ils m’estoient inexorables, j’appellay
                    la Mort à mon secours, et elle m’envoya à mesme temps un <pb n="916"
                        xml:id="p916"/>serpent qui en me blessant au pied de son venin, me fit une
                    playe mortelle dans le cœur. <milestone unit="sent"/>Tellement que la deffaite de ma vie prepara un
                    triomphe à mon honneur. <milestone unit="sent"/>Tu fus témoin de mes dernieres actions, il n’est pas
                    besoin de t’en dire autre chose.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Ne parlons plus de nos malheurs, ma chere ame, repart Orphée, il faut donner
                    d’oresnavant toutes nos pensées à la joye, et au plaisir, puisque l’orage de nos
                    infortunes s’est evanouy.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Nous ne sommes pas encore au bout de la cariere, continuë Eurydice, pour
                    oublier nos miseres. <milestone unit="sent"/>Cette terre où nous marchons est de la domination des
                    mal-heurs. <milestone unit="sent"/>De sorte qu’il nous faut vivre, et dans la crainte et dans
                    l’esperance.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Esperons, ma chere ame ; continuë encore <pb n="917" xml:id="p917"/>Orphée, et
                    n’apprehendons rien, puisque les Dieux nous sont favorables. <milestone unit="sent"/>Dis-moy seulement
                    quels estoient tes esbats en ces lieux tenebreux.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Je m’entretenois<note
                        place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « entrenois » par
                        « entretenois ».</note> souvent, poursuit-elle, avec les Amantes infortunees qui me
                    racontoient fidellement l’histoire de leurs desastres. <milestone unit="sent"/>Heleine me disoit que sa
                    Beauté l’avoit trahie, et qu’elle n’avoit point d’autre excuse pour authoriser
                    sa deffaite, que cette seule consideration, que l’Amour estoit son vaincqueur. <milestone unit="sent"/>J’oyois avec des sentimens de pitié les regrets d’Ariadne, abandonnee dans un
                    desert, par son infidelle Thesee après avoir cueilly les fleurs, et moissonné
                    les fruicts de son honneur, dont la perte la fit mourir avant son trespas, par
                    la souffrance de mille <pb n="918" xml:id="p918"/>maux qui pour estre trop
                    extremes, n’ont point de nom. <milestone unit="sent"/>À ses cris se joignoit la voix plaintive de la
                    miserable Énone souspirant encore, au souvenir de l’inconstance de son Berger. <milestone unit="sent"/>Je prenois aussi plaisir souvent, d’ouïr les plaintes de Phedre contre l’Amour,
                    qu’elle appelloit Tyran, et plain de cruauté, et dont le nom, disoit-elle,
                    n’avoit rien de commun avec ses effects, pour ce qu’il avoit embrasé son cœur
                    d’une flamme criminelle, et l’avoit assujettie soubs un joug si honteux qu’au
                    plus fort de sa douleur, elle n’osoit pas souspirer, d’où procedoit un nouveau
                    tourment tout à fait insupportable. <milestone unit="sent"/>Et les diverses plaintes, de toutes ces
                    Amantes, me servoient de consolation, considerant la dissemblance qu’il y avoit
                    de leurs mal-heurs à mon infortune : car elles sont survescu à leur renommee, et
                    cette vie, est pire que le trespas.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Je te diray encore davantage, poursuit-elle, c’est que deslors que je fus arrivee
                    au Palais de Pluton, Proserpine s’enquit si je ne sçavois rien de nouveau. <milestone unit="sent"/>Je
                    lui repondis que la plus recente nouvelle estoit le funeste accident qui avoit
                    changé nos noces en funerailles, et que la morsure d’un serpent, m’avoit forcee
                    de venir au plustost, cellebrer la feste de nostre Hymenee dans ce lieu. <milestone unit="sent"/>Ce qui
                    l’affligea grandement, pource qu’elle favorise les Amantes, ayant ressenty le
                    mal de leurs passions. <milestone unit="sent"/>On me conduisit incontinent apres, en la chambre de
                    celles <pb n="920" xml:id="p920"/>qui avoient couru ma fortune, et qui estoient
                    mortes le jour de leur nopces, comme moy, pour me faire reposer, car je clochois
                    encore du pied où j’avois esté blessee. <milestone unit="sent"/>Deslors que je fus là, elle me saluërent
                    sans s’informer autrement du sujet de mon mal-heur, se doutant bien que j’avois
                    suivy leur sort. <milestone unit="sent"/>Tu sçauras encore, mon cher Espoux, luy dit-elle, qu’apres que
                    Caron m’eut fait passer le fleuve Stix, il me vouloit baiser pour son droict de
                    passage, ayant apris d’Atropos que j’estois nouvellement mariee, à quoy j’ay
                    resistay, luy répondant que j’avois esté veritablement mariee, mais que pourtant
                    j’estois fille, et qu’ainsi, il n’avoit point droit de me baiser. »</p>
                <p><milestone unit="sent"/>À ce mot de baiser, l’envie en <pb n="921" xml:id="p921"/>prit à Orphée, de sorte
                    qu’il luy dit : <milestone unit="sent"/>« N’y a-t-il pas moyen que je te voye, ma chere ame, ou plustost
                    que je t’admire, à mon ordinaire, je ne sçaurois plus marcher si tu ne me donnes
                    un baiser pour animer mes forces.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Pourquoy as-tu pris si tost, luy répond-elle, le bandeau de ta passion ? <milestone unit="sent"/>Mon
                    cher Amant, n’es-tu pas assez aveugle dans ces tenebres, sans chercher d’autres
                    moyens pour te faire perdre les yeux de l’esprit ? <milestone unit="sent"/>Car ne te souvient-il pas de
                    la promesse que tu-as faite à Pluton, et de la loy de ses deffences, mon tombeau
                    est encore ouvert, si tu me regardes, tu m’y verras ensevelir pour une seconde
                    fois, sans esperance de me revoir jamais ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Quoy, poursuit Orphée, en quel estat suis-je reduit ? il semble, et il est
                    vray, que Pluton <pb n="922" xml:id="p922"/>a puny mon audace d’estre descendu
                    dans les Enfers, par la peine de Tantale. <milestone unit="sent"/>Car je me vois maintenant comme luy,
                    aupres de la fontaine, qui peut esteindre ma soif, estant aupres de toy, ma
                    chere Eurydice, et toutesfois, quelle tyrannie, il m’est deffendu, non seulement
                    de boire, mais encor de regarder l’eau : je consens que la Cruauté m’arrache les
                    yeux, et qu’il me soit permis de t’embrasser sans te voir.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Il n’en faut pas venir à cette extremité, luy repart-elle, mais considere que
                    pour le plaisir d’un seul moment, tu me feras souffrir la douleur de ton
                    eternelle absence.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Crois-tu mon cœur, que les Dieux voulussent punir ma desobeissance, puisqu’elle
                    procede d’amour, d’un supplice eternel ? <milestone unit="sent"/>Pluton sans doute <pb n="923"
                        xml:id="p923"/>m’a imposé cette loy, pour éprouver la force de l’affection
                    que je t’ay voüee, desirant sçavoir si sa deffence auroit plus de pouvoir que ma
                    passion, en ne te regardant pas durant le chemin de nostre long voyage ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Si tu t’arrestes sur ces considerations, luy dit Eurydice, je prevoys de loing
                    ma perte. <milestone unit="sent"/>Tellement qu’il faut que je commence à faire mes adieux.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– N’apprehende rien, repart-il, il faut necessairement que je te regarde comme
                    mon phare estant égaré de mon chemin, dans le lieux tenebreux, autrement je n’en
                    sortiray jamais. <milestone unit="sent"/>Car je ne sçay où je suis, en ne te voyant pas.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Donne cela à mes prieres, luy répond-elle encore, mon cher amy, de ne songer
                    point à cela, mais plustost accorde ta Lyre, et mariant <pb n="924"
                        xml:id="p924"/>sa douceur à celle de ta voix, charme un peu nos communs
                    ennuys, estant privez reciproquement du plaisir de nous voir.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Je le veux pour te contenter », luy dit-il, et en mesme temps il chante cet air
                    en joüant da sa Lyre :</p>
                <l>Je cherche mon Soleil au milieu de la nuict,</l>
                <l>Ou plustost mon fanal en cette mer d’orage,</l>
                <l>Mais que dis-je, desceu, l’un et l’autre me luict,</l>
                <l>Et toutesfois je crains de trouver mon naufrage.</l>
                <p><milestone unit="sent"/>Orphée fut bientost las de chanter, car sa passion luy promettoit de luy faire
                    ouyr une plus douce musique, par les embrassemens de sa chere Eurydice, pour ce
                    qu’au <pb n="925" xml:id="p925"/>concert de sa voix il ne pouvoit contenter que
                    ses oreilles, et par celuy de ses caresses, il contentoit son esprit, et mettoit
                    tous ses sens en repos. <milestone unit="sent"/>Tellement qu’il continuë ses plaintes afin de persuader
                    Eurydice à luy permettre de la regarder.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« – Permets-moy de t’embrasser, luy dit-il, autrement je mouray d’amour en ce
                    lieu. <milestone unit="sent"/>Je n’ay plus d’armes pour me deffendre aux attaques de ma passion, que
                    feray-je si tu me denies ton secours ?</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Puisque tu t’es mis en danger de te perdre, luy répond Eurydice, pour me
                    retirer de naufrage où la mort m’avoit precipitee, je veux satisfaire à tes
                    volontez, mais au moins ne rends pas complice mon obeïssance de ton mal-heur :
                    car tes regards me donneront <pb n="926" xml:id="p926"/>des aisles afin de
                    m’éloigner de toy. <milestone unit="sent"/>Fais ce qu’il te plaira, je prefereray tousjours ton
                    contentement à ma vie.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Est-ce un crime, repart Orphée, de caresser ce qu’on ayme passionnément, mesme,
                    lors qu’une sainct Hymenee authorise ces caresses. <milestone unit="sent"/>Encore bien que j’aye promis à
                    Pluton de ne te regarder pas que je ne sois arrivé au sejour des mortels, il
                    sçait bien que les Amants font parjures, et que le vent emporte leurs promesses,
                    et leurs serments.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>– Nous avons desja fait la moitié du chemin, poursuit-elle, soulage un peu le mal
                    de tes impatiences pour l’amour de moy. <milestone unit="sent"/>Il me suffit que tu me regardes des yeux
                    du cœur ; aussi bien aurois-tu de la peine à me voir de ceux du corps parmy les
                    tenebres qui nous environnent.</p>
                <p><pb n="927" xml:id="p927"/><milestone unit="sent"/>– Si je fauts en cela, mon Espouse, poursuivit-il,
                    l’Amour m’obtiendra aisément la grace de mon offense. » <milestone unit="sent"/>En disant cela, il
                    tourne le visage, et estend le bras avec ce dessain de l’embrasser, mais desceu
                    comme un autre Ixion, il n’embrasse qu’une nuë qui se dissoud en fumee, et cette
                    fumee en rien. <milestone unit="sent"/>Je veux dire que l’ombre d’Eurydice disparut en un moment, de
                    mesme qu’on voit l’obscurité s’évanouir en presence de la lumiere.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Cet Amant estonné et plein d’effroy appelle son Espouse, et ne la voyant pas, et
                    n’oyant plus ses discours, son estonnement s’accroit, sa frayeur se renforce, si
                    que confus et égaré dans le dedale d’une nouvelle nuict, il ressent par advance
                    les effects de son infortune, <pb n="928" xml:id="p928"/>sans en cognoistre le
                    verité. <milestone unit="sent"/>Car l’apprehension qu’il en a le tourmente par advance, et dispose son
                    cœur à la souffrance des maux qui seront à jamais incurables. <milestone unit="sent"/>Reduit en cet
                    estat à la mercy de mille douleurs, qui bourellent son ame, il se laisse choir
                    accablé soubs le faix de ses miseres, et en tombant, il rompt par malheur les
                    cordes de sa Lyre.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>C’est à ce coup Orphée, que tu te peux dire vrayement mal-heureux, la mort a
                    ravie pour la seconde fois ta chere Eurydice, joignant à son triomphe celle de
                    tes armes victorieuses, qu’elle remporte avec soy, pour rendre ta défaite plus
                    celebre, et t’oster le desir en te privant de l’esperance, de l’attaquer jamais. <milestone unit="sent"/>Oseray-je dire maintenant que tu aymois avec <pb n="929" xml:id="p929"/>passion
                    ton Espouse, quoy que tu sois descendu dans les Enfers pour l’amour d’elle ? <milestone unit="sent"/>Puis que pour un foible plaisir d’imagination tu l’as bannie de ta presence, et
                    as ouvert la sepulture pour luy ensevelir de nouveau. <milestone unit="sent"/>Je sçay bien pourtant que
                    ton crime procede d’un excez d’amour, mais l’importance du dommage que tu as
                    encouru rendra vaines tes excuses, et quelques puissantes raisons, que tu ayes,
                    elles seront autant de témoins pour te convaincre de cruauté. <milestone unit="sent"/>Tu as preferé les
                    fueïlles aux fruicts, et à mieux aymé la voir selon ta croyance<note
                        place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « croyances » par
                        « croyance ».</note> un seul moment, que jouyr d’elle toute sa vie. <milestone unit="sent"/>Tu as
                    beau souspirer avant qu’émouvoir la mort, et moins encore Pluton se resouvenant
                    encore du desordre que l’harmonie de ta voix et de ta Lyre cause à <pb n="930"
                        xml:id="p930"/>ton départ. <milestone unit="sent"/>Puisque tu est le seul autheur de ta disgrace,
                    souffres-en patiemment la peine, tu ne trouveras jamais d’autre consolation.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Après que ce miserable Amant eut demeuré un long-temps entre la vie et la mort,
                    sans pouvoir mourir, une vaine esperance vient à son secours, et luy promet de
                    luy faire revoir encore sa chere Eurydice, tellement que desceu, il emprunte des
                    forces à son imagination, vivement blessee de cette croyance, pour se lever et
                    rebrousser chemin, comme il fait, guidant ses pas vers les Enfers où il va peu à
                    peu, quoy qu’il y soit desja par les tourmens qu’il endure.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Deslors qu’il fut arrivé sur le rivage du fleuve Stix, il appelle <pb n="931"
                        xml:id="p931"/><milestone unit="sent"/>Caron avec une voix plaintive, et non charmante, pource
                    qu’elle estoit animee de la tristesse qui en ostoit la douceur. <milestone unit="sent"/>Le Nautonier
                    répond à ses cris, mais c’est pour luy dire qu’il a beau crier avant qu’il luy
                    fasse passer le fleuve, s’il ne jouë de sa Lyre. <milestone unit="sent"/>Orphee luy fay signe de loing,
                    d’autant que Caron estoit de l’autre costé du rivage, qu’il en jouëra deslors
                    qu’il sera dans son bateau, et à cet effect il la luy monstre, mais c’est
                    inutilement, veu que Caron dit pour une derniere fois que sa barque n’entend
                    point le langage de ses paroles ny de ses souspirs, ains seulement celuy de sa
                    Lyre, et que s’il n’en jouë, il ne permettra jamais qu’il entre dedans. <milestone unit="sent"/>Ce
                    pauvre Orphée ne sçait que faire, l’envie luy prend aucunefois <pb n="932"
                        xml:id="p932"/>de ce precipiter dans le fleuve, mais sçachant que c’est
                    celuy de l’oubly, il craint en ce precipitant dans ses ondes, de perdre à jamais
                    le souvenir de sa chere Eurydice, et il ne vit que pour elle, bien qu’il soit
                    cause de sa seconde mort. <milestone unit="sent"/>Il s’asseoit sur le rivage, et pense continuellement,
                    au plus fort de sa tristesse, aux moyens de rejoindre les cordes de sa Lyre. <milestone unit="sent"/>Ce
                    qui luy est impossible, et les regrets qu’il en a fait sortir de son cœur
                    amoureux un nombre infiny de pitoyables souspirs, qui tiennent chacun sa partie
                    au concert de ses ennuis. <milestone unit="sent"/>Et en effect si leur harmonie eut esté plus haute, ils
                    eussent sans doute desceu Caron, car il eut creut que c’estoit celle de sa Lyre,
                    tant elle estoit douce et agreable.</p>
                <p><pb n="933" xml:id="p933"/><milestone unit="sent"/>Il demeure long temps sur ce rivage ressemblant au
                    Cygne mourant, qui jette les derniers souspirs de sa voix au bord du fleuve de
                    Meandre : car de mesme puis-je dire de cet Amant qu’il s’efforce de jetter les
                    derniers eslans de sa mourante voix au bord de ce rivage pour y pouvoir trouver
                    son tombeau. <milestone unit="sent"/>Mais quoy les Destinees luy ont preparé une autre sorte de
                    trespas.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Après qu’il eut souspiré vainement un long-temps sur le rivage du fleuve Stix,
                    sans esperance de voir la fin de ses peines, il reprend son premier chemin, et
                    emporte avec soy l’enfer, estant tourmenté sans cesse, je ne sçay si c’est de
                    regret de n’y pouvoir entrer la seconde fois, ou plustost de ne pouvoir
                    l’attirer apres soy, avec <pb n="934" xml:id="p934"/>les chaisnes de sa douce
                    Lyre. <milestone unit="sent"/>Il hasta tellement son voyage qu’en peu de temps, il monta sur la surface
                    de la terre, revit le jour sans voir toutesfois son Soleil : car il l’avoit
                    laissé dans l’Occident sa sepulture. <milestone unit="sent"/>Ses ennuis ne l’abandonnoient jamais,
                    c’estoient les fidelles compagnons de sa miserable vie. <milestone unit="sent"/>De sorte que pour vivre
                    eternellement avec eux, il recherche les lieux les plus écartez, et les
                    solitudes les plus desertes pour y trouver des objets dignes de leur aliment. <milestone unit="sent"/>Il
                    ne pleure plus du regret d’avoir perdu son Eurydice, pource que le feu de son
                    amour, qu’il porte tousjours dans l’ame, tarit la source de ses pleurs, il ne se
                    plaint plus aussi que du regret de se pouvoir plaindre, car il ne desire autre
                    chose si ce n’est que la mort <pb n="935" xml:id="p935"/>condamne sa bouche à un
                    perpetuel silence, ne vivant qu’à demy parmy les douleurs et les supplices,
                    depuis le funeste moment que le mal-heur la separé de sa moitié, et
                    consequemment de soy-mesme, sans le destruire pourtant, d’où procede un tourment
                    tout nouveau beaucoup plus cruel que tout ce qu’il endure. <milestone unit="sent"/>Que fera-t-il<note
                        place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « fera il » par
                        « fera-t-il ».</note> donc ? <milestone unit="sent"/>De donner son cœur à quelque autre, il luy est
                    impossible, car son Eurydice le possede. <milestone unit="sent"/>Le meilleur est pour son soulagement
                    d’employer le reste de ses jours à prier les Dieux continuellement qu’il en voye
                    bien tost la fin, à quoy il se resoud. <milestone unit="sent"/>Et à cet effect, il monte sur le haut
                    d’une Montagne, apres avoir accordé sa Lyre, dont il jouë et chante ces vers sur
                    l’absance de son Eurydice.</p>
                <l><pb n="936" xml:id="p936"/>Que l’on ne dise plus que le temps et l’absance</l>
                <l>Obligent les mortels aux loix du changement,</l>
                <l>Car celuy qui le croit ayme legerement,</l>
                <l>Et commet contre Amour une cruelle offense.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Les Dieux qui sans pitié m’éloignent de ma belle,</l>
                <l>M’ont bien pu de la voir empescher le plaisir,</l>
                <l>Mais non pas me toucher de quelque autre desir,</l>
                <l>Ny me faire sentir une flamme nouvelle.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Que le Ciel courroucé exerce sur ma vie,</l>
                <l>Toutes les cruautez qu’il peut contre un Amant,</l>
                <l>Rien ne m’empeschera d’aymer incessamment</l>
                <l>Celle dont les Beautez ont mon ame <pb n="937" xml:id="p937"/>ravie.</l>
                <l><milestone unit="sent"/>Je le promets aux Dieux, et à mon Eurydice,</l>
                <l>Et si jamais mon cœur ayme une autre beauté,</l>
                <l>Que l’Enfer contre moy lasche la Cruauté,</l>
                <l>Et que mille tourmens me servent de supplice.</l>
                <p><milestone unit="sent"/>Sa voix, et sa Lyre tousjours charmantes par l’harmonie qui en procede, attirent
                    les Rochers, les Montagnes, les Arbres, et les Animaux. <milestone unit="sent"/>Tellement qu’Orphée se
                    voit tout à coup environné de toute sorte de bestes, fors que du Serpent, qui
                    n’osa pas s’approcher, pource qu’il avoit blessé à mort Eurydice, comme aussi
                    entre les arbres ceux qui s’approchoient plus pres, c’estoient les Lauriers et
                    les Palmes pour couronner <pb n="938" xml:id="p938"/>sa vertu, et les autres
                    estoient assez pres de luy fors que le Cyprez, qui estoit le plus esloigné à
                    cause qu’il avoit épandu ses funestes rameaux, sur les prez qui servoient de
                    sale pour celebrer ses nopces.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Si tous les hostes des Enfers avoient esté également ravis par la douceur de sa
                    voix, ceux de la Terre furent touchez d’un mesme sentiment, voir mesme les
                    choses insensibles, et ce qui estoit encore de plus admirable, c’estoit que la
                    Nature se resjoüissoit au lieu de s’affliger, tant elle estoit ravie de voir
                    violer ses voix, destruire ses maximes, rendre ses reigles confuses, et ruyner
                    tout à fait le fondement de son Empire. <milestone unit="sent"/>Car les Montagnes luy reprochoient
                    hautement qu’en vain elle avoit esté <pb n="939" xml:id="p939"/>leur maratre,
                    leur refusant le sentiment, puisqu’elles l’avoient receu par le pouvoir de la
                    Lyre d’Orphée. <milestone unit="sent"/>Les arbres en faisoient de mesme puis qu’avec leur ame vegetale,
                    ils avoient la sensitive s’éjoüissant, à leur façon, avec mille plaisirs. <milestone unit="sent"/>Les
                    Lyons, les Ourses, et les autres bestes feroces n’avoient plus de fierté, tous
                    les animaux hostes de la terre, ou de l’air, vivoient pesle-mesle, comme s’ils
                    estoient encore dans le regne du Chaos, sans se faire la guerre l’un contre
                    l’autre.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>La terre et tout ce qui se voit en la Nature estoit égallement charmé, chaque
                    chose à sa façon. <milestone unit="sent"/>Les Vallees envioient la hauteur des Montagnes pour ouïr de
                    plus pres cette musique. <milestone unit="sent"/>Les Ruisseaux et les Fontaines rebroussoient le <pb
                        n="940" xml:id="p940"/>chemin qui le conduissoient dans le sein de leur
                    mere, et s’assembloient au pied de cette Montagne, ou estoit ce divin Chantre,
                    pour entendre ses doux accords. <milestone unit="sent"/>Les fleurs naissoient sous ses pieds, mais les
                    Soucys avoient ce coup-là l’advantage sur toutes les autres, pource qu’ils
                    estoient dans son ame à cause de son ennuy. <milestone unit="sent"/>Le Zephir se joüoit avec les cordes
                    de sa Lyre, et par le vent de sa douce haleine, en rendoit l’harmonie plus
                    aggreable. <milestone unit="sent"/>Mais ce n’est rien encore, le Ciel et tous les Astres estoient
                    égallement ravis, car la voix d’Orphée eut la mesme vertu que celle de Josué,
                    rendant le Soleil immobile au milieu de sa course. <milestone unit="sent"/>Tellement que Jupiter fut
                    touché de cette apprehension, ayant appris les nouvelles du desordre <pb n="941"
                        xml:id="p941"/>qui estoit arrivé aux Enfers au depart d’Orphée avec son
                    Eurydice, qu’il n’attirast à soy l’Olympe avec tous ses hostes. <milestone unit="sent"/>Ce qui le porta
                    à conjurer sa ruyne, et deslors les femmes des Cicomes, couvertes de peaux des
                    bestes sauvages, vindrent forcenees sur cette Montagne, avec ce dessain de le
                    faire mourir. <milestone unit="sent"/>« Voicy, disoit-elles, celuy qui nous méprise, il se faut venger
                    de luy, puis que nous rencontrons l’occasion si favorable. » <milestone unit="sent"/>Sur ces mots, il y
                    en eut une de la compagnie qui prit une pierre, et la luy jette, mais elle
                    demeura quelque temps suspenduë en l’air, ravie de cette harmonie, puis estant
                    forcee par sa pesanteur à tendre vers son centre, elle cheut à ses pieds comme
                    si elle eut voulu luy rendre hommage. <pb n="942" xml:id="p942"/><milestone unit="sent"/>En effect, ce
                    divin Chantre n’eut pas esté en danger, si sa voix eut peu estre entenduë de ses
                    ennemis, d’autant que puisqu’il avoit desja adoucy la cruauté en Enfers, desarmé
                    la fureur, appaisé la colere, il est croyable qu’il eut triomphé de ces
                    Bacchanites, puisqu’elles n’en estoient que les instruments. <milestone unit="sent"/>Mais la Deesse
                    Érynnis, qui animoit cette funeste compagnie par le commandement de Jupiter,
                    leur persuade, pour resister aux charmes de la voix d’Orphée, de crier plus haut
                    que luy, afin de n’estre pas émeuës aux pitoyables accents de ces cris, ce
                    qu’elles firent, et à mesme temps se jetterent sur luy, rompirent sa Lyre, le
                    mirent en pieces, et croyant se venger de luy, le vengerent sans y penser de son
                    mal-heur, car <pb n="943" xml:id="p943"/>il desiroit passionnément de mourir,
                    pour aller vivre avec sa chere Eurydice. <milestone unit="sent"/>Le Ciel, la Terre, la Nature, et tout
                    ce qui est enclos en son sein, furent spectateurs de cette Tragedie. <milestone unit="sent"/>Les animaux
                    qui auparavant estoient ravis de joye, furent saisis d’effroy, et quitterent
                    cette Montagne, comme les lieux où tous les mal-heurs estoient assemblez pour
                    voir la ruyne de ce divin Chantre. <milestone unit="sent"/>Les Cyprez qui avoient demeuré esloignez,
                    s’approcherent alors peuplez de Corbeaux et de Hiboux, qui par leur chant
                    lamentable annonçoient les tristes nouvelles de son trespas. <milestone unit="sent"/>Les Ruisseaux et
                    les Fontaines ne bougerent du pied de cette Montagne. <milestone unit="sent"/>Je ne sçay si c’est pour
                    faire croire à ceux qui viendroient à ce funeste lieu, que leurs ondes
                    procedoient <pb n="944" xml:id="p944"/>des larmes que les mortels avoient
                    respenduës en regretant la perte du plus parfait des hommes. <milestone unit="sent"/>Les Naiades et
                    Dryades s’en vestirent d’habits noirs et demeurerent long-temps deschevellés de
                    regret.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Les membres d’Orphée furent jettez en divers lieux : sa teste et sa Lyre dans la
                    fleuve d’Hebre. <milestone unit="sent"/>Et ce qui est remarquable, cette Lyre ayant en soy quelque
                    charme, faisoit ouïr aux ondes des tristes accens, comme si elle eut esté
                    touchee de compassion par la mort de son Maistre, et qu’ainsi elle souspirt, à
                    sa maniere, du regret de son trespas. <milestone unit="sent"/>Or sa teste estant portee dans la mer, par
                    le courant du fleuve qui suivoit ce chemin, elle fut arrestee au rivage de
                    Methymna, ville de Lesbos. <pb n="945" xml:id="p945"/><milestone unit="sent"/>Ce fut là où un serpent
                    cherchant la proye à gueulle ouverte, commençoit d’assouvir sa faim de cet
                    aliment, et il est croyable que c’estoit celuy-là qui avoit mis son Eurydice
                    dans le tombeau, lequel n’ayant moderé sa fureur qu’à demy en devorant la vie de
                    sa chere moitié, il vouloit alors devorer l’autre pour l’assouvir entierement. <milestone unit="sent"/>Mais Phœbus convertit ce serpent en pierre, et cette pierre au rapport de Pline,
                    sert d’un souverain remede aux morsures des serpens.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>L’ombre d’Orphée estoit cependant descenduë aux Enfers, où elle fut receuë avec
                    toute sorte d’honneur de tous les hostes de ces lieux, en souvenance du plaisir
                    extreme qu’ils avoient receus par la douce armonie de ses chansons. <pb n="946"
                        xml:id="p946"/><milestone unit="sent"/>Deslors que Proserpine le vit, elle luy demanda s’il<note
                        place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « si elle » par « s’il ».</note>
                    avoit oublié sa Lyre, à quoy il<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons
                        « elle » par « il ».</note> répondit que les Bachantes la luy avoient
                    rompuë, ce qui l’affligea beaucoup.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>On la conduit à mesme temps dans la chambre de son Eurydice qui fut morte sans
                    doute de joye pour une seconde fois si elle eut esté mortelle, car elle témoigna
                    un tel sentiment de plaisir et de joye en le voyant, que veritablement on peut
                    dire que l’Enfer les environnoient de tous costez, mais que le Paradis d’Amour
                    estoit dans leur ame, comme égallement touchez d’un plaisir extreme en ce
                    premier abord.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>« Que nous sommes heureux, luy dit Orphée, ma belle Eurydice, d’avoir esté si
                    mal-heureux puisque les Dessins nous ont esté contraires <pb n="947"
                        xml:id="p947"/>sur la terre à dessin de nous estre plustost favorables en ce
                    lieu. <milestone unit="sent"/>Comme s’ils n’eussent pas voulu nous donner des faveurs passageres, mais
                    eternelles, nous unissant à jamais dans ces champs Élisees, où nous vivrons
                    doresnavant sans crainte de la fortune, et à l’abry des orages du temps qui fait
                    changer de face aux plus grandes prosperitez. <milestone unit="sent"/>Eurydice ne peut luy répondre
                    pource que la joye de le revoir alors qu’elle le desiroit davantage et que moins
                    elle l’esperoit, luy ostoit la liberté de parler si ce n’est avec le langage de
                    ses pensees qui estoit fort éloquent. <milestone unit="sent"/>Elle aura le loisir de l’entretenir à son
                    aise.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>J’ay commencé cette Fable par la tristesse qui se trouve aux nopces d’Orphee. <milestone unit="sent"/>Je
                    la finiray par le plaisir <pb n="948" xml:id="p948"/>qu’il a de se voir aupres
                    de ce qu’il ayme. <milestone unit="sent"/>Et apres en avoir esté esloigné par le mal-heur, et separé par
                    la mort, le mal-heur et la mort mesme vaincus par les armes de ses merites,
                    joignent à la fin cette moitié à son tout, le plus parfait en amour qui se
                    puisse voir.</p>
                <p><milestone unit="sent"/>Le lecteur sçaura que le Dieu Bacchus vengea la mort de ce fameux Poëte, qui
                    celebroit ses Festes, et sacrifioit souvent sur ses<note place="bottom"
                        resp="KS">Nous corrigeons « ces » par « ses ».</note> Authels,
                    metamorphosant en arbres toutes les femmes de Thrace qui avoient assisté à son
                    trespas. <milestone unit="sent"/>Voilà tout ce qu’on peut sçavoir de cette Fable, une des plus belles
                    qu’Ovide ayt inventee.</p>

            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
