<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Arlequin aux Enfers</title>
				<title type="sub">Comédie représentée pour la première fois le 5 mars 1689 à l’Hôtel
					de Bourgogne</title>
				<author>Jean-François Regnard</author>
				<editor>Paul Fièvre</editor>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
					« Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
					numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
					d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
					sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
				<respStmt>
					<name>Karolina Suchecka</name>
					<resp>Chargé de l’édition</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Nathalie Gasiglia</name>
					<resp>Co-tutrice de thèse</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Karl Zieger</name>
					<resp>Co-tuteur de thèse</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Karolina Suchecka</publisher>
				<publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
				<date when="2019"/>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
							projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
							l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
							intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
							intertextuel »</p>
						<p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
							selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
							d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
							3.0 FR) ». </p>
						<p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
						<p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
							cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
							contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
							ressource n’est pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
				<idno>http://www.theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/REGNARD_ARLEQUINAUXENFERS.xml</idno>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><author>Jean-François Regnard</author> / <title>Arlequin aux Enfers, comédie
						représentée pour la première fois le 5 mars 1689 à l’Hôtel de
						Bourgogne</title> / Paris / 1689.</bibl>
				<biblFull>
					<titleStmt>
						<title>Arlequin aux Enfers, comédie représentée pour la première fois le 5
							mars 1689 à l’Hôtel de Bourgogne</title>
					</titleStmt>
					<publicationStmt>
						<publisher/>
						<pubPlace>Paris</pubPlace>
						<date when="1689"/>
					</publicationStmt>
				</biblFull>
				<genre>théâtre</genre>
				<structure>regnard1689</structure>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
				Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
				conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
				la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
				son traitement.</p>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1689">1689</date>
			</creation>
			<language>
				<language>FR</language>
			</language>
			<textClass>
				<keywords>
					<list>
						<item>parodie</item>
					</list>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<titlePage>
				<docAuthor>Jean-François Regnard</docAuthor>
				<docTitle>
					<titlePart type="main">Arlequin aux Enfers</titlePart>
					<titlePart type="sub">Comédie représentée pour la première fois le 5 mars 1689 à
						l’Hôtel de Bourgogne</titlePart>
				</docTitle>
			</titlePage>
			<div type="preface">
				<head>Avertissement sur La Descente d’Arlequin aux Enfers</head>
				<p>La Descente d’Arlequin aux Enfers, comédie italienne, mêlée de scènes françaises,
					en trois actes et en prose, a été représentée pour la première fois sur le
					théâtre de l’hôtel de Bourgogne, le 5 mars 1689, sous le titre de la Descente de
					Mezzetin aux Enfers. </p>
				<p>Il n’y avait point d’Arlequin alors; Angelo Constantini, acteur de la troupe
					italienne, qui avait quelquefois doublé le fameux Dominique, en avait pris
					l’habit et les rôles, en paraissant toutefois sous le nom de Mezzetin; mais
					après les débuts de Ghérardi, ces rôles ont été rendus à l’Arlequin, et il les a
					conservés jusqu’à la suppression de la troupe. </p>
				<p>La mort de Dominique ayant obligé ses camarades à cesser leur spectacle, ce temps
					fut employé à chercher des moyens pour remplacer le vide que cet excellent
					acteur faisait à la troupe. Enfin, le mercredi 1er septembre 1688, les comédiens
					italiens rouvrirent leur théâtre; et Angelo Constantini, dans une scène
					préparée, reçut de Colombine l’habillement et le masque d’Arlequin, caractère
					qu’il joua sous le nom de Mezzetin. Comme il était, quoique très brun, d’une
					figure gracieuse, et qu’il avait plu infiniment jusqu’alors à visage découvert,
					le public lui marqua que, s’il continuait à porter le masque d’Arlequin, on
					perdrait en lui un acteur très varié ; en un mot, une espèce de Protée. Angelo
					Constantini continua cependant de remplir l’emploi qu’il avait pris après la
					mort de Dominique, et ne le quitta que lorsque Ghérardi (fils de Flautin) eut
					joué le rôle d’Arlequin, et que cet acteur fut agréé du public : alors il ne
					joua plus qu’à visage découvert, ce qu’il continua jusqu’à la suppression de ce
					théâtre, en 1697. (Histoire de I’ancien Théâtre italien, page 84.) </p>
				<p>Cette pièce est la plus informe de toutes celles qui composent le théâtre italien
					de Regnard ; les scènes n’ont entre elles aucune liaison, et l’on a beaucoup de
					peine à démêler l’intrigue principale. Il parait cependant que le poète a
					travesti Orphée et Amphion en deux musiciens de l’Opéra, qui descendent ans
					enfers pour demander leurs femmes. </p>
				<p>Nous aurions désiré pouvoir nous procurer le canevas italien de cette comédie;
					mais nos recherches à cet égard ont été infructueuses.</p>
				<p>La Descente d’Arlequin aux Enfers n’a point été remise au théâtre depuis le
					rétablissement de la troupe, en 1716.</p>
			</div>
			<castList>
				<castItem xml:id="arlequin">Arlequin</castItem>
				<castItem xml:id="colombine">Colombine, femme d’Arlequin</castItem>
				<castItem xml:id="pierrot">Pierrot, valet d’Arlequin</castItem>
				<castItem xml:id="orphee">Orphée, Aurélien</castItem>
				<castItem xml:id="isabelle">Isabelle</castItem>
				<castItem xml:id="vendeur_tisane">Un vendeur de tisane, Pierrot</castItem>
				<castItem xml:id="auteur">Un auteur, Colombine</castItem>
				<castItem xml:id="pluton">Pluton</castItem>
				<castItem xml:id="proserpine">Proserpine</castItem>
				<castItem xml:id="caron">Caron</castItem>
				<castItem xml:id="amphion">Amphion</castItem>
			</castList>
		</front>
		<body>
			<div n="1" type="scene">
				<head>Scène I <lb/>Arlequin, Colombine, Pierrot.</head>
				<note type="C">Toute cette première scène a été remplacée par un exposé sommaire,
					dans toutes les éditions. On trouvera que le dialogue de cette scène et de
					plusieurs autres qui sont rétablies, est tant soit peu libre et même trivial.
					Cependant, suivant Horace, nous ne sommes pas meilleurs, et nous ne devons donc
					pas être plus susceptibles que nos pères, qui apparemment s’égayaient à entendre
					toutes ces plaisanteries débitées avec autant de vivacité que de comique.
					(G.A.C.)</note>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<stage>, botté, dans le ventre d’une baleine.</stage>
					<p> Hoé, hoé, madame la Baleine ; ouvrez, s’il vous plaît, votre petite gueule. <milestone unit="sent"/>La, la, voilà qui est bien. <milestone unit="sent"/>Les jolies petites quenottes ! <milestone
							unit="line"/>Je suis votre serviteur ; vous pouvez aller à tous les
						diables. </p>
					<stage type="entrance">Sortant de la mer.</stage>
					<p> Ouf ! <milestone unit="sent"/>Les chemins sont diaboliques ; je croyais que je ne me tirerais jamais
						des ornières. <milestone unit="sent"/>Mais je crois que voilà ma femme qui arrive ! <milestone unit="sent"/>Je suis bien
						malheureux ! <milestone unit="sent"/>J’espérais que Neptune lui ferait boire rasade. </p>
					<stage type="ride">Colombine parait en pleine mer, montée sur le dos d’un gros
						poisson, et accompagnée de Pierrot, monté sur la queue du même
						poisson.</stage>
				</sp>
				<sp who="pierrot">
					<speaker>Pierrot</speaker>
					<p> Serre la botte, serre la botte. </p>
					<stage type="toward">À Colombine.</stage>
					<p> Madame, tenez-vous bien aux crins. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Il faut l’aller attendre à la descente du coche, pour lui donner la main. -
						Bonjour, ma petite femme ; d’où vient donc que vous n’êtes pas noyée ? </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Ah ! <milestone unit="sent"/>Je n’en puis plus ; je suis toute rompue. <milestone unit="sent"/>Quelle maudite voiture ! </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> C’est la poste de ce pays-ci. </p>
				</sp>
				<sp who="pierrot">
					<speaker>Pierrot</speaker>
					<p> Par ma foi, monsieur, nous avons eu bien de la peine. <milestone unit="sent"/>J’ai cru vingt fois
						que madame accoucherait de quelque sole entre mes bras. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Je suis tombée plus de cent fois ; et sans Pierrot... </p>
				</sp>
				<sp who="pierrot">
					<speaker>Pierrot</speaker>
					<p> Cela est vrai, monsieur, c’est moi qui l’ai repêchée. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Tu n’avais que faire de te donner tant de peine. <milestone unit="sent"/>Les méchantes femmes sont
						de liège, et ne vont jamais à fond. </p>
				</sp>
				<sp who="pierrot">
					<speaker>Pierrot</speaker>
					<p> Voilà un pauvre poisson qui n’en peut plus. </p>
					<stage type="toward">À Arlequin.</stage>
					<p> Tenez, monsieur, voyez, il est sur les dents ; il sera fourbu de ce voyage. <milestone unit="sent"/>Il y a huit jours que nous marchons sans débrider. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Hé bien, mène-le à l’écurie. <milestone unit="sent"/>Quel poisson est-ce cela ? </p>
				</sp>
				<sp who="pierrot">
					<speaker>Pierrot</speaker>
					<p> C’est un maquereau, monsieur. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Un maquereau ? <milestone unit="sent"/>Voilà une bonne voiture pour une femme ! </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Dis-moi donc présentement ce que nous venons faire ici, et pourquoi on nous
						a fait déménager aussi vite que si nous avions dix commissaires à nos
						trousses. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Cela a été un peu chaud ; mais est-ce qu’on vous a pris pour du train dans
						notre quartier ? </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Non pas tout à fait ; mais on a jeté nos meubles par la fenêtre. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Diable ! <milestone unit="sent"/>Cela est scandaleux. <milestone unit="sent"/>Mais rien ne peut m’arrêter quand la gloire
						m’appelle. <milestone unit="sent"/>Nous sommes en Thrace, et j’ai quitté la Grèce pour venir ici
						disputer avec Orphée de la musique. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Quoi ! <milestone unit="sent"/>Ce ménétrier de village ? </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Il a eu l’effronterie de m’appeler en duel. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> En duel ? <milestone unit="sent"/>Et depuis quand donc les musiciens sont-ils devenus si braves ?
					</p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Bon, bon ! <milestone unit="sent"/>Ils enragent de se battre quand ils ne voient personne. <milestone unit="sent"/>Tiens,
						voilà la lettre que je lui ai écrite. </p>
				</sp>
				<sp who="amphion">
					<speaker>Amphion</speaker>
					<stage>, à Orphée.</stage>
					<p> « J’ai appris, mon petit mignon, que vous vous mêlez de chanter et de racler
						le boyau. <milestone unit="sent"/>Que cela ne vous arrive plus ; car je vous ferais chanter sur un
						diable de ton. <milestone unit="sent"/>Je veux vous voir les instruments à la main, quoique vous ne
						soyez qu’un chantre du Pont-Neuf, et que vous ne deviez chanter qu’avec des
						grenouilles, ou braire avec des ânes comme vous. » </p>
				</sp>
			</div>
			<div n="2" type="scene">
				<head>Scène II <lb/>Arlequin, Colombine.</head>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> De quoi vivrons-nous en ce pays-ci ? <milestone unit="sent"/>Car nous n’avons point d’argent. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Cela m’embarrasse un peu ; car ce diable d’argent, c’est la cheville
						ouvrière d’un ménage. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Si tu voulais me laisser faire, je ferais de bonnes connaissances, et nous
						n’en serions pas plus mal. <milestone unit="sent"/>Autrefois, quand tu étais absent, je ne manquais
						de rien. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<note type="L">Morbleu : Sorte de jurement en usage même parmi les gens de bon
						ton. [L]</note>
					<p> Tant pis, morbleu, tant pis ! <milestone unit="sent"/>Je me défie diablement de ces femmes qui
						battent monnaie en l’absence de leurs maris. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Ne voilà-t-il pas ? <milestone unit="sent"/>Ces maris se mettent d’abord cent choses dans la tête. <milestone unit="sent"/>C’est bien cela ! <milestone unit="sent"/>J’ai des secrets merveilleux, qui m’ont été donnés par un
						chimiste qui m’aimait autrefois. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<note type="L">Les Quatre-Nations, ou le collège des Quatre-Nations : collège
						fondé à Paris par Mazarin, pour l’éducation et l’entretien de 60 enfants
						originaires des pays conquis par Louis XIV. [L]</note>
					<p> N’est-ce pas celui qui a le laboratoire au collège des Quatre-Nations, qui
						vend du chocolat volatil, de la crème de perle et du sirop de diamants ?
					</p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Je compose une huile, que j’appelle élixir de patience, dont une goutte,
						appliquée sur le front d’un mari, le délivre pour jamais du mal de tête.
					</p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Diable ! <milestone unit="sent"/>Voilà qui est beau ! <milestone unit="sent"/>Mais je crois que tu gagnerais bien davantage
						si ton secret le délivrait de sa femme. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> J’en ai un autre bien plus beau pour les femmes d’aujourd’hui : je compose
						la poudre de bonne réputation. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Oh, oh ! <milestone unit="sent"/>Je crois qu’elle est diablement difficile à faire ! </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<note type="L">Raboteux : Inégal, qui n’est pas poli, ni uni. Scabrosus, scaber.
						Le bois qui a beaucoup de nœuds, est raboteux, difficile à raboter, à unir.
						Raboteux, au figuré, signifie, Rude, grossier, mal poli, mal digéré.
						[T]</note>
					<note type="L">Vestale : Nom doné chez les Romains à des vierges, consacrées à
						la Déesse Vesta. [FC]</note>
					<p> Qu’une coquette soit décriée, que sa conduite soit la plus raboteuse du
						inonde, elle n’a qu’à changer de quartier, ne plus voir d’hommes, et prendre
						une pincée de ma poudre dans un bouillon, en trois mois elle fera assaut de
						vertu avec les plus vestales. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Voilà le plus beau secret du inonde. <milestone unit="sent"/>Mais peux-tu faire assez de cette
						poudre-là ? <milestone unit="sent"/>J’en ai un pour le moins aussi beau. <milestone unit="sent"/>Qu’un homme ait une colique
						enragée, en un moment je la lui fais passer ; je le couche par terre, je
						fais chauffer une meule de moulin, et je la lui applique sur l’estomac :
						n’ayez pas peur qu’il ait jamais la colique. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Ni la colique ni autre mal. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Le malade meurt ordinairement ; mais s’il ne mourait pas, ce serait le plus
						beau secret du monde. <milestone unit="sent"/>J’ai encore un autre moyen pour gagner de l’argent. <milestone unit="sent"/>Tu
						sais bien que, quand je joue de ma lyre, je fais tout venir à moi. <milestone unit="sent"/>Je n’ai
						qu’à aller aux Invalides, je servirai de grue pour monter les pierres, et on
						me paiera comme trente manœuvres ensemble. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<note type="L">Grippe : Terme familier. Fantaisie, goût passager, capricieux.
						[L]</note>
					<p> Fi ! <milestone unit="sent"/>Voilà un vilain métier ! <milestone unit="sent"/>Je ne veux point d’un mari grue. <milestone
							unit="line"/>Fais-toi plutôt maître à chanter ; on te donnera deux louis
						d’or par mois, et tu trouveras peut-être quelque écolière à qui tu ne
						déplairas pas ; car voilà la grippe des femmes d’aujourd’hui. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Quoi ! <milestone unit="sent"/>Est-ce un si bon métier ? </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<note type="L">Vacation : Profession d’un certain métier auquel on vaque, on
						s’exerce. [T]</note>
					<p> Je te dis qu’il n’y a pas une plus jolie vacation au monde ; on est de tous
						les bons repas ; jamais de promenades sans le maître à chanter : on se donne
						de petits airs de familiarité avec l’écolière ; on lui prend la main pour
						lui faire battre la mesure : le mari passe tout sur la foi de la musique, et
						il ne se doute pas, bien souvent, de la partie qu’on fait chanter à sa
						femme. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Voilà mon affaire : il n’y a qu’une chose qui m’embarrasse ; il me semble
						que je ne suis pas assez bien habillé. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Ne te mets pas en peine ; tu n’auras pas montré trois mois, que tu seras
						aussi doré que les maîtres à danser. <milestone unit="sent"/>Bon ! Une écolière, en levant une jupe
						chez un marchand ; ne lève-t-elle pas aussi une veste pour son maître de
						musique ? <milestone unit="sent"/>Qu’est-ce qu’il lui en coûte ? <milestone unit="sent"/>C’est le mari qui paye cela ; la
						bête a bon dos. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> ’Voilà de jolis profits ; mais aussi on a bien de la peine : c’est un rude
						métier : il faut quelquefois chanter quand on a envie de boire. <milestone unit="sent"/>Mais
						n’importe, voilà qui est fait ; quand l’argent me manquera, je me jette dans
						la musique. <milestone unit="sent"/>Adieu ; je m’en vais chercher Orphée ; il n’a qu’à se bien
						tenir ; je lui ferai manger son violon jusqu’au manche. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Et moi, je vais travailler à ma poudre de bonne réputation. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Ne manque pas d’en garder pour toi. <milestone unit="sent"/>À propos, qu’as-tu fait de nos enfants ?
					</p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Pour les cacher à cette âme damnée de Jupiter, qui nous en a tué déjà deux,
						j’en ai fait un ballot, que j’ai porté à la douane ; et je vais voir s’il
						est arrivé, pour en payer les droits. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Cette marchandise-là ne devrait pas beaucoup payer d’entrée ; elle paye
						assez à la sortie. </p>
				</sp>
			</div>
			<div n="3" type="scene">
				<head>Scène III <lb/>Arlequin, Isabelle.</head>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Il y a longtemps, madame, que la tapisserie de mes inclinations est pendue
						au clou à crochet de vos beautés. <milestone unit="sent"/>C’est l’amour qui en a été le tapissier ;
						et cela est si vrai que le mérite... votre mine, d’un côté... mais
						d’ailleurs. <milestone unit="sent"/>À propos, mademoiselle, est-ce vous que j’aime ? <milestone unit="sent"/>Car vous me
						paraissez bien petite aujourd’hui. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Il est assez difficile, monsieur, de vous répondre juste sur ce que vous me
						demandez. <milestone unit="sent"/>Tout ce que je puis vous dire, c’est que je ne me souviens pas
						d’avoir été plus grande. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Oui, charmante princesse, c’est vous. <milestone unit="sent"/>Je vous reconnais à vos flamboyantes
						prunelles.</p>
					<stage type="turn">Il tourne autour d’elle.</stage>
					<note type="L">Chiffon : Vieux morceaux d’étoffe, de linge, vieille guenille, et
						généralement chose de nulle valeur. [T]</note>
					<p> J’en suis pourtant toujours pour ce que j’ai dit, voilà qui est diablement
						chiffon. <milestone unit="sent"/>Si nous nous marions ensemble, jamais nos enfants n’entreront dans
						le régiment des gardes. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Cela n’est pas encore fait. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<stage>, la mesurant avec une corde.</stage>
					<note type="L">Paume : Mesure dont on se sert pour la taille des chevaux, et qui
						consiste dans la hauteur d’un poing fermé. Un cheval de seize paumes.
						[L]</note>
					<p> Je ne pense pas que vous ayez dix-sept paumes. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Apparemment, monsieur, que vous avez quelque cheval à assortir, ou bien vous
						me voulez prendre la mesure d’un habit. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Que je serais heureux si je pouvais être le tailleur fortuné qui prendra la
						mesure d’une si aimable personne ! <milestone unit="sent"/>Mais je crains bien que les ciseaux de
						mon amour... vous m’entendez bien ? </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Point du tout ; je vous avoue que je n’ai point le don de deviner. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Comme mon amour ne vise qu’au mariage, plus je vous regarde, et plus je
						trouve que vous êtes assez mon fait. <milestone unit="sent"/>Quand on a une femme à prendre, les
						plus petites sont toujours les meilleures. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Suivant cette maxime-là, je suis donc fort bonne à marier ? </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<note type="L">Embryon : Fœtus qui commence à se former dans le ventre de la
						mère. On dit figurément ou par mépris, d’un fort petit homme. [Ac]</note>
					<p> Oh ! <milestone unit="sent"/>Vous l’êtes de reste. <milestone unit="sent"/>Allons, la belle, dites la vérité ; n’est-il pas
						vrai que vous serez bien aise d’être ma moitié ? <milestone unit="sent"/>Voyez, regardez-moi ; cet
						air, ce port ; eh ! <milestone unit="sent"/>J’enrage quand je vois ces petits embryons de cour
						vouloir faire assaut avec moi. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<note type="L">Marmouset : En termes de mépris, petit garçon, ou petit homme mal
						fait. [FC]</note>
					<p> Il faut qu’ils aient perdu l’esprit ! <milestone unit="sent"/>Ce sont de plaisantes marmousettes !
					</p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> J’ai le derrière un peu gros, tirant même sur le porteur de chaise ; mais
						mon médecin m’a promis qu’il me ferait en aller cela ; il m’a ordonné de
						prendre du petit-lait. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Oh ! <milestone unit="sent"/>Je crois ce remède-là sûr. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Il m’a dit que c’était une humeur âcre, répandue dans le diaphragme du
						mésentère, et qui tombe sur l’omoplate. <milestone unit="sent"/>Mais laissons cela, et parlons du
						plaisir que nous aurons. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> On se trompe quelquefois dans ce calcul-là, et l’on n’y trouve pas souvent
						tout le bonheur qu’on s’y était proposé. </p>
					<note type="C">Tout ce qui précède, à partir du commencement de cette troisième
						scène, a été supprimé dans toutes les éditions. Comme ces suppressions sont
						très multipliées dans cette pièce et dans les suivantes, je crois inutile
						d’en avertir davantage le lecteur. (G. A. C.) </note>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Je suis doux, pacifique, aisé à vivre, l’humeur satinée, veloutée : j’ai
						vécu six ans avec ma première femme, sans avoir le moindre petit démêlé.
					</p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Cela est assez extraordinaire. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Une fois seulement, après avoir pris du tabac, je voulais éternuer, elle me
						fit manquer mon coup ; de dépit, je pris un chandelier, je lui cassai la
						tête, et elle mourut un quart d’heure après. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Ah ciel ! <milestone unit="sent"/>Est-il possible ? </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Voilà le seul différend que nous ayons jamais eu ensemble, et qui ne dura
						pas longtemps, comme vous voyez. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Cela est fort expéditif, je vous l’avoue. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Quand une femme doit mourir, il vaut bien mieux que ce soit de la main de
						son mari que de celle d’un médecin, qu’il faut bien payer, et qui vous la
						traînera six mois ou un an. <milestone unit="sent"/>Je n’aime point à voir languir le inonde ; et
						puis l’on gagne son argent par ses mains. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Et vous n’avez point d’horreur d’avoir commis un crime aussi noir que
						celui-là ? </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Moi ? <milestone unit="sent"/>Point du tout : je suis accoutumé au sang de jeunesse. <milestone unit="sent"/>Mon père a fait
						mille combats en sa vie, où il a toujours tué son homme. <milestone
							unit="line"/>Il a servi le roi trente-deux années. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Sur terre, ou sur mer ? </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> En l’air. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Comment, en l’air ? <milestone unit="sent"/>Je n’ai jamais ouï parler de ces officiers-là. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> C’est que, comme il était fort charitable, lorsqu’il rencontrait quelque
						agonisant que l’on menait à la Grève, il se mettait avec lui dans la
						charrette, et l’aidait à mourir du mieux qu’il pouvait. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Ah, l’horreur ! </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Tous ses confrères les médecins (car il avait pris ses licences dans leur
						école) disaient qu’il n’y avait jamais eu un homme aussi adroit, et qu’on ne
						voyait point de besogne faite comme la sienne : aussi l’avaient-ils fait
						recteur de la Faculté. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Voilà, je vous assure, des talents bien merveilleux. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Je vous dis, madame, que si vous l’aviez vu travailler, il vous aurait fait
						envie de vous faire pendre. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Comme ce sont peut-être des talents de famille, vous deviez prendre la
						charge de monsieur votre père. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Je m’y sentais assez d’inclination ; mais vous savez qu’il faut qu’un
						gentilhomme voie le pays. <milestone unit="sent"/>J’ai couru par toutes les sept parties du monde,
						et me voilà enfin à vos pieds, ma divine princesse, le coeur en braise, pour
						vous dire que je me pendrai assurément, si vous n’êtes unie avec moi par le
						lien conjugal. </p>
				</sp>
			</div>
			<div n="4" type="scene">
				<head>Scène IV <lb/>Arlequin, Isabelle, Colombine, qui survient et écoute sans être
					vue.</head>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<stage>, à part.</stage>
					<p> Ah ! Traître ! </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Je ne trouve qu’une petite difficulté à notre mariage, c’est que je suis
						déjà mariée. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Mariée ? <milestone unit="sent"/>Bon, voilà une belle affaire ! <milestone unit="sent"/>Est-ce cela qui vous embarrasse ? <milestone unit="sent"/>Je
						le suis aussi ; mais il n’y a rien de si aisé que d’être veuf ; cinq sous de
						mort aux rats en font l’affaire. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<stage>, à part.</stage>
					<p> Ciel ! <milestone unit="sent"/>Qu’entends-je ? </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Allons donc, épine de mon âme, touchez là ; commençons les préliminaires de
						notre mariage. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<stage>, à part.</stage>
					<p> Le traître ! </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<stage>, s’approchant d’Isabelle, et lui levant sa coiffe.</stage>
					<note type="L">Petite-oie : Les bas, le chapeau, et les autres ajustements pour
						rendre un habillement complet ; ainsi dit par comparaison avec l’abatis
						d’une volaille. Fig. Les petites faveurs que les femmes accordent à leurs
						amants. [L]</note>
					<p> Je ne demande que la petite oie. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Tout doucement, monsieur ; réservez ces caresses-là pour votre femme. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<note type="L">Carogne : Terme injurieux, qui se dit entre les femmes de basse
						condition, pour se reprocher leur mauvaise vie, leurs ordures, leur
						puanteur. [F]</note>
					<p> Pour ma femme ? <milestone unit="sent"/>Je vous ai déjà dit que c’était une carogne que je hais
						comme le diable. <milestone unit="sent"/>Je voudrais qu’elle fût pendue. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<stage>, à part.</stage>
					<p> Scélérat ! </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Et dans peu j’espère lui donner d’une potion cordiale qui l’empêchera
						d’avoir faim de longtemps. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> C’est-à-dire que voilà la manière dont vous traitez vos femmes, quand vous
						voulez les régaler : je suis votre très humble servante, je n’aime point la
						mort aux rats. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<stage>, l’arrêtant.</stage>
					<note type="L">Mousquet : Arme à feu qu’on porte sur l’épaule, qui sert à la
						guerre, qui prend feu avec une mèche. [F]</note>
					<note type="L">Léopard : Quadrupède carnassier qui a la peau marquetée.
						Adjectivement et par plaisanterie. [L]</note>
					<p> Vous me fuyez ! <milestone unit="sent"/>Oui, si vous voulez me promettre de m’épouser, je vous
						promets, moi, de la faire crever dans deux jours comme un vieux mousquet. <milestone unit="sent"/>Arrêtez donc, beauté léoparde ! </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<stage>, le prend par le bras.</stage>
					<p> Comme un vieux mousquet ! </p>
					<stage type="exit">Isabelle s’en va.</stage>
				</sp>
			</div>
			<div n="5" type="scene">
				<head>Scène V <lb/>Arlequin, Colombine.</head>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<note type="L">Bouchon : Fig. et familièrement. Mon petit bouchon, terme de
						tendresse et de caresse. Vieux en ce sens. [L]</note>
					<p> Ah, ma petite femme ! <milestone unit="sent"/>Te voilà ? Hé ! Que j’ai de joie de te voir, mon petit
						bouchon ! </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Ah, scélérat ! <milestone unit="sent"/>Voilà donc les transports de ton amour ? <milestone unit="sent"/>Je vous promets de
						la faire crever dans deux jours. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Hé ! <milestone unit="sent"/>Ne vois-tu pas bien que je disais cela pour rire ? <milestone unit="sent"/>Il faut bien plus de
						temps pour faire crever une femme. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Ali, malheureux ! <milestone unit="sent"/>Il faut que je te dévisage. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> C’est elle qui me voulait mettre à mal. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Non, je ne serai pas contente que je ne t’aie étranglé de mes propres mains. </p>
					<stage type="threat/hit">Elle se jette sur lui et le bat.</stage>
				</sp>
			</div>
			<div n="6" type="scene">
				<head>Scène VI <lb/>Arlequin, Colombine, Un Vendeur de tisane.</head>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Au meurtre ! <milestone unit="sent"/>Au guet, au guet ! <milestone unit="sent"/>On égorge un bourgeois. </p>
				</sp>
				<sp who="vendeur_tisane">
					<speaker>Le Vendeur de Tisane</speaker>
					<p> Chalands, chalands, qui est-ce qui veut boire ? </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<stage>, se met à pleurer aussitôt qu’elle voit le Vendeur de tisane.</stage>
					<p> Ah, ah, ah ! </p>
				</sp>
				<sp who="vendeur_tisane">
					<speaker>Le Vendeur de Tisane</speaker>
					<p> Quel vacarme faites-vous donc là ? <milestone unit="sent"/>Fi donc ! Quelle honte d’estropier une
						pauvre femme ! </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> C’est ma femme : de quoi vous mêlez-vous ? </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Ah, ah, ah, ah ! </p>
				</sp>
				<sp who="vendeur_tisane">
					<speaker>Le Vendeur de Tisane</speaker>
					<p> Le sac à vin ! </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<stage>, toujours pleurant.</stage>
					<p> Je suis... hi, hi. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Par ma foi, voilà une méchante carogne. </p>
				</sp>
				<sp who="vendeur_tisane">
					<speaker>Le Vendeur de Tisane</speaker>
					<stage>, à Arlequin.</stage>
					<note type="L">Morgué : Sorte de juron de paysan. [L]</note>
					<p> Çà n’est morgué pas bien, tout franc. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Je suis toute brisée, hé, hé, hé, hé. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> La, la, la, ma petite femme, ce ne sera rien ; cela ne m’arrivera plus. </p>
				</sp>
				<sp who="vendeur_tisane">
					<speaker>Le Vendeur de Tisane</speaker>
					<note type="L">Sangler : Familièrement. Appliquer avec force un coup. [L]</note>
					<p> Hé, le brutal ! <milestone unit="sent"/>Quand vous voulez battre une femme, que ne lui sanglez-vous
						un coup de bâton sur la tête, sans vous amuser à la faire crier deux
						heures ! </p>
					<stage type="toward">À Colombine.</stage>
					<p> Qu’est-ce donc qu’il vous a fait ? </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Il m’a..., il m’a... <milestone unit="sent"/>Ah ! Je ne saurais parler, er, er, er. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Par ma foi, je commence à croire que c’est moi qui l’ai battue. </p>
				</sp>
				<sp who="vendeur_tisane">
					<speaker>Le Vendeur de Tisane</speaker>
					<p> Allons, je veux faire la paix : je n’aime pas à voir de noise dans un
						ménage ; je veux vous raccommoder : venez çà. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Non, je ne lui pardonnerai jamais. </p>
					<stage type="hit">Le Vendeur de tisane donne un bâton à Colombine, qui en frappe
						Arlequin.</stage>
					<p> Allons, vous voilà quittes. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Oui, tout d’un côté et rien de l’autre. </p>
				</sp>
				<sp who="vendeur_tisane">
					<speaker>Le Vendeur de Tisane</speaker>
					<p> Sans moi, vous vous seriez battus, et vous voilà les meilleurs amis du
						monde. <milestone unit="sent"/>À la fraîche, à la fraîche ; qui est-ce qui veut boire ? </p>
				</sp>
			</div>
			<div n="7" type="scene">
				<head>Scène VII <lb/>Arlequin, Un Auteur.</head>
				<stage type="costume">C’est Colombine sous le costume approprié au rôle
					d’auteur.</stage>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<stage>, apercevant l’auteur qui gesticule beaucoup sans rien dire.</stage>
					<p> Voilà un sac de charbon de l’enfer qui va à la promenade. <milestone unit="sent"/>Monsieur ou
						madame, car je ne sais si vous êtes mâle ou femelle, je ne vous vois que par
						derrière... </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<note type="L">Vade retro : Expression latine, cite par Jésus dans la Bible:
						Vade retro, Satanas: Va en arrière, Satan. </note>
					<p> Vade retro, profane. <milestone unit="sent"/>Qui t’a fait si téméraire que de m’interrompre ? </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Je vous demande pardon. </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Une personne de mon savoir... </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<note type="L">Tâcher : Faire des efforts pour venir à bout de. Familièrement.
						Il n’y tâchait pas, il ne l’a pas fait exprès, avec intention. [L]</note>
					<p> Je n’y tâchais pas. </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Qui fait les madrigaux de Proserpine. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Je ne le ferai plus. </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<note type="C">Il est facile de voir que Regnard se permet, dans ce passage et
						le suivant, une épigramme contre l’Académie terrestre et française, dont il
						ne fut jamais membre. Mais sans doute qu’un autre motif le priva de cette
						honorable distinction due à son mérite. Sa Satire sanglante contre le
						cardinal de Richelieu (voyez Ép. vi, tome. iv) était un obstacle plus
						sérieux à son admission ; car il s’était mis dans l’impossibilité de
						prononcer l’éloge obligé du fondateur de l’Académie, dont la mémoire, à ce
						titre, et à cette époque si rapprochée de Regnard commandait les justes et
						sincères hommages des littérateurs et des savants. On sait que c’est au
						cardinal de Richelieu que l’on doit aussi l’établissement de l’Imprimerie
						royale. (G. A. C.) </note>
					<note type="L">Consigner : Assurer le paiement de quelque somme sur laquelle il
						y a quelque contestation, en la mettant en main tierce jusqu’à la décision
						de la difficulté qui empêche qu’on ne la délivre sur le champ. [T]</note>
					<p> Et qui est le premier consignant pour entrer ici-bas à l’Académie. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> À l’Académie ? <milestone unit="sent"/>Quoi ! Il y en a une ici ? <milestone unit="sent"/>C’est donc une académie de malins
						esprits. </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Je me promenais sur les bords du Cocyte, pour travailler plus en repos à ma
						harangue, et tu viens te jeter au travers de mes conceptions ! </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Comment donc ! <milestone unit="sent"/>Est-ce que vous faites vos harangues vous-même ? </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Je sais bien que la plupart des académiciens, là-haut, ne se donnent pas
						cette peine-là, et que, pourvu qu’ils la sachent lire, on les reçoit tout
						d’une voix ; mais ce n’est pas de même ici ; et il ne suffit pas de savoir
						faire l’anatomie d’un mot, pour être l’interprète des mystères de notre
						diabolique Académie. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Apparemment que vous en étiez là-haut ? </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Que j’en étais là-haut ! <milestone unit="sent"/>Que j’en étais ! <milestone unit="sent"/>Est-ce qu’on me recevrait ici, si
						j’en avais été ? <milestone unit="sent"/>Ce n’est pas que je n’aie eu cent fois plus de mérite qu’il
						ne faut pour en être. <milestone unit="sent"/>J’ai été le plus bel esprit de mon temps, et j’ai fait
						en ma vie plus de cent comédies. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Plus de cent comédies ! </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Oui, cent ; cent cinquante, si vous me fâchez. <milestone unit="sent"/>Il n’y eut jamais un meilleur
						naturel que le mien ; je rendais une comédie aussi facilement qu’un autre
						rend un lavement. <milestone unit="sent"/>C’est moi qui ai enrichi les comédiens français ; et il
						n’y avait point d’hiver que je ne leur donnasse sept ou huit pièces, tant
						sérieuses que comiques. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Et les jouait-on longtemps ? </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Jamais qu’une fois ; mais aussi tout Paris venait se crever à la première
						représentation ; car personne ne voulait attendre la seconde, de peur de ne
						la point voir. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> J’aurais cru que c’eût été là le moyen d’envoyer les comédiens à l’hôpital.
					</p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> C’est ce qui vous trompe. <milestone unit="sent"/>Une comédie nouvelle, pour être bonne, ne doit se
						jouer qu’une fois ; quand elle va jusqu’à deux, ma foi, on s’ennuie. <milestone unit="sent"/>J’ai
						mis le siècle dans ce goût-là ; et, si vous y prenez garde, depuis moi, tous
						les auteurs donnent là-dedans. <milestone unit="sent"/>Ils ont raison, au bout du compte ; car,
						comme les bonnes choses aujourd’hui n’ont point de cours, pour peu qu’une
						méchante pièce puisse être représentée une fois, voilà les comédiens riches.
					</p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Les vôtres étaient donc sur ce pied-là ? </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Vous pouvez croire que je me suis mis à la mode tout des premiers. <milestone unit="sent"/>De plus,
						je n’ai jamais voulu ôter au public l’usage récréatif des sifflets. <milestone unit="sent"/>Tout au
						contraire, je marquai, dans mes rôles, les endroits où l’on devait siffler,
						afin que l’acteur se reposât et qu’il reprit haleine. <milestone unit="sent"/>C’est le jugement qui
						conduit tout cela. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Et moi je voudrais que les sifflets fussent au diable. <milestone unit="sent"/>Quand cette quinte-là
						prend au parterre, il démonterait Titus et Bérénice. </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Je m’étais, de mon vivant, abonné avec un marchand de sifflets, qui était,
						dans son métier, le premier homme du monde. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Les comédiens vous ont bien de l’obligation. </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Il en faisait pour la prose, pour les vers, pour les Français, pour les
						Italiens ; mais, ma foi, où il triomphait, c’était pour l’Opéra. <milestone unit="sent"/>Pour le
						mettre en crédit, j’avais fait un opéra, moi, qu’on allait jouer quand je
						mourus. <milestone unit="sent"/>Ce devait être la plus belle chose qu’on eût jamais vue sur le
						théâtre. <milestone unit="sent"/>Je ne l’avais pas pris de la métamorphose comme ces chardons du
						Parnasse ; fi ! <milestone unit="sent"/>Cela sent le collège : je l’avais tiré tout entier de
						l’histoire de France ; il portait pour titre : les Aventures du Pont-Neuf. <milestone unit="sent"/>La fable n’a rien de si magnifique. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Les Aventures du Pont-Neuf ! <milestone unit="sent"/>Un sujet tiré de l’histoire de France ! </p>
					<stage type="aparte">À part.</stage>
					<note type="L">Petites maisons : nom donné autrefois à un hôpital de Paris où
						l’on renfermait les aliénés. Il est à mettre aux Petites-Maisons c’est un
						échappé des Petites-Maisons, c’est un homme sans raison, qui fait ou dit des
						choses folles. [L]</note>
					<p> Voilà un auteur échappé des Petites-Maisons des enfers. </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<note type="L">Synecdoche : Figure de Rhétorique, qui fait entendre un tout pour
						une de ses parties, ou une partie pour le tout, ou la matière pour la chose.
						[T] actuellement graphié synecdoque</note>
					<p> Comment donc ! <milestone unit="sent"/>Est-ce que je dis des impertinences ? <milestone unit="sent"/>Paris n’est-il pas la
						plus belle ville de France ? <milestone unit="sent"/>Le Pont-Neuf n’est-il pas le plus bel endroit
						de Paris ? <milestone unit="sent"/>Ergo, les Aventures du Pont-Neuf sont les plus beaux traits de
						l’histoire de France. <milestone unit="sent"/>C’est une figure, ignorant, que nous appelons en
						latin, pars pro toto ; et en grec synecdoche... </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Et en français, la folie. </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Mais vous me faites perdre bien du temps. <milestone unit="sent"/>Que voulez-vous de moi ? </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Je veux apprendre le chemin des enfers, et je vais y chercher ma femme. </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Vous allez chercher votre femme ? Ah, ah ! </p>
					<stage type="touch">Il se touche le front du bout du doigt.</stage>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Comment donc ! <milestone unit="sent"/>Est-ce que je suis barbouillé ? </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<note type="L">Ellébore : Plante, dite dans l’Avranchin herbe enragée, très
						usitée dans la médecine des anciens comme cathartique et qui passait pour
						guérir la folie. Avoir besoin d’ellébore, avoir l’esprit troublé. [L]</note>
					<p> Chercher sa femme ! <milestone unit="sent"/>Il vous faut cinq ou six grains d’ellébore. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Le diable m’emporte si je ne vais la chercher. <milestone unit="sent"/>Je ne me moque point. </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Ah ! <milestone unit="sent"/>Pour la rareté du fait, je veux vous y mener. <milestone unit="sent"/>Suivez-moi : je veux
						entendre ce compliment-là. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<note type="L">Diablement : Adverbe qui sert à augmenter la force d’une
						expression. [T]</note>
					<p> Avant que d’aller plus avant, je voudrais bien savoir une chose de vous ;
						car on dit que l’on est si savant quand on est mort ! <milestone unit="sent"/>Ma femme a toujours
						été diablement coquette : dites-moi, je vous prie, si je ne suis point... <milestone unit="sent"/>Là... Là... Vous m’entendez bien ? </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Oui-da, cela est bien aisé. <milestone unit="sent"/>Voyons : là, levez le nez, l’air fixe, le corps
						ferme, la tête droite ; montrez la langue. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Ah ! Je tremble. </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Montrez-moi votre main ; ah, ah ! <milestone unit="sent"/>Tirez la langue ; eh, eh ! </p>
					<stage type="touch">Il lui tâte le pouls.</stage>
					<p> Oh, oh ! </p>
					<stage type="touch">Il lui touche le front.</stage>
					<p> Hu, hu ! </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Ah, la carogne ! </p>
				</sp>
				<sp who="auteur">
					<speaker>L’Auteur</speaker>
					<p> Que cela ne vous fasse point de peine : c’est un mal de famille. <milestone unit="sent"/>Votre père
						l’était, votre grand-père l’était, votre bisaïeul l’était. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Je vous remercie : quand on fera des chevaliers de cet ordre, je vous
						prierai de faire mes preuves. </p>
				</sp>
			</div>
			<div n="8" type="scene">
				<head>Scène VIII <lb/>Pluton, Proserpine, assis sur un trône de flamme, au milieu de
					leur Cour.</head>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<note type="L">Phlégéton : Terme de la mythologie. Nom d’un des fleuves des
						enfers. </note>
					<p> C’est une chose étonnante, phlégétontique assemblée, que de voir l’affluence
						d’âmes qui tombent journellement par vos soins dans mon royaume : il faut
						désormais refuser l’entrée aux survenants, ou faire bâtir des appartements
						nouveaux ; et, pour cela, je crois qu’il sera bon de lever un droit sur le
						bois et le charbon qui se brûlent ici-bas : voilà le sujet pour lequel je
						vous assemble. </p>
				</sp>
				<sp who="proserpine">
					<speaker>Proserpine</speaker>
					<note type="L">Maltôtier : Celui qui fait la maltôte : impôt levé sous Philippe
						le Bel, pour la guerre contre les Anglais. Perception d’un droit qui n’est
						pas dû. Toute espèce de perception d’impôts.</note>
					<p> Ali ! <milestone unit="sent"/>Fi, m’amour ! Ne parlons point d’impôt : c’est quelque nouveau venu de
						maltôtier qui vous a soufflé cet avis-là. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> J’ai vu autrefois le temps si misérable, qu’il ne venait pas ici le moindre
						petit griffonneur de sergent, qu’il ne fallût députer un diable tout exprès
						pour aller le quérir ; et présentement, nous ne sommes employés qu’à les
						chasser : il faut que les greffiers attendent des années entières à la
						porte, parce qu’ils ne veulent pas passer devant les conseillers, qui
						pleuvent ici de toutes parts. </p>
				</sp>
				<sp who="proserpine">
					<speaker>Proserpine</speaker>
					<note type="L">Prédicament : Terme de Logique. C’est une des Catégories, une
						division qui se fait de la nature des substances, ou des qualités des êtres.
						Les Philosophes ne sont pas d’accord sur le nombre des prédicaments. On dit
						proverbialement, qu’une personne est en un bon, ou mauvais prédicament,
						selon qu’elle s’est mise en bonne, ou en mauvaise réputation. [F]</note>
					<p> Il ne faut plus recevoir de gens de robe ; l’enfer est déjà assez lugubre ;
						et surtout, point de greffiers, car ces gens-là mettent l’enfer en mauvais
						prédicament. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<note type="L">Querelle : on dit proverbialement, Faire une querelle d’Allemand
						à quelqu’un, pour dire, l’attaquer sans sujet et de gaîté de coeur.
						[F]</note>
					<p> Oui ; mais vous ne savez pas que, moi qui suis Pluton, je n’ai pas plus de
						droit en enfer que ces messieurs-là. <milestone unit="sent"/>Bienheureux si, quelque jour, ils ne
						m’en chassent pas. <milestone unit="sent"/>Je suis si soûl des gens de chicane, que dernièrement je
						fis une querelle d’Allemand à un diable de qualité, qui revenait de Paris ;
						et je lui fis fermer la porte, parce qu’il avait hanté mauvaise compagnie
						là-haut, et qu’il sortait du corps d’un procureur. </p>
				</sp>
				<sp who="proserpine">
					<speaker>Proserpine</speaker>
					<p> Vous avez eu raison ; ce serait le moyen de gâter bientôt tout ici. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Je veux que vous soyez témoins de ce que je dis, et que Caron apporte devant
						vous le livre journal des âmes qu’il a passées aujourd’hui. </p>
				</sp>
			</div>
			<div n="9" type="scene">
				<head>Scène IX <lb/>Pluton, Proserpine, Caron, Suite de Pluton.</head>
				<stage type="carry">Deux Diables apportent un gros livre sur leur dos ; Caron le
					feuillette et lit.</stage>
				<sp who="caron">
					<speaker>Caron</speaker>
					<stage>, lisant.</stage>
					<p> Du dix-sept, passé deux mille sept cent treize médecins avec leurs mules.
					</p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Ces messieurs-là font mieux nos affaires là-haut : il les faut renvoyer. <milestone unit="sent"/>Je
						ne veux plus qu’on en reçoive aucun à l’avenir qu’il n’ait une attestation
						de service et un certificat des fossoyeurs, comme il a bien et fidèlement
						exercé sa charge de médecin, et tué pour le moins dix mille personnes à sa
						part. </p>
				</sp>
				<sp who="caron">
					<speaker>Caron</speaker>
					<p> Du même jour, quatorze cents apothicaires. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Pour les apothicaires, passe. <milestone unit="sent"/>On est échauffé en ce pays-ci, et on a besoin
						de lavements pour se déconstiper. </p>
				</sp>
				<sp who="caron">
					<speaker>Caron</speaker>
					<stage>, toujours lisant.</stage>
					<note type="L">Rat de cave : On appelle ironiquement rat de cave, un Commis des
						aides qui va visiter et marquer les tonneaux des Cabaretiers, pour en faire
						payer le Gros et Huitiéme. [L] </note>
					<p> Dudit jour, cinquante-sept mille deux cent dix sept, tant fermiers,
						sous-fermiers, que commis et rats-de-cave. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Il est vrai qu’il en est tombé ce matin une bruine ; on ne se voyait pas en
						enfer. </p>
				</sp>
				<sp who="caron">
					<speaker>Caron</speaker>
					<p> Pour les fermiers, tout franc, il n’y a plus moyen de les passer ; ils sont
						si gros et si gras, que ma barque enfonce. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Comment voulez-vous faire ? <milestone unit="sent"/>Nous ne pouvons pas les refuser, c’est ici leur
						apanage. </p>
				</sp>
				<sp who="caron">
					<speaker>Caron</speaker>
					<p> Plus, quinze mille sept cents, tant clercs que procureurs. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Pour ceux-là, il faut en faire provision ; c’est le bois d’andelle de
						l’enfer ; et je ne veux pas que l’on brûle autre chose dans mon cabinet.
					</p>
				</sp>
				<sp who="caron">
					<speaker>Caron</speaker>
					<p> Quatorze mille douzaines de femmes tant grandes que petites. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Ah ! <milestone unit="sent"/>Voilà ce que je craignais ! <milestone unit="sent"/>Et pourquoi les laisse-t-on passer ? </p>
				</sp>
				<sp who="caron">
					<speaker>Caron</speaker>
					<stage>, lisant.</stage>
					<p> Item. <milestone unit="sent"/>Passé, en corps et en âme, deux carabins de symphonie, soi-disant
						musiciens de l’Opéra, qui viennent redemander leurs femmes. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Ils sont donc fous ? <milestone unit="sent"/>Qu’on les fasse venir au plus vite, je veux les voir ;
						voilà du fruit nouveau. </p>
				</sp>
				<sp who="proserpine">
					<speaker>Proserpine</speaker>
					<p> Il y a longtemps que je suis en ce pays-ci, mais je n’ai point encore vu une
						pareille ambassade. </p>
				</sp>
			</div>
			<div n="10" type="scene">
				<head>Scène X <lb/>Pluton, Proserpine, Orphée, Isabelle, femme d’Orphée, Arlequin,
					Colombine.</head>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<stage>, à Orphée, montrant Isabelle.</stage>
					<p> Est-ce là votre femme ? <milestone unit="sent"/>Elle valait bien la peine de faire le voyage. </p>
					<stage type="foreign/sing">Orphée fait un compliment à Pluton, en italien ;
						ensuite il chante un air pour redemander sa femme.</stage>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> S’il ne tient qu’à une chanson pour avoir sa femme, je vais en dire une
						nouvelle. </p>
					<stage type="sing/title">Il chante sur l’air : Dupont, mon ami.</stage>
					<l><milestone unit="sent"/>Pluton, mon ami,</l>
					<l>J’ai fait ce voyage,</l>
					<l>Pour tirer d’ici</l>
					<l>Celle qui m’engage :</l>
					<l><milestone unit="sent"/>Si tu ne veux me la donner,</l>
					<l>Il faudra bien s’en consoler.</l>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> S’il est étonnant de voir un mari chercher sa femme jusqu’aux enfers, il ne
						l’est pas moins de voir une femme souhaiter avec empressement de retourner
						avec son mari, quand une fois elle en a été séparée. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Voilà un petit début qui n’est point sot. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<note type="L">Débuteuse : mot formé avec le mot début de la phrase précédente.
						Après le compliment pour la phrase d’Isabelle, par Pluton, Arlequin fait un
						autre compliment à celle qui a fait ce petit début. </note>
					<p> Ni la débuteuse non plus. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<p> Pour moi, je ne suis point de celles qui regardent la séparation d’avec un
						mari comme la porte de leur félicité ; et j’avoue franchement que je suis
						d’assez mauvais goût pour trouver qu’il n’y a point de bonheur égal à celui
						de vivre avec un époux que l’on aime et dont on est tendrement aimé. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Eh ! <milestone unit="sent"/>Fi donc ; faites-la taire : elle prêche là une nouvelle doctrine. </p>
				</sp>
				<sp who="isabelle">
					<speaker>Isabelle</speaker>
					<note type="L">Surtout : Grosse casaque ou juste-au-corps qu’on met en hiver par
						dessus ses autres habits. Ce mot n’est en usage que depuis fort peu
						d’années. C’est à peu prés ce qu’on appelait anciennement Souravis, comme
						qui aurait dit Surhabits. [Th. Corneille]</note>
					<p> Je sais que je ne suis pas du goût d’aujourd’hui, et que pour être
						présentement femme du bel air, il ne faut prendre un mari que comme un
						surtout de bienséance, et un paravent de réputation ; mais j’aime mieux
						n’être pas tout à fait à la mode, et être un peu plus dans la route de mon
						devoir. <milestone unit="sent"/>C’est ce qui fait que je viens implorer votre clémence, et vous
						prier, par tout ce que vous avez de plus cher, au nom de l’amour que vous
						vous êtes porté l’un et l’autre, de m’accorder la grâce que je vous demande,
						de me rendre à un mari que je chéris plus que toute chose au monde, et je
						serai obligée de faire le reste de ma vie des voeux pour la santé et la
						prospérité de vos majestés diaboliques. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<note type="L">Malepeste : Imprécation qu’on fait contre quelque chose, et
						quelquefois avec admiration. [F]</note>
					<p> Malepeste ! <milestone unit="sent"/>Voilà du plus beau récitatif. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Qu’est-ce que c’est que ce bruit-là ? </p>
				</sp>
				<sp who="caron">
					<speaker>Caron</speaker>
					<p> Ce sont des anciens marguilliers qui veulent passer devant des avocats. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Le procès n’a-t-il pas été jugé là-haut ? </p>
				</sp>
				<sp who="caron">
					<speaker>Caron</speaker>
					<p> Oui ; mais ils en appellent devant vous. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Huissier, faites faire silence ; nous verrons cela tantôt. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<stage>, déclamant.</stage>
					<p> Les femmes d’aujourd’hui sont si malheureuses, et l’empire des maris si
						absolu, que je ne m’étonne plus qu’il y ait tant de filles à marier, et qui
						regardent le mariage comme l’écueil de leurs plaisirs et le tombeau de leur
						liberté. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Bon ! <milestone unit="sent"/>Bon ! Toute la journée les filles ont le gosier ouvert pour
						chanter :</p>
					<lg>
						<l><milestone unit="sent"/>Ma mère, mariez-moi,</l>
						<l>Vous savez la raison pourquoi.</l>
					</lg>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> En effet, n’est-ce pas une chose qui crie vengeance, de voir l’inhumanité
						avec laquelle les pauvres femmes, ces moutons d’amour, sont traitées par ces
						loups dévorants ! </p>
					<stage type="shout">Elle crie.</stage>
					<p> Ne dirait-on pas... </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Oh ! <milestone unit="sent"/>Je vois bien que nous sommes ici sur le patrimoine des avocats. <milestone unit="sent"/>Comme
						elle a appris à crier ! </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Ne dirait-on pas, dis-je, que le mariage, qui devrait être l’union, le noeud
						et la soudure des volontés, soit présentement un champ de bataille, où le
						mari s’exerce à chagriner sa femme, et où la femme est toujours la
						malheureuse exposée aux insultes, et bien souvent aux coups de celui qui
						devrait être le rempart de sa faiblesse ? </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<note type="L">Chinforgnaux : mot dérivé de Chinfreneau. Coup à la tête ou au
						visage. Terme populaire. [L]</note>
					<p> Nous voyons pourtant souvent ici des maris qui portent de vilains
						chinforgnaux sur leur tête. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Hé ! <milestone unit="sent"/>Ce n’est que pour entretenir la paix. <milestone unit="sent"/>Ne savez-vous pas bien que qui
						bat sa femme, il la fait braire ; qui la rebat, il la fait taire. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Pour moi, je vous déclare que, si heureusement mon mari était mort le
						premier, j’aurais crié ; je me serais couverte, jusqu’au bout des ongles,
						d’un deuil où le coeur n’aurait pas eu grande part ; mais loin de le venir
						trouver aux enfers, je me serais bien donné de garde de le chercher. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Oh ! <milestone unit="sent"/>Ma petite femme, je n’ai jamais douté de votre affection. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Ainsi, puisqu’il vient me chercher de si loin : c’est une marque qu’il ne
						saurait se passer de moi ; mais il ne m’aura que par le bon bout : je
						prétends avoir des conditions si avantageuses, qu’on ne puisse pas me
						reprocher d’avoir gâté le métier... <milestone unit="sent"/>Comme c’est une chose qui crie
						vengeance, de voir le peu de dépenses que les femmes font aujourd’hui, je
						veux avoir plus d’argent que par le passé, et que chacun ait, sa semaine, la
						clef du coffre-fort. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Si vous l’aviez une semaine, je courrais grand risque la suivante de ne pas
						entrer en exercice. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Item. <milestone unit="sent"/>Oh ! Voilà un grand item celui-ci : point de jolies femmes de chambre,
						c’est-à-dire, que je les choisirai moi-même les plus laides que faire se
						pourra, et qui auront au moins quarante-cinq ans. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Fi ! <milestone unit="sent"/>On n’est jamais bien servi par ces vieilles-là. <milestone unit="sent"/>Il faut donc que vous
						retranchiez aussi les grands laquais. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<note type="L">Tudieu : Juron de l’ancienne comédie. [L] Euphémime pour "Tue
						Dieu".</note>
					<p> Tudieu ! <milestone unit="sent"/>Cet oiseau-ci sait bien sa leçon. <milestone unit="sent"/>Voilà une pèlerine qui a
						diablement d’esprit. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Elle a encore six fois plus de tête. <milestone unit="sent"/>La la, voyons : j’ai aussi à proposer
						mes conditions, moi, et voilà des articles que nous ferons signer par des
						notaires de ce pays-ci ; car je crois qu’il n’y en manque pas. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Oui, tu le prends comme cela ? <milestone unit="sent"/>Et moi, je ne veux pas sortir. <milestone unit="sent"/>Une jolie
						femme comme moi, en tout pays, ne manque point de mari. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Oh ! <milestone unit="sent"/>Je sais bien qu’il y a partout assez de gens qui se mêlent de ces
						emplois-là. <milestone unit="sent"/>Primo. Puisque je ne profite pas de votre mort, je prétends que
						vous me rendiez les frais du deuil et de l’enterrement que j’ai payés au
						crieur. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Cela est juste ; mais il n’en coûte pas grand’chose gour faire enterrer une
						petite femme. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Ah ! <milestone unit="sent"/>Ces diables de corbeaux-là ne les mesurent pas B la toise, et ils
						rançonnent si exorbitamment un pauvre mari, que souvent il aimerait presque
						autant que sa femme ne mourût pas. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Ils gagnent assez d’ailleurs. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Je prétends à l’avenir que vous baissiez votre rayon d’un grand demi-pied au
						moins. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> D’un demi-pied ! <milestone unit="sent"/>Je me ferais plutôt couper la tête. <milestone unit="sent"/>Non, non, je demeurerai
						ici. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Il vous en restera encore plus d’un grand pied ; et un grand pied de rayon
						doit suffire à la femme d’un musicien. </p>
				</sp>
				<sp who="proserpine">
					<speaker>Proserpine</speaker>
					<p> Oh, oh ! <milestone unit="sent"/>Je le crois bien ; je m’en contenterais bien, moi qui suis
						Proserpine. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Je veux que vous soyez beaucoup plus sage que par le passé, et que vous
						promettiez de n’aimer désormais que moi. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Oh ! <milestone unit="sent"/>Pour cet article-là, néant. <milestone unit="sent"/>Je ne veux point engager ma conscience. <milestone unit="sent"/>Dans le temps où nous sommes, il n’y a point de femmes qui puissent
						promettre cela. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Je veux que les enfants que j’aurai dans ln suite (car il faut recommencer
						sur nouveaux frais) soient élevés à ma fantaisie, et j’en disposerai comme
						de chose à moi appartenante. </p>
				</sp>
				<sp who="colombine">
					<speaker>Colombine</speaker>
					<p> Cela s’en va sans dire. </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Hé ! <milestone unit="sent"/>De quoi vous embarrassez-vous ? <milestone unit="sent"/>Puisqu’elle est votre femme, tous les
						enfants qu’elle aura ne seront-ils pas les vôtres ? </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Nego consequentiam. <milestone unit="sent"/>Vous ne savez pas tout le manège de là-haut, monsieur
						Pluton : il y a tant de pères qui n’ont jamais eu d’enfants ! </p>
				</sp>
				<sp who="pluton">
					<speaker>Pluton</speaker>
					<p> Après avoir entendu les raisons des uns et des autres, pour vous défrayer
						des frais de votre voyage, moi Pluton, prince des ténèbres, souverain du
						Styx et du Phlégéton, gouverneur des pays-bas, président du sabbat, et
						correcteur né des arts, métiers et professions, je vous permets non
						seulement d’emmener chacun votre femme, mais toutes celles qui sont en
						enfer, sans même en excepter Proserpine. </p>
				</sp>
				<sp who="arlequin">
					<speaker>Arlequin</speaker>
					<p> Pour moi, je n’en ai que trop de celle-ci ; mais il y a bien des gens qui ne
						demanderont pas mieux que de troquer avec vous. </p>
				</sp>
			</div>
		</body>

	</text>
</TEI>
