<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Html2tei: 2020-06-30T17:15:33+02:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="FR">
  <teiHeader>
    <!--<metadata>
      <dc:title xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" id="title">Orphée</dc:title>
      <meta>main</meta>
      <dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" id="creator01">Jean Loyson</dc:creator>
      <meta>1</meta>
      <meta>aut</meta>
      <meta>Loyson, Jean</meta>
      <dc:publisher xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Nouvelle librairie de France</dc:publisher>
      <dc:format xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">application/epub+zip</dc:format>
      <dc:date xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">1948-01-01</dc:date>
      <meta>2019-10-23T12:22:45Z</meta>
      <dc:identifier xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" id="ean">9782307031444</dc:identifier>
      <dc:source xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" id="src-id">urn:isbn:9782307031444</dc:source>
      <dc:language xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">fr</dc:language>
      <meta xml:id="cover"/>
      <meta>visual</meta>
      <meta>textual</meta>
      <meta>visual</meta>
      <meta>printPageNumbers</meta>
      <meta>readingOrder</meta>
      <meta>structuralNavigation</meta>
      <meta>tableOfContents</meta>
      <meta>unlocked</meta>
      <meta>none</meta>
      <meta>Cet ePub a été fabriqué dans le cadre d’un programme de numérisation de masse. Il ne fournit pas de textes alternatifs pour certaines images ; celles des tableaux complexes ou d’écritures mathématiques notamment. Il a été vérifié avec Ace, le vérificateur d'accessibilité du consortium DAISY, et, à date, ne présente pas d’erreur selon cet outil.</meta>
      <meta>fullTouchControl</meta>
      <meta>fullMouseControl</meta>
      <meta>fullKeyboardControl</meta>
    </metadata>-->
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Title</title>
      </titleStmt>
      
      <publicationStmt>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="epigraph">
        <quote>Celui qui aime est plus divin que celui qui est aimé, car il est possédé d’un dieu.</quote>
        <bibl>Platon</bibl>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
          
          <head>Préface</head>
          <p>Cela doit paraître incomparablement ridicule, en l’an de grâce 1929, de voir paraître un poème lyrique de cinquante pages, agrémenté de chœurs et de tout l’appareil désuet de la tragédie antique.</p>
          <p><emph>Ceci n’est vrai que si l’on considère la structure</emph> externe <emph>du poème. En ce domaine, me semble-t-il, la réalité</emph> intérieure <emph>compte bien davantage. J’irai jusqu’à dire que cet ouvrage peut être lu comme une suite de poèmes. Si le cadre, ou, si l’on préfère, le décor, m’ont été nécessaires, ils ne le furent que pour exprimer certains sentiments, trop romantiques peut-être, donc périmés diront certains, mais éternellement humains néanmoins.</emph></p>
          <p><emph>En place de ceci, j’aurais aussi bien pu écrire cinquante poèmes</emph> — <emph>et en faire un volume.</emph></p>
          <p>Faisant abstraction de la légende orphique, qui est à elle seule de la poésie, il reste cependant, sous l’appareil extérieur, ce qu’il y a de plus durable dans l’homme : l’amour, l’angoisse de l’amour, la joie, la douleur. Le reste n’est que décors. Que nous soyons en Thrace il y a vingt-cinq siècles, ou dans l’une des Babylones contemporaines, Paris, Londres ou New-York, l’Homme demeure, le pauvre, le divin cœur de l’Homme.</p>
          <p><emph>Dans une grande ville moderne, à travers l’agitation frénétique de la vie mécanique et industrielle</emph> — <emph>départs de trains, usines, automobiles, gares, vapeurs et docks, ailes de toile peinte ou de métal qui déchirent l’azur au vombrissement géant des moteurs, sous le ciel nocturne étoilé de réclames lumineuses, ou celui du matin où chantent les sirènes d’usine, tous deux sillonnés d’invisibles ondes : appels des océans, nouvelles du vaste monde ou cotes de bourse</emph> — <emph>nous demeurons.</emph></p>
          <p><emph>Après Edgar-Allan Poë, je répéterai qu’un long poème n’existe pas, que les termes</emph> « <emph>un long poème</emph> » <emph>ne sont qu’une parfaite antilogie. Les longs poèmes que nous ont légués les siècles, et que nous avons à tort dénommés</emph> « <emph>épiques</emph> » <emph>alors que leur intention originale était sans doute uniquement lyrique, sont à peu près illisibles aujourd’hui. Nous ne pouvons plus, sans pédantisme ni déformation mentale, par là je veux dire l’habitude acquise, lire in-extenso l’Iliade. et l’Odyssée, les chansons de geste ou Milton. L’intérêt s’endort sur le texte, et nous découvrons que ces œuvres ne se composent après tout que de courts fragments lyriques reliés par du remplissage. Cette opinion n’est guère originale, et je n’ai qu’à citer le jugement que portait Byron sur son</emph> « <emph>Don Juan</emph> » <emph>dans une lettre à son éditeur Murray :</emph></p>
          <p>« <emph>Vous dites que la moitié en est très bonne : vous avez tort ; car, si cela était, ce serait le plus beau poème qui existât. Où est la poésie dont la moitié est bonne ? Est-ce l’Enéide ? Est-ce celle de Milton ? Non, non : aucune poésie n’est bonne d’une façon générale</emph> — <emph>seulement par accès</emph> — <emph>et vous pouvez vous considérer heureux d’avoir une étincelle par-ci, par-là.</emph> »<hi rend="sup"><ref rend="footnotenumber" xml:id="ref_ftn_fn1" target="e9782307031444_ftn01.xhtml#ftn_fn1">1</ref></hi>.</p>
          <p>J’admets que le mien poème, d’inspiration surannée, devrait être considéré comme une anomalie artistique à notre époque, j’en perçois l’inégalité, j’en reconnais l’imperfection et j’avouerai que je suis parfois tenté de l’apostropher ainsi :</p>
          <p>« <emph>Va, je te désavoue, et tu me fais horreur !</emph> »</p>
          <p>
            <emph>En sa faveur, et pour plaider sa cause auprès de mes amis, je n’invoquerai que son unité sous sa double forme : le désespoir de l’homme et la souffrance du dieu. Mais, diront-ils, que viennent faire ces deux fragments de prose au milieu d’alexandrins ? Unité de fond, soit. De forme, guère. Je refuse de me disculper en m’appuyant sur l’exemple d’illustres devanciers, le</emph>
            <emph>Dante ou Shakespeare entre autres ; je confesse mon irrévérence envers une forme suivie, et me retranche derrière ma fantaisie.</emph>
          </p>
          <p><emph>Et puisqu’il est temps de quitter ce discours hors de propos et de saison, je lance la flèche de Parthe aux lauréats de l’Académie, ainsi qu’à leurs maîtres les signataires et compilateurs de</emph> « <emph>Petits Traités de Versification</emph> ». <emph>De panification, suis-je tenté d’ecrire : nous fabriquons, à notre usage et pour l’exportation, selon les règles les plus immuables de l’honnête médiocrité, des vers et des sonnets, comme nous le pratiquons pour l’Article de Paris, les petits pains et le roman pornographique.</emph></p>
          <p><emph>Lisez ce manuel, affirment leurs auteurs, vous saurez comment se fait un sonnet</emph> « <emph>pièce d’anthologie</emph> » — <emph>de même qu’on produit une pendule, un coupe-papier ou un</emph> « <emph>Souvenir de Versailles</emph> », <emph>et tous objets manufacturés.</emph></p>
          <p><emph>Parfois de nouveaux venus bousculent les règles du jeu. Ce sont des cas de grand scandale. L’un d’eux est assez récent : Verlaine. Songez donc, enfreindre toutes les lois ! Faire pénétrer de la fantaisie et de l’air dans le vénérable monument ! Mais il fallut l’admettre, cet hérétique. Alors l’opinion publique, alors les</emph> « <emph>Cercles de Poésie</emph> » <emph>de se venger : on lui éleva des statues.</emph></p>
        
          <ab type="ornament"/>
          <p>J’ai l’outrecuidance de prétendre que ma prose, dans cet opuscule, est autant œuvre de poésie, autant poésie elle-même que mes vers les plus réguliers. J’affirme, avec la foi apollonienne, que l’assemblage arbitraire de mots en hémistiches, alexandrins, etc., avec répétition de rimes suivant notre poétique nationale et fossile, ne constitue pas davantage la Poésie, que ne le font, une fois observés, les préceptes de ladite poétique. Est arbitrairement considéré poème la réunion d’octosyllabes ou d’alexandrins rimés entre eux qui doivent de ce fait posséder le pouvoir magique de renfermer la Divine Poésie, tout comme le totem des sauvages contient le dieu lui-même. Notre subtile Déesse égrène son rire immortel au delà des vocables et des stances.</p>
          <p>Tout ceci n’est peut-être, et je le croirais volontiers, que la défense de ma prose.</p>
          <p>Une préface est toujours un prospectus.</p>
          <ab type="ornament"/>
          <p><emph>Mais, quant au sujet, que l’on n’aille point m’accuser de transposer le drame chrétien dans la légende grecque. Le magnifique symbole de la Croix se trouvait déjà répandu dans le monde antique, antérieurement à la naissance du grand prophète de Judée. L’orphisme a été l’une des grandes religions dites de</emph> « <emph><hi rend="i">révélation</hi></emph> » <emph>de l’antiquité. Il nous est représenté crucifié, sur une croix semblable à celle que nous donne l’iconographie chrétienne, si différente pourtant de celle alors en usage pour le supplice. Le Musée de Berlin, entre autres, possède une gemme gnostique qui nous le montre ainsi, couronné des sept étoiles rituelles.</emph></p>
          <p>Au point de vue historique, je n’ai pas introduit le Messie Juif dans le drame d’Orphée.</p>
          <p>Ces quelques lignes de mise au point ne sont ni une tentative d’apologie pour le héros de cette tragédie spirituelle, ni de dénigrement du symbole chrétien, en soulignant l’antériorité de l’orphisme où certains ont voulu voir un manque d’originalité du christianisme.</p>
          <p>Sans vouloir diminuer l’un ou l’autre, je les associe dans ce que l’esprit de l’homme a pu concevoir de plus noble et de plus profondément humain.</p>
          <p>Certains ont voulu considérer la Croix comme la création collective des hommes. Je ne la veux envisager, en tant que poète, que comme le drame le plus émouvant qu’ait produit l’humanité.</p>
          <p rend="pdc">J.L.</p>
          <!-- e9782307031444_fm02.xhtml -> e9782307031444_p01.xhtml -->
          
          <p rend="pc">DRAMATIS PERSONAE :</p>
          <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
          <p rend="pcbr">ORPHÉE
<lb/>
EURYDICE
<lb/>
L’ESPRIT DE VIE
<lb/>
ANÉMOS
<lb/>
LE GÉNIE FUNÈBRE
<lb/>
THANATOS
<lb/>
LES ESPRITS DE LA MORT
<lb/>
CYBÈLE
<lb/>
ARISTÉE
<lb/>
DAPHNIS
<lb/>
UN SATYRE
<lb/>
ÉCHO
<lb/>
CHŒUR DES SILÈNES
<lb/>
CHŒUR DES NYMPHES
<lb/>
CHŒUR DES AEGIPANS
<lb/>
CHŒUR DES ARBRES
<lb/>
CHŒUR DES VENTS
<lb/>
CHŒUR DES ROSEAUX
<lb/>
ET DES SAULES
<lb/>
CHŒUR DES SOURCES
<lb/>
CHŒUR DES MONTAGNES</p>
        </div>
        <div type="section" n="Partie 1" rend="toc">
          <!-- e9782307031444_p01.xhtml -> e9782307031444_c01.xhtml -->
          <head>
          <div type="section" n="I" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c01.xhtml -> e9782307031444_c02.xhtml -->
            <head>
            <head>I</head>
            <p rend="pindentinversec">La fin de l’après-midi, dans l’irréalité de la première heure du soir, sur l’Olympe Thessalien.</p>
            <p rend="pindentinversec">A l’horizon le char du soleil empourpre encore le ciel.</p>
            <p rend="pindentinverse"><emph>Au soir même de ses noces,</emph> EURYDICE, <emph>qui dansait sur l’herbe, vient d’être piquée au talon par un serpent. Mourante, elle est allongée sous les arbres.</emph></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>ORPHÉE <emph>est debout près d’elle.</emph></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>CHŒUR DES SILÈNES.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>CHŒUR DES NYMPHES.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pindentinversec">Les autres personnages sont invisibles.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>THANATOS.</p>
            <p>LE GÉNIE FUNÈBRE.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je connais l’ouragan dans sa rage, l’ampleur
<lb/>
De tes emportements vertigineux, ô mer,
<lb/>
La flèche du soleil qui perce l’aube grise,
<lb/>
Et comme un marbre ailé dont s’allonge la frise
<lb/>
Je sais l’éternité de mes poèmes clairs
<lb/>
Etant dieu par le rythme à ma bouche de chair
<lb/>
Et le verbe divin, homme par la douleur !</p>
            <div rend="blocktext">
              <p rend="pc">Toute la montagne semble frémir. Une plainte immense parcourt les forêts et les cimes. Les oiseaux se taisent.</p>
            </div>
            <p rend="pbr">O rêves dans les yeux magiques d’Eurydice,
<lb/>
Balbutiements d’amour et rires bouche à bouche,
<lb/>
Vous êtes à jamais dans la tombe où se couche
<lb/>
La cendre des lauriers et le myrte propice,
<lb/>
Et je vous hais, ô Dieux, Olympiens farouches
<lb/>
Qui la laissez mourir...</p>
            <p rend="pd">Terre ! Terre, justice !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">CHŒUR DES SILÈNES :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">O temples radieux, frontons purs, ô colonnes !
<lb/>
Divinités des bois et des champs : Gès, Latone,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Marbre blanc des autels où tombent les génisses
<lb/>
Sous le fer meurtrier afin que soit propice
<lb/>
Aux fruits des vergers clairs, aux grands blés onduleux
<lb/>
Cérès, Alma Cérès la déesse aux yeux bleus,
<lb/>
Autels trois fois bénits, autels des hécatombes
<lb/>
Où l’on voit s’écrouler les taureaux mugissants,
<lb/>
Où chèvres et brebis s’éclaboussent de sang,
<lb/>
Dieux ne la laissez pas descendre dans la tombe !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Dieu qui chantais en moi du fond de ma poitrine,
<lb/>
Echos impétueux, universel délire
<lb/>
Soulevant ma chair d’homme en sanglots ou en rires,
<lb/>
O souffle fraternel, ô grande voix divine,
<lb/>
Toi qui me cries du fond de l’ombre : Je suis là !
<lb/>
Lorsque le ciel muet semble une immense tombe
<lb/>
Où les dieux disparus sont pleurés par les trombes,
<lb/>
O toi qui maintenant interroge déjà
<lb/>
Les destins inconnus devant ma douleur d’homme
<lb/>
Lorsque je fais appel au dieu que tous nous sommes
<lb/>
Toi qui te lèves pour me dire : Me voilà !
<lb/>
 — Donne l’éternité pour les temps à venir
<lb/>
A cette aube d’amour que rien ne peut flétrir,
<lb/>
Qu’éternel en soi-même, infini, notre amour
<lb/>
Soit l’immortel esprit qui vive pour toujours !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">THANATOS, <emph>d’une voix lointaine</emph> :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>L’amour est chose vaine au royaume des ombres !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE, <emph>s’agenouillant près d’Eurydice qui gît inanimée</emph> :</p>
            <p rend="pbr">Quand tu me donnes ton regard je suis divin,
<lb/>
Et par l’humanité profonde de ma chair
<lb/>
Sur tes lèvres buvant, plus forte que le vin,
<lb/>
L’ivresse du vertige où tremblent tes yeux clairs
<lb/>
Moi je me sais plus grand et je te sens plus belle
<lb/>
De cueillir sur ta chair l’ivresse universelle !</p>
            <p rend="ppmargeniveau">O toi que j’aimais comme</p>
            <p rend="pbr">Les Dieux Olympiens sont aimés par les hommes,
<lb/>
Je t’aimais, mon amour, avec la joie profonde
<lb/>
Que j’ai mise en mon cœur en la prenant au monde !</p>
            <div rend="blocktext">
              <p rend="pc">La brise lointaine semble gémir. Écho pleure et les arbres inclinent douloureusement leur feuillage sur le couple divin.</p>
            </div>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Eurydice ! Eurydice ! Amante du poète,
<lb/>
Que tes lèvres de chair soient pour toujours muettes,
<lb/>
Que tes bras à jamais soient sculptés par la mort
<lb/>
Dans ton marbre éternel, — qu’importe les aurores 
<lb/>
A venir, et les jours dansant au chant des flûtes,
<lb/>
Qu’importe, temps heureux, les rêves que vous fûtes !
<lb/>
Comme à l’arbre le fruit qui se détache et tombe
<lb/>
Qu’importe que ta chair soit froide sous la tombe
<lb/>
Ton ombre évanouie et ta dépouille morte
<lb/>
Puisque dans ma prunelle, à jamais, je t’emporte !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">EURYDICE, <emph>qui a rouvert les yeux :</emph></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Au delà de la vie, au delà de la tombe,
<lb/>
De l’éphémère amour et de la mort farouche,
<lb/>
Au delà de l’Hadès et du peuple des ombres,
<lb/>
Lumière de mes yeux, haleine de ma bouche
<lb/>
Je t’aime, mon Orphée, tellement, qu’il me semble
<lb/>
Si dans tes bras mourante et pâle, moi, je tremble,
<lb/>
Si l’éclat de mes yeux doit maintenant s’éteindre
<lb/>
Qu’il se rallumera au ciel dans quelque étoile !
<lb/>
Si mon souffle se perd, si mon regard se voile
<lb/>
Rien ne peut empêcher nos cœurs de se rejoindre
<lb/>
Ni mon âme d’aimer, ni mes bras de t’étreindre !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Dieux sombres de l’Hadès, puissances infernales
<lb/>
Que me font le soleil, le ciel et ses étoiles
<lb/>
Et le rire divin de l’homme, que me font
<lb/>
Le vaste enchantement de toute la nature : 
<lb/>
Sa volupté puissante et son calme profond,
<lb/>
Sa grâce d’aujourd’hui dans ses beautés futures
<lb/>
Puisque je vois s’ouvrir, ô Dieux, sa sépulture !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">EURYDICE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Mon souffle meurt, Orphée... De soupir en soupir
<lb/>
Ma force m’abandonne et mes bras sont glacés...
<lb/>
Je sens toute ma chair, tout mon corps s’assoupir...
<lb/>
Amour, que t’ai-je fait ?</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">Oh ! Vivre la torture</p>
            <p rend="pbr">De voir ce corps chéri prendre le pli funèbre
<lb/>
Où reposent les Dieux dans leurs froides sculptures !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">LE GÉNIE FUNÈBRE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Je l’ai touchée du doigt, du fond de mes ténèbres.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">EURYDICE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Je ne veux pas mourir !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">LE GÉNIE FUNÈBRE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">Perséphone t’appelle !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">EURYDICE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Messager de la mort, j’ai senti ton coup d’aile...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Sans tes yeux étoilés je ne pourrai plus vivre...
<lb/>
Lumières de mon âme, ah, laissez-moi vous suivre !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">EURYDICE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Ma douleur est semblable à la tienne ; je t’aime
<lb/>
Bien plus que la lumière et plus que ma vie même,
<lb/>
Et tout mon désespoir c’est que bientôt, vaincus,
<lb/>
Mes yeux se glaceront et ne te verront plus...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">THANATOS :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">C’est par moi que toujours les ombres infidèles
<lb/>
Désertent les vivants, hélas, qui les appellent ;
<lb/>
C’est pour moi la colombe offerte dans les deuils ;
<lb/>
Eurydice ! Eurydice ! On t’attend à mon seuil...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">LE GÉNIE FUNÈBRE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Eurydice ! J’attends...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">Prends-moi, Mort, mais pas elle !</p>
            <p rend="pbr">Dans ses yeux purs l’amour un printemps aura lui
<lb/>
Quand déjà la voici qui marche vers ta nuit...
<lb/>
Elle est encor si jeune, ô Mort, elle est si belle !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">CHŒUR DES NYMPHES :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">O Déesse des Dieux, te faut-il, ô Cybèle,
<lb/>
Le sacrifice offert de blanches tourterelles ?
<lb/>
Ou bien la chèvre noire et les bandeaux de roses
<lb/>
Que gravement la vierge à ton autel appose ?</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">EURYDICE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Ah ! Je t’aime à jamais mon Orphée...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pd">Eurydice</p>
            <p rend="pbr">C’est de l’éternité que mon amour te tisse...
<lb/>
Je t’aimerai toujours...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">EURYDICE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">A jamais...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">Que je t’aime !</p>
            <p>Qu’on m’arrache le cœur pour te reprendre à moi !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">EURYDICE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Je vais mourir, Orphée... Je t’aime...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pd">O désespoir, !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">EURYDICE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Dans nos yeux confondus nos regards qui se mêlent
<lb/>
Echangent l’infini silence de l’amour
<lb/>
Sous le doigt éternel et glacé de la mort...
<lb/>
Je quitterai ma chair avec la mort du soir...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Avoir vu tout le ciel dans tes yeux, Eurydice,
<lb/>
Et le perdre à jamais, — ô Destinée, justice !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">EURYDICE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Mais à jamais je t’aime...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">A jamais, mon amour...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">CHŒUR DES SILÈNES :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Chants de flûtes dansant, heureux, au gré des jours
<lb/>
Pleurez ce désespoir infini de l’amour !</p>
          </div>
          <div type="section" n="II" rend="toc">
            <!-- WARNING e9782307031444_c02-st1.xhtml not in toc, inserted from <spine> -->
            <!-- e9782307031444_c02.xhtml -> e9782307031444_c02-st1.xhtml -->
            <head>
            <head>II</head>
            <p rend="pc">Même décor, la nuit.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pindentinverse">EURYDICE <emph>est allongée sur une couche funèbre, entourée ainsi que d’une couronne de sept flambeaux.</emph></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pindentinverse">ORPHÉE <emph>est accroupi dans un coin obscur, les mains aux genoux, immobile, le front baissé.</emph></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pindentinverse">THANATOS, <emph>fils de la Nuit, invisible de même que</emph></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pindentinverse">LES ESPRITS DE LA MORT.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pindentinverse">L’ESPRIT DE VIE.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pindentinverse">ANÉMOS.</p>
            <!-- e9782307031444_c02-st1.xhtml -> e9782307031444_c03.xhtml -->
            <head>
            <p rend="pc">PREMIER ESPRIT :</p>
            <p rend="pbr">Les paupières sont bien fermées,
<lb/>
la bouche est désormais muette,
<lb/>
les mâchoires sont bien serrées ;
<lb/>
les poignets sont glacés,
<lb/>
les bras s’allongent le long du corps,
<lb/>
comme il se doit ;
<lb/>
les genoux sont froids et durs,
<lb/>
comme il convient.
<lb/>
Je suis satisfait de mon œuvre.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">SECOND ESPRIT :</p>
            <p rend="pbr">Son âme est bien en route.
<lb/>
L’esprit ne reviendra plus
<lb/>
car la chair est glacée.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">TROISIÈME ESPRIT :</p>
            <p rend="pbr">On a préparé le bûcher ; il est très haut et bien construit ;
<lb/>
les pleureuses attendent,
<lb/>
la procession va venir.
<lb/>
L’urne est prête pour les cendres.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">THANATOS :</p>
            <p rend="pbr">J’ai cueilli son âme d’un coup d’aile ;
<lb/>
elle s’est à peine débattue,
<lb/>
comme une petite colombe dans la main.
<lb/>
Vous avez bien travaillé, mes frères.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">PREMIER ESPRIT :</p>
            <p rend="pbr">Le linceul ne fait pas de plis ;
<lb/>
la chevelure est bien cachée ;
<lb/>
les pieds se touchent légèrement.
<lb/>
Elle est très belle ainsi.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">SECOND ESPRIT :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Ses petits pieds sont bien raidis :
<lb/>
ils ne danseront plus comme un rayon de la lune,
<lb/>
ils ne voltigeront plus dans la joie comme les feuilles d’automne,
<lb/>
ils ne la porteront plus au-devant de l’amour.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">TROISIÈME ESPRIT :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Après-demain, vers la fin du jour,
<lb/>
il faudra revenir, mes frères ;
<lb/>
il ne parle pas, il n’a plus de cris
<lb/>
à cause de sa souffrance très humaine ;
<lb/>
Et ce sera bientôt le deuxième jour.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">PREMIER ESPRIT :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Il connaîtra l’angoisse très grande
<lb/>
et la mort très cruelle.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">SECOND ESPRIT :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Il a la face d’un homme qui va mourir.
<lb/>
Nous accomplirons en silence notre ouvrage.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Dans la mort très douce et très belle
<lb/>
je veux rejoindre ma chère morte.
<lb/>
Ne faites pas de bruit, vous pourriez la réveiller.
<lb/>
Ne faites plus, par pitié, ce bruit de paroles
<lb/>
entre ma chère morte et moi.
<lb/>
Ecartez-vous d’elle puisque vous me l’avez prise.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">PREMIER ESPRIT :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Il nous prend pour des voix
<lb/>
nous qui ne sommes que silence ;
<lb/>
il lit dans le livre fermé des pensées.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">TROISIÈME ESPRIT :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Homme d’argile,
<lb/>
Regarde :
<lb/>
tu es seul.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc"><emph>Voix céleste et lointaine d’</emph>ANÉMOS :</p>
            <p>Eternité ! Eternité !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Est-ce la voix de ma folie qui me parle,
<lb/>
est-ce la voix de ma folie qui me trouble 
<lb/>
et dit ces choses que je n’ai point pensées !
<lb/>
Est-ce toi, Démence, qui prends ma tête entre tes mains,
<lb/>
et qui me chantes comme à un tout petit,
<lb/>
qui prends ma pauvre tête sur tes genoux
<lb/>
et me chantes à l’oreille de ta voix douce :
<lb/>
Mon petit enfant ! Mon petit enfant !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">THANATOS :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Homme d’argile et de larmes,
<lb/>
souffre comme la bête des bois qui a perdu son petit,
<lb/>
hùrle comme les loups tes frères,
<lb/>
souffre et pleure comme un homme !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ANÉMOS :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Souffre comme un dieu !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">O Vie ! O Vie !
<lb/>
Malédiction de l’Homme !
<lb/>
Crime des Dieux en démence !
<lb/>
Pourquoi m’as-tu donné ta joie :
<lb/>
La clarté du ciel, la douceur des nuits
<lb/>
et la beauté des jours !
<lb/>
Pourquoi m’as-tu réchauffé, soleil,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Pourquoi m’avoir fait rire de joie
<lb/>
comme les enfants, comme les enfants !
<lb/>
Pourquoi ta douleur, ô Vie, puisque tu engendres la mort !
<lb/>
Et toi, ma mère,
<lb/>
qui a mis ton sein à ma bouche,
<lb/>
toi qui m’as donné ta tendresse
<lb/>
et baisé mon petit corps.
<lb/>
Moi ton fils, que ne m’as-tu étranglé de tes mains
<lb/>
comme les bêtes sauvages, dans la famine,
<lb/>
étranglent leur portée !
<lb/>
Mère ! O Mère ! Pourquoi m’as-tu donné la vie puisque
<lb/>
elle est souffrance,
<lb/>
pourquoi m’as-tu livré à la douleur,
<lb/>
moi ton fils
<lb/>
que tu as conçu dans la joie,
<lb/>
enfanté dans la souffrance,
<lb/>
que n’as-tu écrasé ma tête entre deux pierres,
<lb/>
entre deux pierres moins coupables que ton amour,
<lb/>
que n’as-tu étouffé mon petit souffle de tes doigts
<lb/>
et jeté mon corps aux pitoyables loups
<lb/>
toi qui m’as donné ta chère douceur,
<lb/>
ta tendresse si grande,
<lb/>
Mère ! Mère ! Est-ce pour cela ?
<lb/>
Je suis un malheureux, je suis fils de la douleur,
<lb/>
je suis homme, mère ! J’ai mal...
<lb/>
J’ai mal, comme un tout petit,
<lb/>
comme le tout petit que tu as bercé
<lb/>
de chansons enfantines...
<lb/>
J’ai su le soleil, j’ai connu le miel de la vie,
<lb/>
de la vie semblable à un fruit,
<lb/>
à un fruit mûr que j’ai mordu à pleines dents
<lb/>
pour connaître cette amertume sans bornes,
<lb/>
mère, je maudis ton ventre qui m’a porté,
<lb/>
ton sein où j’ai puisé la vie
<lb/>
et la souffrance
<lb/>
et la mort !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">L’ESPRIT DE VIE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Fils de la Terre et du Ciel étoilé
<lb/>
Ta race est céleste !
<lb/>
Mais ta douleur t’aveugle, Orphée,
<lb/>
Les larmes qui coulent sur ton visage
<lb/>
ne sont que celles d’un homme
<lb/>
comme leur amertume aussi,
<lb/>
comme leur amertume.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ANÉMOS :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">A l’origine des choses était la Nuit
<lb/>
qui engendra le Ciel et la Terre
<lb/>
d’où naquit l’Erôs aux ailes d’or.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Mère, sais-tu quelle démence se lamente là, dans mon cœur,
<lb/>
sais-tu quel désespoir gémit dans ce pauvre cœur !
<lb/>
Mère, ma mère, j’ai tout perdu,
<lb/>
mon âme est veuve à jamais
<lb/>
et mon cœur n’enfante que l’épouvante
<lb/>
la folie et la mort !
<lb/>
Bientôt elle ne sera plus qu’une petite poignée
<lb/>
de cendres précieuses.
<lb/>
Eurydice la joie de ma joie
<lb/>
L’esprit de ma chair et la chair de mon âme !
<lb/>
Jamais plus ! Jamais plus !
<lb/>
Cela hurle dans ma poitrine, à mes oreilles,
<lb/>
partout, ce cri se prolonge comme le vent,
<lb/>
s’enfle comme la mer furieuse :
<lb/>
Jamais plus ! Jamais plus !</p>
            <div rend="blocktext">
              <p rend="pc">Au loin, dans la nuit, le vent hurle comme la voix déchirante des loups, une plainte infinie. Le feuillage immobile frissonne.</p>
            </div>
            <p rend="pbr">Elle n’est pas morte comme les autres mortes,
<lb/>
je ne veux pas qu’on parle d’elle
<lb/>
comme d’une morte.</p>
            <div rend="blocktext">
              <p rend="pc">Long silence. Il pleure.</p>
            </div>
            <p rend="pc">L’ESPRIT DE VIE :</p>
            <p rend="pbr">Au commencement était le Verbe,
<lb/>
et le Verbe était Dieu
<lb/>
et le Verbe a été fait chair
<lb/>
car il a chanté en toi !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ANÉMOS :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Elle n’est morte qu’en sa chair.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">L’ESPRIT DE VIE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>L’Esprit seul survivra !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Ainsi soit-il.</p>
          </div>
          <div type="section" n="III" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c03.xhtml -> e9782307031444_c04.xhtml -->
            <head>
            <head>III</head>
            <p rend="pc">Le sommet de l’Hémus, « battu de l’Aquilon ».</p>
            <p>ORPHÉE, <emph>tourné vers l’horizon des montagnes.</emph></p>
            <p>ARISTÉE.</p>
            <p>DAPHNIS.</p>
            <p><emph>Voix de</emph> CYBÈLE.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>ANÉMOS, <emph>l’Esprit de la Nature, est invisible.</emph></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Ouragan me voici ! Prends-moi sous tes rafales,
<lb/>
Abats sur le vaincu ta rage colossale !
<lb/>
Vents d’orage dansant dans la poussière blanche
<lb/>
Comme un rythme effréné de chants et de sandales,
<lb/>
Vents ivres qui hurlez en déchirant les branches,
<lb/>
O Vents de la montagne, haleines inégales,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Tempêtes aux cris fous ! Tempêtes, vous la rage,
<lb/>
Et toi l’hydre vivante au front d’éclairs, Orage !
<lb/>
O Foudres qui lancez, vivantes javelines,
<lb/>
L’écroulement profond des monstrueux tonnerres,
<lb/>
Colère des Autans qui s’enfle et déracine
<lb/>
L’arbre avec le roseau, — démences de la Terre
<lb/>
Moi je vous porte tous au fond de ma poitrine !</p>
            <div rend="blocktext">
              <p rend="pc">Un vent soudain agite brusquement les arbres et passe, comme un coup d’aile. Au loin, un éclair a jailli. Un coup de tonnerre roule sourdement de montagne en montagne.</p>
            </div>
            <p rend="pbr">Mon front divin fait éclater les bandelettes
<lb/>
N’étant point celui-là qui grave les tablettes
<lb/>
Pour inscrire la stance avec ses quatre vers,
<lb/>
Car je chante dans le Monde et je me tourne vers
<lb/>
La Terre maternelle avec ses monts hirsutes ;
<lb/>
Je prends les ouragans avec leur force brute
<lb/>
Et je les assouplis au rythme de mon chant
<lb/>
Avec le vent du soir et le souffle des champs
<lb/>
Car j’ai pour lyre Eole et tous les vents pour cordes !
<lb/>
Et j’attire à ma voix les forêts et les hordes
<lb/>
Des grands loups furieux avec les vols d’oiseaux
<lb/>
Que j’éveille à l’aurore au milieu des roseaux...
<lb/>
J’émeus tout l’Univers et je courbe la rage 
<lb/>
Des aigles meurtriers et des bêtes sauvages ;
<lb/>
Tout accourt à ma voix, tout s’arrête à mon seuil ;
<lb/>
Les lauriers frissonnants, les sources et les branches,
<lb/>
Et la biche craintive assise sur ses hanches,
<lb/>
Et les rires d’amour des amoureuses feuilles !
<lb/>
Ma poésie plus âpre, hélas, que la tourmente
<lb/>
Exhale la douleur infinie qui me hante,
<lb/>
Moi dont le cri divin brisait toutes vos lyres,
<lb/>
Moi qui savais chanter les plus profonds délires
<lb/>
De toute la Nature, et de l’Aube, et des Nuits
<lb/>
Où le ciel comme Argus par mille étoiles luit,
<lb/>
Et l’aurore éblouie de vertiges, l’Amour
<lb/>
Qui ruisselle de sève à l’écorce des arbres
<lb/>
Et mène les chansons dans les temples de marbre,
<lb/>
L’Erôs divin qui monte au visage du Jour
<lb/>
Et l’enivre en riant et s’attache à sa bouche,
<lb/>
Le cruel Sagittaire à la fureur farouche
<lb/>
Qui révolte les Dieux, bouleverse les races,
<lb/>
Car séparant le miel de la cire tenace
<lb/>
Il tend la Femme à l’Homme et Pyrame à Thisbé,
<lb/>
Perséphone à Pluton — Eurydice à Orphée !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Eurydice d’amour, je t’ai perdue, hélas !
<lb/>
Collines et forêts, montagnes de l’Hellas
<lb/>
Qui trembliez au son prodigieux de la lyre,
<lb/>
Frémissantes parmi l’universel délire, 
<lb/>
Et vous qui m’écoutiez au crépuscule mauve
<lb/>
Cerfs et biches, chevreuils avec les bêtes fauves !
<lb/>
Vous qui portez le chant d’Apollon, lauriers noirs,
<lb/>
Frisson proche ou lointain sur les pipeaux du soir,
<lb/>
Rires du vent, rochers et souffles dans les feuilles,
<lb/>
Chuchotements dans les roseaux que le vent cueille
<lb/>
Pour porter sur la lèvre amoureuse des vierges,
<lb/>
Flûtes du vent nocturne aux saules sur les berges,
<lb/>
Lacs et forêts, ô bois, ô plaines, ô vallons !
<lb/>
Terre que l’Homme heureux écrase du talon,
<lb/>
O Nature divine à qui j’ai donné l’âme,
<lb/>
Vastes échos sachez quel affreux maléfice
<lb/>
Ont voulu les Destins, car je pleure une femme :
<lb/>
J’ai perdu la divine et terrestre Eurydice !
<lb/>
Sources, fontaines, lacs, ô montagnes de Thrace !
<lb/>
J’ai su fléchir l’Hadès par le seul artifice
<lb/>
De ma voix songlottant le désespoir d’un Dieu !
<lb/>
Je chantai l’éclat pur, limpide de ses yeux
<lb/>
Et sa grâce de femme et son charme de reine
<lb/>
Et sa voix et son rire où frissonnaient des sources,
<lb/>
Et devant l’harmonie sauvage de ma peine
<lb/>
J’attirai sur mes pas, précipitant leur course,
<lb/>
Le peuple souterrain des insensibles Ombres,
<lb/>
Et l’Ange de la Mort, sentant ma voix divine,
<lb/>
En se penchant vers moi se détournait de l’ombre...
<lb/>
C’est ainsi que je vins au seuil de Proserpine.</p>
            <p rend="pbr">Au rythme de mon chant les tristes Danaïdes
<lb/>
Ont laissé reposer leurs urnes, l’Euménide
<lb/>
Pour la première fois a des larmes, et l’Heure
<lb/>
Se fixant dans sa course éternelle s’arrête
<lb/>
Avec toutes ses sœurs, baissant la tête, et pleure...
<lb/>
J’avais même fléchi la grave Perséphone
<lb/>
Et les Destins jaloux qui jamais ne s’étonnent,
<lb/>
Et les Trois Parques, sœurs aux mémoires fidèles,
<lb/>
Et déjà je voyais ta lumière, ô Cybèle !
<lb/>
Quand l’Amour me faisant retourner dans ma quête
<lb/>
Je tendis vainement mon étreinte éperdue
<lb/>
Vers la Femme de chair, Ombre deux fois perdue !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">CYBÈLE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Les fruits de mes vergers te seront toujours doux
<lb/>
Orphée ! Car tout amour est cendre à mon royaume.
<lb/>
Tu sauras le désir de prendre dans tes paumes
<lb/>
La grappe mûre, et tu voudras encore entendre
<lb/>
La chanson du ruisseau pleurant sur les cailloux ;
<lb/>
Volupté de ta chair, tu ne pourras défendre
<lb/>
Au baiser de la Nuit de te prendre la bouche !
<lb/>
Le miel d’or de ma ruche où frissonne la vie
<lb/>
Tu seras dans les jours à venir, cœur farouche,
<lb/>
Plus doux que l’ambroisie à tes lèvres ravies...</p>
            <!-- cOC8g1gwDq87ljTWHC1jtkaVjGWOlmVapJFp5nn8McOxNtlpvwhTKJA3iH6I
TuF/SKP8tQQOb1LhMvWueIRSP7nBEX+0vidRv8bSh3iAz/U=3472177 -->
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Silènes, Aristée, Daphnis, et toi, Priape !
<lb/>
Divinités des champs, des fruits mûrs et des grappes,
<lb/>
Vous qui joignez vos mains à la ronde : Erato,
<lb/>
Calliope, Uranie, Melpomène, Clio !
<lb/>
Vous les dansantes sœurs des strophes ou des stances
<lb/>
Qui courbez vos bras nus comme à l’amphore l’anse
<lb/>
S’arrondit à la hanche où mûrit le vin noir,
<lb/>
O vous qui promenez vos rires dans le soir,
<lb/>
Terpsichore dansant les cheveux sur la bouche
<lb/>
La chair pleine de rire et de sueur farouche,
<lb/>
Et vous, Faunes légers, comment pourrai-je entendre
<lb/>
Vos courses et vos jeux, flûtistes des soirs tendres,
<lb/>
Ecrasant du sabot les frèles renoncules,
<lb/>
Comment pourrai-je, hélas, vous écouter sans tendre
<lb/>
Mes poings exaspérés vers l’or des crépuscules !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ARISTÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Que n’es-tu comme nous, frère divin ! L’Hellas
<lb/>
Nous sera toujours belle avec ses bois sauvages,
<lb/>
Et le soleil revient après les soirs d’orage...
<lb/>
Frère, écoute nos voix...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">DAPHNIS :</p>
            <p rend="pd">... Le désespoir se lasse</p>
            <p>Et la joie dans ton cœur doit revenir...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">Hélas !</p>
            <p rend="pbr">Je n’attends plus l’amour au fond du crépuscule,
<lb/>
Ni le son d’une flûte au loin dans la campagne
<lb/>
Qui sous les doigts du Faune ou du pâtre module
<lb/>
Le désir amoureux ou le vent des montagnes...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ANÉMOS :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Pourquoi pleurer, Orphée ? Dans l’âme universelle
<lb/>
Se mêle l’âme au souffle et les vents aux coups d’aile ;
<lb/>
Et moi, l’Esprit de la nature inanimée
<lb/>
Je joindrai souffle à souffle Eurydice à Orphée !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Fastes des jours heureux qui dansez en cortège,
<lb/>
Beauté des soirs, douceur des nuits, comment pourrai-je
<lb/>
Sentir l’odeur de sève au printemps, les étés</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Aux blés mouvants, propices,</p>
            <p>Voir le soleil couchant sans qu’il soit reflété</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Par les yeux d’Eurydice !</p>
            <div rend="blocktext">
              <p rend="pc">La tempête, invoquée par Orphée, s’approche, se précipite. L’orage grondant accourt du côté de l’horizon. Premiers éclairs. Les arbres frissonnent brusquement. Le tonnerre éclate.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="IV" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c04.xhtml -> e9782307031444_c05.xhtml -->
            <head>
            <head>IV</head>
            <p rend="pindentinversec">Même décor, la nuit. Ciel rempli d’étoiles. La lune se lève à l’horizon, au-dessus des montagnes.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pindentinverse">ORPHÉE, <emph>seul parmi l’âpre éboulement des rochers tend ses bras ouverts à l’immensité nocturne.</emph></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je veux parler face à face avec l’Eternité
<lb/>
en paroles claires et brûlantes,
<lb/>
non pas à genoux
<lb/>
mais debout devant Elle
<lb/>
et lui crier mon amour,
<lb/>
le lui hurler en pleine face comme une tempête
<lb/>
et les dieux auront peur !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je veux être l’âme chantante qui pénètre
<lb/>
comme le feu dans le cœur du métal,
<lb/>
être arbre, rocher, brin d’herbe ou bête fauve,
<lb/>
devenir l’âme du Monde
<lb/>
être le Feu, l’Eau, le Métal et la Pierre,
<lb/>
chanter avec la voix du Vent et de la Pluie
<lb/>
et de l’Océan et du Sable et de l’écume,
<lb/>
que ma chair se fasse cri
<lb/>
et s’adore elle-même,
<lb/>
cri de Dieu adorant Tout,
<lb/>
avec la poussée des sèves
<lb/>
le rut des bêtes
<lb/>
et le cri de la femme amoureuse !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je veux pénétrer toutes les formes,
<lb/>
connaître la vie obscure des atomes :
<lb/>
avoir une écorce, me développer comme une plante,
<lb/>
être la vie végétale,
<lb/>
courir comme le chevreuil,
<lb/>
être l’insecte qui bourdonne,
<lb/>
avoir des griffes qui déchirent,
<lb/>
des crocs de carnassier,
<lb/>
tordre mon corps comme les reptiles,
<lb/>
aboyer, bondir, hurler,
<lb/>
avoir des ailes, des sabots et des cornes,
<lb/>
voler, ramper, nager,
<lb/>
devenir les Bêtes étranges de la mer,
<lb/>
m’anneler comme les vers aveugles et les serpents,
<lb/>
couler comme l’eau,
<lb/>
me diviser partout,
<lb/>
crépiter comme le feu, être en tout,
<lb/>
briller comme la lumière,
<lb/>
vibrer comme le son,
<lb/>
irradier comme la chaleur,
<lb/>
être la giration des mollécules,
<lb/>
devenir la ronde des planètes,
<lb/>
la course des mondes, la danse des soleils !
<lb/>
Pénétrer la matière et l’animer
<lb/>
être la matière elle-même,
<lb/>
sentir naître la vie,
<lb/>
être la Vie Universelle, être Tout ! Etre Tout !
<lb/>
Etre le cri du coq
<lb/>
et le vagissement du nouveau-né
<lb/>
le chant des oiseaux
<lb/>
l’appel de la bête sauvage
<lb/>
et la pensée de l’homme !
<lb/>
Je veux rire ma joie comme un péan d’allégresse
<lb/>
trembler dans chaque feuille
<lb/>
briller dans chaque goutte de rosée
<lb/>
ramper dans chaque insecte
<lb/>
être tous les Etres, respirer par toutes les bouches
<lb/>
souffler par des naseaux, barrir et beugler, 
<lb/>
avoir un mufle ou une trompe,
<lb/>
ETRE DIEU ! ETRE DIEU !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">VOIX DE PARTOUT :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Unité ! Lumière ! Eternité !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE, <emph>qui est devenu</emph> DIEU :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Etre la Vie Universelle !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">LES ETRES INFIMES ET LES FORCES ETERNELLES :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Frère ! Frère ! Frère !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">UNE VOIX :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Et le Verbe a été fait chair !</p>
            <div rend="blocktext">
              <p rend="pc">Brusquement dans le clair de lune l’ombre d’une croix immense se projette en avant d’Orphée. Il est redevenu Homme.</p>
            </div>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Eurydice ! Eurydice !</p>
          </div>
          <div type="section" n="V" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c05.xhtml -> e9782307031444_p02.xhtml -->
            <head>
            <head>V</head>
            <p rend="pindentinverse"><emph>Sur les pentes sauvages de l’Hémus,</emph> ORPHÉE <emph>est crucifié, face au soleil couchant. Au loin, la mer.</emph></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">Au pied de la croix :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LES AEGIPANS,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>UN SATYRE,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>ÉCHO, <emph>invisible ainsi que</emph></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>ANÉMOS,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LE CHŒUR DES ARBRES,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>celui des ROSEAUX ET DES SAULES,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LES VENTS,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LES MONTAGNES</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>et LES SOURCES.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">CHŒUR DES ARBRES :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Toi que labourent, Sol, nos racines profondes
<lb/>
Pour que la sève monte à nos souples rameaux,
<lb/>
Nous les arbres chantants aux chevelures blondes :
<lb/>
Frênes et trembles clairs, oliviers et bouleaux,
<lb/>
Sombres pins de la Grèce ou chênes titaniques
<lb/>
Qui frissonnons encor des légendes épiques,
<lb/>
Nous qui portons des fruits, ô Terre maternelle,
<lb/>
N’as-tu point tressailli du crime monstrueux
<lb/>
Que propagent au loin nos fronts tumultueux :
<lb/>
Orphée se meurt, — Orphée, — ô voix surnaturelle !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ANÉMOS :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Orphée se meurt...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">O Dieux, je gémis sous l’entrave !</p>
            <p rend="pbr">Ils ont cloué ma chair à la croix des esclaves,
<lb/>
A la croix en bois dur qui déchire ma peau,
<lb/>
Car ils veulent punir mon orgueil d’être beau
<lb/>
Et de dominer Tout par le rythme du Verbe !
<lb/>
Moi qui faisais chanter les blés aux lourdes gerbes
<lb/>
Et mûrir leur moisson de jeunesse et de force,
<lb/>
Ils m’ont ainsi cloué contre la rude écorce,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Ils ont percé de fers mes paumes et mes seins
<lb/>
D’où s’envolaient jadis les rires en essaims,
<lb/>
Comme ils fixent la peau de quelque bête morte
<lb/>
Pour servir de risée au-dessus de leur porte !
<lb/>
Car les Hommes jaloux de ma divinité
<lb/>
N’ont point su pardonner mes yeux pleins de clartés
<lb/>
Où passent tour à tour l’aurore et le ciel bleu,
<lb/>
Hélas, ils ont voulu me punir d’être un Dieu !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">LES ROSEAUX ET LES SAULES :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Hélas, ô frère qui parlais dans nos murmures
<lb/>
Et dont chantent les pleurs comme un filet d’eau pure !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Homme, tu porteras le monde dans tes yeux,
<lb/>
L’immensité du Ciel et l’Espace et les Vents
<lb/>
Et la Terre où sans fin germent les blés mouvants
<lb/>
Dans ta faible poitrine où naquirent les Dieux !
<lb/>
Au fond de ton regard l’Univers se reflète
<lb/>
Et tous les jours l’azur de toi fait un poète,
<lb/>
Sans cesse tu entends bruire à ton oreille
<lb/>
Le chant sonore des grands chênes et des rouvres
<lb/>
Et le bourdonnement du rire des abeilles,
<lb/>
Et dans l’éveil du jour, à l’aube lorsque s’ouvrent</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Chaque matin tes yeux, tu refais l’Univers !
<lb/>
Comme l’amour fermente et danse sans arrêt
<lb/>
Le rythme de ton souffle est celui des forêts,
<lb/>
Tout le sang âpre et fort qui bat dans tes artères
<lb/>
Et la sève courant sous les rudes écorces
<lb/>
Sont frères, étant tous l’Universelle Force
<lb/>
Qui rythme bouche à bouche, avec l’Homme, le Monde,
<lb/>
Et le vol des oiseaux avec la mer profonde !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">LES VENTS :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Nous qui faisions renaître ou mourir tour à tour
<lb/>
Et d’échos en échos, tous ses soupirs d’amour,
<lb/>
Hélas ! Hélas ! Nous qui portions de proche en proche
<lb/>
L’orphique mélodie aux antres et aux roches !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Pourquoi tendre à vos poings cette dépouille opime ?
<lb/>
Vous ne mettez en croix que la divinité ;
<lb/>
Je ne fais que chanter, n’ayant commis de crime
<lb/>
Que celui d’être un Dieu parmi l’Humanité !
<lb/>
Vous porterez en vous Orphée qui meurt et chante
<lb/>
Et l’amour qu’on n’a pas et le Dieu qu’on devine,
<lb/>
Vous ne pourrez jamais, humanité démentes,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Etouffer le Dieu clair qui rit dans vos poitrines !
<lb/>
Il y a l’âme, hélas, que l’infini tourmente
<lb/>
Et tant que sera l’Homme et sa douleur divine
<lb/>
Il connaîtra l’écho de mes derniers adieux
<lb/>
Et le pouvoir divin de refaire les Dieux !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">LE CHŒUR DES AEGIPANS :</p>
            <p rend="pbr">O toi qui nous appris à jouer d’un doigt sûr
<lb/>
Les chansons de l’Amour aux sonores pipeaux
<lb/>
Et promener nos doigts si malhabiles sur
<lb/>
Les sept trous alignés de la flûte en roseau
<lb/>
Que la lèvre du faune emplit d’un souffle pur,
<lb/>
Toi qui nous dérobais le chant clair des oiseaux,
<lb/>
Magicien du Soir et de l’Aurore, Orphée !
<lb/>
Soit rythme olympien ou soit le cri des fées,
<lb/>
Maître des Aegipans et des choeurs, Toi qui pris
<lb/>
Tout le rythme du Monde, ô Toi qui nous appris
<lb/>
A unir les roseaux avec la cire vierge
<lb/>
Pour chanter nos désirs sous les saules des berges !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Voici le châtiment de mon amour divin
<lb/>
Qui me fit oublier les danses et le vin...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">UN SATYRE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Car tu ne verras plus les montagnes d’Hippône
<lb/>
Avec le clair de lune et la danse des faunes, 
<lb/>
Ni le chœur effréné, splendide des Bacchantes
<lb/>
Aux bondissements fous et aux fronts ceints d’acanthe
<lb/>
Qui ne savent l’amour qu’avec des cris de rage
<lb/>
Car plus âpre est leur chair que les pommes sauvages !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Souvenir déchirant de la morte Eurydice !
<lb/>
Je meurs deux fois blessés dans l’âme et dans la chair
<lb/>
Par la mort de l’amante et l’injuste supplice...
<lb/>
O vous qui frissonnez à l’aube, matins clairs,
<lb/>
Et vous les soirs, vibrants de caresses légères
<lb/>
Quand bourdonnent les vols de mouches aux sous-bois,
<lb/>
Je vous regarde, hélas, pour la dernière fois !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Mais les femmes un jour jalouseront ta mort
<lb/>
Eurydice blessée dans ta chair amoureuse,
<lb/>
Epouse d’un seul soir, Eurydice !
<lb/>
Fut cruel d’appeler si vite les pleureuses,</p>
            <p rend="pd">Le Sort</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">D’éteindre les flambeaux et de mener le deuil
<lb/>
Alors que les chansons, les flûtes nuptiales
<lb/>
Devaient te reconduire, Eurydice, à mon seuil !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">LE CHŒUR DES MONTAGNES :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Hélas ! Les monts Ossa, Olympe ou Pélion
<lb/>
Qui prolongions ta voix, nous les montagnes fauves
<lb/>
De le Thrace et d’Epire
<lb/>
Où le chevreuil venait avec les grands lions
<lb/>
Et les pigeons de bois avec les vautours chauves
<lb/>
Ecouter la rumeur étrange de ta lyre !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Hélas ! Je vois déjà les Ombres accourir...
<lb/>
Soleil, que tu es beau lorsque l’on doit mourir !</p>
            <div rend="blocktext">
              <p rend="pc">Le soir approche, le couchant s’éclaire illuminant le visage divin.</p>
            </div>
            <p rend="pbr">O merveilles du jour dont mon regard s’enchante,
<lb/>
Pour la dernière fois Orphée mourant vous chante !
<lb/>
Soleil ! Je tends vers toi mon front sanglant et pâle
<lb/>
Et ma bouche et mes yeux, ô Soleil que je vois
<lb/>
Avec les coteaux clairs pour la dernière fois !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">ÉCHO :</p>
            <p>Pour la dernière fois !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pc">LE CHŒUR DES SOURCES :</p>
            <p rend="pbr">Voici l’heure déjà où le soleil se couche :
<lb/>
Le quadrige divin déserte le rivage ;
<lb/>
Comme un dernier baiser qui tremble sur sa bouche
<lb/>
Un lumineux rayon vient baiser son visage...</p>
            <div rend="blocktext">
              <p rend="pc">La nuit tombe. L’âme d’Orphée s’exhale du corps crucifié.</p>
            </div>
            <p rend="pc">ORPHÉE :</p>
            <p rend="pbr">Maintenant Phoïbos a terminé sa course
<lb/>
Pour mener ses chevaux par delà la Grande Ourse,
<lb/>
Maintenant que la nuit s’est faite sur la Terre
<lb/>
Et que mes longs sanglots s’élèvent aux étoiles
<lb/>
En témoins de ma lente agonie solitaire.</p>
            <div rend="blocktext">
              <p rend="pc">Sa voix devient plus lointaine.</p>
            </div>
            <p rend="pbr">Je descends à jamais au royaume des morts
<lb/>
Retrouver ce qui fut défendu par le sort
<lb/>
Et ravi par le plus cruel des maléfices :
<lb/>
Je retourne à l’Hadès, je retourne aux Enfers
<lb/>
Rejoindre pour les Temps l’éternelle Eurydice...</p>
            <p rend="pc">L’AME D’EURYDICE :</p>
            <p>Dans l’éternel amour...</p>
            <p rend="pc">ÉCHO :</p>
            <p>... Amour.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="LE COLLIER DES SONGES" rend="toc">
          <!-- e9782307031444_p02.xhtml -> e9782307031444_c06.xhtml -->
          <head>
          <head>LE COLLIER DES SONGES</head>
          <div type="section" n="SONNET DU SOIR" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c06.xhtml -> e9782307031444_c07.xhtml -->
            <head>
            <head>SONNET DU SOIR</head>
            <p rend="pbr">Maintenant que le soir dans le jardin se pose,
<lb/>
A l’heure triste où toute chose a la douceur
<lb/>
Évanouie du crépuscule qui se meurt,
<lb/>
Allons nous promener, tous deux, parmi les roses.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Dans le recueillement des heures, ô mon âme,
<lb/>
Moi qui me trouve maintenant au seuil des jours
<lb/>
Souriant tristement sur l’ombre de l’amour,
<lb/>
Que tes doigts inexperts me versent le dictame !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Car vois-tu, j’aimerais en ton âme d’enfant
<lb/>
Que, grave, l’infini de tendresse s’éveille
<lb/>
Dans le rire ébloui de mon rêve fervent...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Comme les grands voiliers qui vers l’aube appareillent
<lb/>
L’hymne mystérieux de nos pauvres espoirs
<lb/>
Tend ses ailes au vent dans le frisson du soir !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">SEPTEMBRE 1924.</p>
          </div>
          <div type="section" n="IDÉAL" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c07.xhtml -> e9782307031444_c08.xhtml -->
            <head>
            <p rend="pdc">A Charles Léandre.</p>
            <head>IDÉAL</head>
            <p rend="pbr">Essor de l’irréel, pauvre songe estropié
<lb/>
Dont on a rogné l’aile aux quatre coins du monde,
<lb/>
Il te reste nos coeurs où ta promesse abonde
<lb/>
Car nos rêves meurtris se dressent à tes pieds !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Rêveurs de l’idéal, chaque fois qu’on émonde
<lb/>
L’arbre miraculeux au verger de l’amour,
<lb/>
Lorsque viendra le soir les fruits seront plus lourds :
<lb/>
Un peu d’éternité naît à chaque seconde.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Il est beau de donner de nos deux mains ouvertes
<lb/>
Notre pauvre ombre fugitive, toute offerte
<lb/>
A ce que nous rêvons éternel ou divin,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Car il nous faut savoir, Chimère inasservie,
<lb/>
En entendant les voix furieuses des destins
<lb/>
Répondre largement aux appels de la vie !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">OCTOBRE 1924.</p>
          </div>
          <div type="section" n="LE CHEMIN DE CROIX" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c08.xhtml -> e9782307031444_c09.xhtml -->
            <head>
            <head>LE CHEMIN DE CROIX</head>
            <p rend="pbr">Des femmes, en passant, du geste de leurs doigts
<lb/>
Dans le jardin maudit du désir m’ont mené
<lb/>
Moi, pèlerin d’amour, sur ce Chemin de Croix
<lb/>
Et j’ai connu l’horreur des frissons condamnés.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">J’ai vu dans ce jardin tous mes espoirs mort-nés
<lb/>
S’agiter du sanglot convulsif des damnés,
<lb/>
Je me suis vu criant l’effroi de la déroute
<lb/>
Devant le défilé funéraire des doutes ;</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Et les cruelles mains qui déchiraient mon âme
<lb/>
Je les baisai dévotement dans ma ferveur,
<lb/>
Et je ne sentais pas leurs tendresses infâmes
<lb/>
Mêler en souriant la divine saveur</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Du Chemin de la Croix à mes frissons coupables
<lb/>
Et me faire le don de leur joie misérable
<lb/>
Et disperser l’or pur de mes heures d’amour
<lb/>
En cendre. Et c’est pourquoi mon cœur devient si lourd.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Dans leurs yeux, flaque d’ombre aux pavés de mon cœur,
<lb/>
Dans leurs yeux, j’ai rêvé des paradis étranges,
<lb/>
Des vierges, des démons, saintes et mauvais anges
<lb/>
Qui flagellaient ma chair de leurs regards moqueurs.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Et je voyais danser le cortège maudit
<lb/>
Et se multiplier le rêve halluciné
<lb/>
Dans les prunelles d’or, ces muets paradis,
<lb/>
Et mon cœur vagissait ainsi qu’un nouveau-né.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Et j’ai connu la joie infinie, douloureuse,
<lb/>
De la Transfixion, le baiser des épines,
<lb/>
La morsure des clous, de la ronce amoureuse
<lb/>
Et le goût du néant dont mon cœur s’assassine,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">La pénétration charnelle de la lance,
<lb/>
Et le linceul obscur que tisse le silence
<lb/>
Pour le pèlerin las qui saigne sous la bure
<lb/>
En déchirant sa chair aux clous de la luxure.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Comme un cortège blanc de sœurs Visitandines
<lb/>
Mes songes en priant, clairs et doux s’aventurent
<lb/>
Dans le jardin maudit pour chanter leurs matines
<lb/>
Et connaître l’orgueil divin des meurtrissures.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Des femmes m’ont donné des regards radieux
<lb/>
Pour me faire du mal, — et j’ai baisé leurs yeux ;
<lb/>
Pour me meurtrir la chair sur ce Chemin de Croix
<lb/>
Des femmes ont pleuré, — et j’ai baisé leurs doigts.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">15 MARS 1925.</p>
          </div>
          <div type="section" n="LA CATHÉDRALE DÉMENTE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c09.xhtml -> e9782307031444_c10.xhtml -->
            <head>
            <p rend="pdc">A Jean Silvain.</p>
            <head>LA CATHÉDRALE DÉMENTE</head>
            <p rend="pbr">Oui ! vous venez chez moi, les hommes, les vieillards,
<lb/>
Les femmes, les enfants, tous ceux qui sont en peine,
<lb/>
Vous venez vous courber comme autant de frocards,
<lb/>
Mais savez-vous combien votre prière est vaine !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Savez-vous combien d’ans m’ont donné ma patine
<lb/>
Moi qui me dresse haute en la terre latine
<lb/>
Et porte dans mes flancs la poussière des rois ?
<lb/>
Car les siècles obscurs qui tremblaient dans la foi</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">M’ont érigée ainsi dans leur ferveur ardente
<lb/>
En couvrant de démons, de saints et de gargouilles
<lb/>
L’ombre crépusculaire où l’âme s’agenouille
<lb/>
Croyant apercevoir un paradis de Dante !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Mon ogive s’élève en son élan radieux
<lb/>
De cintres effilés et de courbes de pierre
<lb/>
Comme pour mieux permettre à de lentes prières
<lb/>
De la suivre en montant vers l’image de Dieu !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">A l’ombre de ma nef, sous mes grands yeux de verre
<lb/>
Où le rêve s’unit au rêve de la pierre,
<lb/>
Tous les Inconsolés sont là pour implorer
<lb/>
Car seuls viennent à moi ceux qui ont à pleurer !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Ils viennent promener leurs ombres passagères
<lb/>
Lorsque le deuil les frappe et qu’en larmes amères
<lb/>
Ils regrettent le temps d’allégresses passées
<lb/>
Pour mettre à deux genoux leurs misères lassées.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Tous accourent à moi, ceux qui viennent de naître
<lb/>
Petits enfants sans yeux, et les morts qu’on enterre,
<lb/>
Et les vivants aussi pour se mettre en prière
<lb/>
Baissant leurs fronts impurs sous la main de mes prêtres !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Jamais dans leurs bonheurs ils n’ont pensé à moi
<lb/>
Pour faire retentir de leurs actions de grâce
<lb/>
Ma carcasse de pierre en de radieux émois,
<lb/>
Mais je les trouve tous lorsque leur âme est lasse</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Pour ployer leur échine et pour courber leur front ;
<lb/>
Déployant sur l’autel la candeur des grands cierges
<lb/>
Ils s’en vont psalmodier devant mes bonnes Vierges,
<lb/>
Et bavant l’eau bénite ils vont au goupillon.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Or je suis lasse, voyez-vous, de vos grimaces
<lb/>
Et des péchés obscurs qui vous marquent la face,
<lb/>
Et je voudrais vous engloutir, clercs et laïques,
<lb/>
De tout l’écrasement de ma fureur mystique !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Car j’ai trop entendu vos blasphèmes impurs
<lb/>
Et mon vieux cœur de pierre est devenu si dur
<lb/>
Qu’il a perdu l’orgueil radieux de sa joie !
<lb/>
Ma colère démente a grandi et flamboie</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Par l’oeil vertigineux de ma grande rosace,
<lb/>
Et tous vos faibles cris que mon ventre charroie
<lb/>
Je les veux dégorger sur toute votre race,
<lb/>
Que mon hymne de haine en hurlements s’éploie</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Bondissant de mon chœur et jailli de mes orgues
<lb/>
Pour abattre l’orgueil insensé de vos morgues
<lb/>
Et vos repentirs vains et vos lâches remords
<lb/>
Dont le poids vous flétrit et la rage vous mord !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je reçois le fardeau de vos péchés trop lourds
<lb/>
Que tous vous m’apportez, serré dans vos doigts gourds,
<lb/>
Et mon autel souillé n’est plus qu’un déversoir
<lb/>
Pour vos vices, vos pleurs, vos cris, vos désespoirs !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Or un vent de folie et de fureur m’anime
<lb/>
Et je veux m’entr’ouvrir comme un profond abîme
<lb/>
Pour vous anéantir, humanités serviles,
<lb/>
Sous les bras grands ouverts de mon Christ inutile !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">JANVIER 1925.</p>
          </div>
          <div type="section" n="LE DESTIN" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c10.xhtml -> e9782307031444_c11.xhtml -->
            <head>
            <head>LE DESTIN</head>
            <p rend="pbr">Écouteurs éternels de la voix des sirènes
<lb/>
Que flagellent les vents des tourmentes humaines,
<lb/>
N’est-ce pas ce qui fait la beauté de nos jours
<lb/>
D’être les pèlerins hôtes des carrefours !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Vogueurs de l’Idéal, ignorant les retours,
<lb/>
Nous partons conquérir, mensonge radieux,
<lb/>
Riches de l’infini des pauvres cœurs d’amour
<lb/>
La divine moisson des rêves fabuleux.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Fantômes égarés, chercheurs de l’éternel
<lb/>
Qui attendons toujours l’aube surnaturelle,
<lb/>
Chimère poursuivie en un suprême essor,
<lb/>
Nous quittons le bonheur, pour une Toison d’Or.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Immobiles veilleurs debout sous les étoiles,
<lb/>
Comme un songe éperdu s’éployant vers l’azur
<lb/>
Aux souffles inconnus, ouvrant toutes nos voiles
<lb/>
Pour mieux faire naufrage aux portes du futur,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Nous entendrons toujours, ô vie, ton large appel
<lb/>
Où les espoirs humains s’évadent du réel,
<lb/>
Pareils à l’argonaute à l’avant de sa proue
<lb/>
Où la main des destins, implacable, le cloue !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">AOÛT 1924.</p>
          </div>
          <div type="section" n="PHRYNÉ" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c11.xhtml -> e9782307031444_c12.xhtml -->
            <head>
            <head>PHRYNÉ</head>
            <p rend="pbr">Que ne puis-je baiser tes lèvres fraternelles
<lb/>
O marbre olympien, image de l’Astar !
<lb/>
L’Hellas te chérissait, déesse au clair regard
<lb/>
Quand le rire muet de ta grâce sensuelle
<lb/>
Fondait son baiser d’or sur les foules mouvantes.
<lb/>
Tu rythmais leur désir innombrable et houleux
<lb/>
Lorsqu’érigeant ton corps au galbe radieux
<lb/>
Sur la plage égéenne, ô reine triomphante,
<lb/>
Tu leur paraissais nue en ta chaude splendeur !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Vingt siècles de regrets ont glissé sur mon âme,
<lb/>
Vingt siècles ont passé sur ton marbre vainqueur
<lb/>
O déesse exilée en nos siècles infâmes !
<lb/>
Paros où le vieux rêve antique est resté pur,
<lb/>
O toi qui voyais naître aux doigts de Praxitèle
<lb/>
La beauté de ton corps jaillie en marbre dur
<lb/>
Où le frisson vivant à la pierre se mêle,
<lb/>
J’aime le pur dessin de ta lèvre, et tes yeux
<lb/>
Où rêve encor le souvenir lointain des dieux.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Pour toi j’égrènerai ces strophes en cadence
<lb/>
Te tressant le bandeau de myrte et de silence,
<lb/>
O sourire orgueilleux de ta divinité
<lb/>
Se glaçant dans le marbre en regrets de beauté !
<lb/>
O souvenir vivant d’une joie qui se meurt,
<lb/>
Sache malgré l’oubli et l’ombre et la laideur
<lb/>
Où t’a plongé ce siècle impuissant et stérile
<lb/>
Parmi l’hypocrisie et sa lâcheté vile,
<lb/>
Sache qu’il est encore, à tes yeux inconnus,
<lb/>
Des amants fraternels qui baisent tes pieds nus !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">OUEZZANE, OCTOBRE 1923.</p>
          </div>
          <div type="section" n="TROPHÉE OPIME" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c12.xhtml -> e9782307031444_c13.xhtml -->
            <head>
            <head>TROPHÉE OPIME</head>
            <p rend="pbr">Figure énigmatique, à mon poing tu t’ériges
<lb/>
Avec ta bouche blême et tes yeux de vertige,
<lb/>
Un éternel sanglot te crispe et te tourmente
<lb/>
Masque où la volupté se fond dans l’épouvante !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Déesse de l’Erèbe aux magiques prunelles,
<lb/>
La meute du désir s’acharne et te harcèle
<lb/>
Et ta souffrance expie le spasme qui te tord
<lb/>
Et te convulse ainsi qu’un infini remords !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Car c’est moi, Perséus, qui reviens du séjour
<lb/>
Où mon bras t’a conquise, ô bête fabuleuse
<lb/>
Que l’extase et la haine ont courbée tour à tour
<lb/>
Se glaçant maintenant sur ta face orageuse.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je tiens à mon poing nu ta tête mutilée
<lb/>
Par sa crinière d’or qui darde ses serpents
<lb/>
Autour du bras vainqueur s’allongeant et rampant,
<lb/>
Témoignage sanglant de ta rage domptée !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Tes yeux noyés de pleurs et ta bouche muette
<lb/>
Exhalent l’amertume immense qui te hante,
<lb/>
Image de la mort que le plaisir inquiète
<lb/>
Gorgone que ma main sacrilège violente !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Comme un vin furieux que verserait l’amphore
<lb/>
Tout ton sang parfumé de luxure et de mort
<lb/>
M’éclabousse le torse et me tache à la face,
<lb/>
Et tombant sur le roc où nul pas ne l’efface</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Se dresse en un serpent tel un dernier désir
<lb/>
Qui voudrait mordre au flanc ton cadavre vaincu
<lb/>
Comme un rut altéré qui t’aurait survécu !
<lb/>
Et je vois ta prunelle ardente s’obscurcir</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Et la Femme de chair arrachant de ta bouche
<lb/>
Toute l’éternité des angoisses farouches
<lb/>
Par l’effroyable cri que la douleur t’inflige
<lb/>
Au moment où la mort par mon glaive te touche.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Face de la Méduse, ô face de prodige
<lb/>
Où le désespoir seul y demeure et s’y fige,
<lb/>
Toute ta volupté et ta souffrance expirent
<lb/>
En un mystérieux et terrible sourire...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Dis-moi donc quels regrets infinis te torturent
<lb/>
Toi dont j’offre au soleil la large meurtrissure
<lb/>
Visage impénétrable et sombre de la Vie
<lb/>
Crispant, les yeux fermés, ta bouche inassouvie !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">AOÛT 1924.</p>
          </div>
          <div type="section" n="POÈME DU CRÉPUSCULE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c13.xhtml -> e9782307031444_c14.xhtml -->
            <head>
            <head>POÈME DU CRÉPUSCULE</head>
            <epigraph>
              <p rend="verse">
                <emph>...Et jam nox cœlo</emph>
                <emph>Prœcipitat, suadentque cadentia sidera somnos.</emph>
              </p>
              <p rend="source">VIRGILE.</p>
            </epigraph>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je voudrais te parler de l’humble voix des choses :
<lb/>
Nous voici seuls, tous deux ; dans le jardin les roses
<lb/>
S’effeuillent dans le soir et le jet d’eau s’est tu.
<lb/>
Que se disent les vents bouche à bouche, sais-tu ?</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">C’est l’heure triste où toute chose prend une âme,
<lb/>
Et le silence ému semble veiller un drame.
<lb/>
L’ombre qui se recueille est presque nuptiale.
<lb/>
Pourquoi la mort du jour te rend-elle si pâle ?</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">C’est l’heure mystique où l’ombre du soir s’allonge,
<lb/>
Quand le meilleur en nous s’exhale comme un songe.
<lb/>
Et dans l’ombre et sur nous il pleut de la douceur ;
<lb/>
Je suis un peu du crépuscule qui se meurt...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Sois grave. Tout se tait. En silence ravie
<lb/>
Cette heure va mourir comme le soir s’achève.
<lb/>
...Te voici maintenant sur le seuil de la vie :
<lb/>
Emporte à travers elle, Enfant, un peu de rêve !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Cendre au sablier d’or, les heures une à une
<lb/>
Silencieusement retournent, et chacune,
<lb/>
En passant nous sourit sa fugitive grâce ;
<lb/>
Sourires évanouis, toutes, belles ou lasses,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Celles qui vont venir : les heures inconnues,
<lb/>
Et les heures d’amour, celles qui furent nues,
<lb/>
Et nos yeux attardés sur leurs ombres légères
<lb/>
Vivent l’éternité de leur chaste mystère !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Laissons-les palpiter nos songes, ô mon âme,
<lb/>
Et qu’un peu d’infini soit dans tes yeux de femme ;
<lb/>
Car c’est d’avoir été que nous semblent plus belles :
<lb/>
En fuite avec le temps, nos heures éternelles !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">28 NOVEMBRE 1924.</p>
          </div>
          <div type="section" n="AVE ROSA SPECIOSA !" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c14.xhtml -> e9782307031444_c15.xhtml -->
            <head>
            <head>AVE ROSA SPECIOSA !</head>
            <p>ORAISON :</p>
            <p rend="pbr">La vie n’est que l’ombre d’un rêve,
<lb/>
Mais vois l’aurore qui se lève
<lb/>
Dans le fond bleu de mes prunelles,
<lb/>
Je suis la Divine, ô mortels,
<lb/>
Et si mon charme en est étrange
<lb/>
C’est que je suis la chair des Anges,
<lb/>
 — Muette, froide, inviolée,
<lb/>
Je suis la Vierge ensorcelée !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LE CHŒUR :</p>
            <p rend="pbr">Domus aurea,
<lb/>
Janua Coeli,
<lb/>
Ora pro nobis !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LE PRÊTRE :</p>
            <p rend="pbr">Dans tes yeux plus froids que le fer
<lb/>
O Vierge, je vois un enfer !
<lb/>
Et j’y vois les faux paradis
<lb/>
Que Dieu réserve aux cœurs maudits,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Toi dont les regards ont des feux
<lb/>
Quand je rêve en leurs gouffres bleus,
<lb/>
Je crois qu’une pensée y vole
<lb/>
 — Mais tu n’es qu’un amer symbole ! — </p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LE CHOEUR :</p>
            <p rend="pbr">Mater castissima,
<lb/>
Mater inviolata,
<lb/>
Ora pro nobis !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LE PRÊTRE :</p>
            <p rend="pbr">Tes yeux, — lumières étoilées, — 
<lb/>
Ta chair de vierge, chair scellée,
<lb/>
Me remplit de fureurs étranges :
<lb/>
Désirs sanglants, rages, mélange
<lb/>
De mon amour et de ma haine,
<lb/>
O Vierge éternelle, ô ma Reine !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>ORAISON :</p>
            <p rend="pbr">Lorsqu’en tes yeux mon rêve plonge
<lb/>
Pour voir les paradis perdus,
<lb/>
Et quand, ô Vierge tu t’allonges
<lb/>
Surnaturelle et nue,
<lb/>
Je crois rêver le songe
<lb/>
D’univers inconnus !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LE PRETRE :</p>
            <p rend="pbr">Vierge que j’aime et que je hais,
<lb/>
O Vierge des désirs mauvais !
<lb/>
Je brûle les mortels encens
<lb/>
Du prêtre mystique et dément :
<lb/>
Toi qui souris, ô Toi qui mens,
<lb/>
Je voudrais voir sourdre ton sang,
<lb/>
Sang nuptial, — splendeur coupable, — 
<lb/>
Je veux ta chair, Vierge intouchable !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LE CHŒUR :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Rosa mystica,
<lb/>
Turris Davidica,
<lb/>
Turris eburnea,
<lb/>
Ora pro nobis !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>VERSET :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Toi dont les yeux sont pleins de feux,
<lb/>
Enfers d’azur, splendides, bleus,
<lb/>
Cheveux de braise, d’or, de cuivre,
<lb/>
Ardeur folle des flammes ivres,
<lb/>
Rends-moi mon cœur ensorcelé,
<lb/>
Rends-moi mon cœur, tu l’as volé !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>REPONS :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je suis la terrestre Eurydice,
<lb/>
Il faut partout, jusqu’aux enfers
<lb/>
Où te conduit mon maléfice
<lb/>
Que tu me cherches ; le désert
<lb/>
De mes yeux froids, brûlants, amers,
<lb/>
Sera toujours pour toi le ciel
<lb/>
Inaccessible aux yeux mortels !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>CANTIQUE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je veux ton essence et ta chair,
<lb/>
Tourbillon fou des rêves clairs
<lb/>
Mon désir te suit et t’escorte ;
<lb/>
Quand, les yeux fermés, je t’emporte
<lb/>
Dans le secret de mes prunelles
<lb/>
Tu n’en demeures que plus belle !
<lb/>
Et si je te veux de la sorte
<lb/>
C’est que je meurs du désir lourd
<lb/>
Des désirs défendus et chers
<lb/>
De te connaître par l’amour,
<lb/>
De te connaître dans ta chair,
<lb/>
 — Et tu es belle, belle, belle !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>VERSET :</p>
            <p rend="pbr">Je porte en moi tout l’infini,
<lb/>
Je suis un monde, je suis Femme,
<lb/>
Frissons damnés, frissons bénis,
<lb/>
Je suis la chair et je suis l’âme
<lb/>
Et le désert âpre des cieux,
<lb/>
Je suis le feu, je suis la flamme,
<lb/>
Peut-être même suis-je Dieu !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LE CHOEUR :</p>
            <p rend="pbr">Sancta Virgo virginum,
<lb/>
Ora pro nobis !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>REPONS :</p>
            <p rend="pbr">Je suis innombrable étant Une,
<lb/>
Je suis le masque aux cent visages,
<lb/>
Je suis Toutes, étant chacune,
<lb/>
Je suis le soleil et l’orage,
<lb/>
Ma multiplicité se fond
<lb/>
Au goufre éternel et profond
<lb/>
De l’unité dans le mirage !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>EVANGILE :</p>
            <p rend="pbr">Poussière,
<lb/>
Tu retourneras à la poussière !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>ANTIPHONE :</p>
            <p rend="pbr">La vie est un rêve clair
<lb/>
Et n’est qu’une bulle d’air
<lb/>
Qui monte, s’envole et crève
<lb/>
N’étant que l’ombre d’un rêve,
<lb/>
Et dans les infinis se lèvent
<lb/>
La vie multiple en bulles d’air.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>L’ORGUE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je m’exhale et je bondis
<lb/>
Vers les profondeurs du ciel,
<lb/>
Je suis le rythme agrandi
<lb/>
De tous les frissons éternels,
<lb/>
Je m’élève et je grandis
<lb/>
Jusqu’au rythme universel,
<lb/>
Je suis un cri jailli
<lb/>
Vers les clartés du ciel !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>ÉVANGILE :</p>
            <p rend="pbr">Au commencement était le Verbe,
<lb/>
Et le Verbe était en Dieu
<lb/>
Et le Verbe était Dieu.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Et le Verbe a été fait chair.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LE PRÊTRE :</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">O surnaturelle Madone,
<lb/>
O ma Divine ! Je te donne
<lb/>
Mes rêves ivres qui s’envolent
<lb/>
Au gouffre bleu de tes prunelles
<lb/>
Où — toujours — je vois le symbole
<lb/>
De mes aurores éternelles,
<lb/>
 — Car, ô Madone, tu es belle !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>LE CHOEUR :</p>
            <p>— Amen !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">5 AOÛT 1925.</p>
          </div>
          <div type="section" n="L’HEURE MORTE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c15.xhtml -> e9782307031444_c16.xhtml -->
            <head>
            <head>L’HEURE MORTE</head>
            <p rend="pbr">Nous nous sommes penchés sur le même miroir
<lb/>
Pour nous voir réfléchir en notre double image
<lb/>
En puisant lèvre à lèvre à l’ivresse du soir
<lb/>
Qui rapprochait dans le silence nos visages.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Mais ces bonheurs divins, comme un songe indocile
<lb/>
Se sont évanouis, me laissant le regret
<lb/>
De ne point retrouver sur vos lèvres mobiles
<lb/>
Cette heure fugitive endormie à jamais.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">18 JANVIER 1925.</p>
          </div>
          <div type="section" n="ORAISON DOLENTE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c16.xhtml -> e9782307031444_c17.xhtml -->
            <head>
            <head>ORAISON DOLENTE</head>
            <p rend="pbr">Enlevez votre main, Chère, le souvenir
<lb/>
Dort côte-à-côte avec les vieux rêves défunts,
<lb/>
Oh ! Ne ravivez pas l’agonie des parfums
<lb/>
 — Si vous posez vos mains que ce soit pour bénir !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Ils reposent, les cœurs, parmi d’anciens sourires,
<lb/>
N’éveillez pas ces morts qui dorment en dolence,
<lb/>
Ne troublez pas la paix divine du silence,
<lb/>
 — Ah ! Laissez-les prier, laissez-les s’endormir !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Laissez-les se cloîtrer tous ces pauvres blessés
<lb/>
Dans l’ombre de l’oubli et la paix du passé.
<lb/>
 — Chère, enlevez vos mains, que s’endorme mon cœur...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Dans son cercueil de chair il saigne sur la moire,
<lb/>
Et vos doigts trembleraient en touchant les fermoirs...
<lb/>
 — Chère, enlevez vos mains, car ils dorment, les cœurs.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">1<hi rend="sup">er</hi> FÉVRIER 1925.</p>
          </div>
          <div type="section" n="L’OMBRE DES JOURS PASSÉS" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c17.xhtml -> e9782307031444_c18.xhtml -->
            <head>
            <head>L’OMBRE DES JOURS PASSÉS</head>
            <p rend="pbr">Souvenir endormi des tendres ariettes,
<lb/>
Voici ma table, mes bouquins, les cigarettes
<lb/>
Et la tasse de thé tiédissant au soleil,
<lb/>
Ombre chère, entre donc ; vois le soir qui s’achève,
<lb/>
Viens remettre à mon cou le collier de tes rêves !
<lb/>
O souvenirs fleuris qui dans mon cœur sommeillent,
<lb/>
Le soir a ses odeurs, notre âme a ses parfums ;
<lb/>
O souvenir meurtri de mes printemps défunts,
<lb/>
Nos cœurs, nos cœurs flétris, nos cœurs se sont lassés.
<lb/>
Entre, c’est l’heure, ombre légère du passé,
<lb/>
Apporte-moi le clair sourire de ta face
<lb/>
Dont les traits peu à peu dans le passé s’effacent,
<lb/>
Rapprends-moi le secret de ta grâce attendrie
<lb/>
Léger fantôme, et tes sourires défleuris...
<lb/>
Je t’attendais. Ta voix chantait en ma mémoire
<lb/>
Effleurant le présent du fond du passé mort.
<lb/>
Le livre était fermé, vois : je touche aux fermoirs
<lb/>
Eveillant doucement ta pauvre ombre qui dort...</p>
            <p rend="pbr">Viens, je t’attends, amie ; jette sur le divan
<lb/>
Les frissons de satin de ta robe d’antan
<lb/>
Et ton rire si clair dans l’or de nos matins ;
<lb/>
Sur les fauteuils rêveurs, devant mon âtre éteint,
<lb/>
Couche le souvenir de ce qui fut ma joie :
<lb/>
Ta pose nonchalante en murmures de soie
<lb/>
Où je mêlai les fils merveilleux de mes songes...
<lb/>
Ne me laisse pas croire à l’éternel mensonge, — 
<lb/>
Pose sur mes deux yeux le baiser de tendresse
<lb/>
Et songeons seul à seule aux rêves trépassés ;
<lb/>
Même si ton sourire est voilé de tristesse
<lb/>
Promenons-nous encore au jardin du passé...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd"><emph>Avril 1924</emph>.</p>
          </div>
          <div type="section" n="AL CUORE MORTALE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c18.xhtml -> e9782307031444_c19.xhtml -->
            <head>
            <head>AL CUORE MORTALE</head>
            <p rend="pbr">Arrête-toi, mon cœur, car voici l’agonie ;
<lb/>
Eteins le chant voilé des heures douloureuses
<lb/>
Toi qui sus le frisson divin de l’infini.
<lb/>
Il est temps, pauvre cœur, d’aller parmi les morts.
<lb/>
Tu as trop martelé les minutes heureuses,
<lb/>
Retournons, ô mon cœur, notre sablier d’or ;
<lb/>
 — Tu t’es fêlé, mon cœur, tu t’es flétri. — Ah ! dors.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">10 JUILLET 1925.</p>
          </div>
          <div type="section" n="Au musicien Alexander Lang Steinert. - LA MORTE DE MON AME" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c19.xhtml -> e9782307031444_c20.xhtml -->
            <head>
            <head>Au musicien Alexander Lang Steinert.</head>
            <head>LA MORTE DE MON AME</head>
            <p rend="pbr">Hier soir dans vos beaux yeux, dans vos larges yeux sombres
<lb/>
Où le rêve palpite et rôde comme une ombre,
<lb/>
J’aurais voulu pouvoir moissonner les clartés
<lb/>
Que j’y voyais lever comme en un ciel d’été !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Car j’aimerais étendre en votre linceul fauve
<lb/>
La Morte de mon âme, afin qu’elle repose
<lb/>
Dans le rêve assoupi des anciennes Chimères
<lb/>
Sans vous emplir, Grands Yeux, de leurs cendres amères !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">J’aurais voulu y voir, ne fût-ce qu’éphémère
<lb/>
Le reflet de ma lente et muette prière,
<lb/>
Beaux yeux où j’ai couché la Morte Déité...
<lb/>
Mais comme tout beau rêve il n’aura pas été.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr"> — Car si vos larges yeux ont des lueurs de flamme
<lb/>
Qui savent s’obscurcir d’un voile de tendresse,
<lb/>
Je ne puis oublier que dans les yeux des femmes
<lb/>
Je vois le souvenir de mes vieilles détresses...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">C’est que je n’aurai plus pour naviguer leur ombre
<lb/>
Que l’Espoir chaviré qui s’engloutit et sombre,
<lb/>
Et que pour y mener mes lentes caravanes
<lb/>
Je suis déjà trop loin de mes vingt ans profanes...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">C’est que les yeux parfois me semblent des prisons
<lb/>
Qui encerclent mon cœur d’un livide horizon
<lb/>
Et que j’ai peur de battre aux murs comme les fous !
<lb/>
Et c’est pourquoi vos yeux me troublent, voyez-vous...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">C’est que l’Amour n’est plus pour moi qu’une promesse
<lb/>
Lointaine et grave ; et c’est déjà de la Sagesse.
<lb/>
 — Puisque mon cœur est las, puisqu’elles sont trop belles
<lb/>
J’ai peur de m’enliser dans vos sombres prunelles !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">MARDI 16 DÉCEMBRE 1924.</p>
          </div>
          <div type="section" n="A L’AUBE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c20.xhtml -> e9782307031444_c21.xhtml -->
            <head>
            <p rend="pdc">A Albert Lèvêque.</p>
            <head>A L’AUBE</head>
            <p rend="pbr">La musique est muette et le rire s’est tu,
<lb/>
Qu’arrive-t-il alors, Colombine, sais-tu ?
<lb/>
L’illusion du soir est fanée à l’aurore,
<lb/>
Au vent froid du matin il n’est que temps encore
<lb/>
De fuir, car Pierrot voit que tu n’es que mortelle,
<lb/>
Et qu’au matin blafard tu n’es, hélas, plus celle
<lb/>
Qui l’a exaspéré de sa divinité...
<lb/>
Tu dérobes alors ta chair tumultueuse
<lb/>
A l’empire brutal de la réalité,
<lb/>
Et sous le ciel pâli tu songes, douloureuse,
<lb/>
A l’irréalité de la nuit amoureuse...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Une larme, un baiser, des notes en sourdine,
<lb/>
Un sourire, un parfum, la vie ô Colombine,
<lb/>
C’est le rêve d’un rêve où l’on aime, sans voir
<lb/>
Les lendemains railler les vertiges du soir.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">DÉCEMBRE 1920.</p>
          </div>
          <div type="section" n="LE TRÉTEAU" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c21.xhtml -> e9782307031444_c22.xhtml -->
            <head>
            <p rend="pdc">A Isabelle Dato.</p>
            <head>LE TRÉTEAU</head>
            <p rend="pbr">Quinquets qui fleurissez notre âme d’illusions
<lb/>
C’est par vous que toujours les choses sont plus belles
<lb/>
Pour les pauvres pantins qui pendent aux ficelles
<lb/>
En exaltant leurs sauts avec obstination !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Sur le Tréteau brutal ils dansent tour à tour :
<lb/>
L’un singe les passions, l’autre mime l’amour ;
<lb/>
Quelques-uns vont gonflant des voiles sur la mer,
<lb/>
Mais parfois l’un d’entre eux étrangle un rire amer.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Et les autres, ayant le cœur lâche et facile,
<lb/>
Etouffant au berceau l’Espérance gracile
<lb/>
Tâchent de s’étourdir de leurs cris discordants
<lb/>
Et meurtrissent le Rêve en le marquant des dents.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Ils dansent en riant, par leurs instincts mordus :
<lb/>
Le désir leur distille un poison dans les veines
<lb/>
Et le plaisir leur tend ses rythmes suraigus.
<lb/>
Tous, ils s’en vont cueillir des plaisirs et des peines.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Tirés par leurs cordons ils avancent, chancellent,
<lb/>
Et repartent toujours jusqu’à leur saut final
<lb/>
Sans qu’ils puissent jamais démêler les ficelles
<lb/>
Que le Destin railleur tire d’un doigt fatal.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">... O rêve d’idéal, frère de l’illusion,
<lb/>
A nos quinquets banals tu te brûleras l’aile
<lb/>
Et ton espoir meurtri roulera pêle-mêle
<lb/>
Avec l’Avortement sous l’œil des lumignons !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">SAINTE-MAXIME, 30 DÉCEMBRE 1924.</p>
          </div>
          <div type="section" n="PRINTEMPS" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c22.xhtml -> e9782307031444_c23.xhtml -->
            <head>
            <head>PRINTEMPS</head>
            <p rend="pbr">Printemps évocateur d’autres printemps heureux
<lb/>
Ton infinie douceur, ton charme douloureux,
<lb/>
Et vous lointaines voix, sourires défleuris,
<lb/>
Qui revenez parfois dans les soirs attendris,
<lb/>
Mélodie oubliée que ton parfum ravive,
<lb/>
Ariette en sourdine, ô songe exténué,
<lb/>
Versez-moi vos parfums de rythmes alternés
<lb/>
O printemps parfumés aux luxures pensives !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Crépuscule qui meurs, on dirait l’agonie
<lb/>
De quelque chose de lointain et de muet
<lb/>
Comme à l’âme parfois il pleure des regrets,
<lb/>
O vous lointaines voix des printemps de jadis !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Printemps agonisants qui nous blessez dans l’âme
<lb/>
Sonnez le glas des trépassés,
<lb/>
De Profundis des âmes mortes
<lb/>
Pour les amantes’ du passé,
<lb/>
C’est le Requiem de mes mortes
<lb/>
Et de mes rêves en allés.</p>
            <p rend="pd">AVRIL 1922.</p>
          </div>
          <div type="section" n="LE TISSERAND" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c23.xhtml -> e9782307031444_c24.xhtml -->
            <head>
            <head>LE TISSERAND</head>
            <p rend="pbr">Si ta main nous assigne ici-bas, ô Destin,
<lb/>
Des jours pleins de soleil ou de mélancolie,
<lb/>
Tour à tour nous tissant sur ton métier divin
<lb/>
Les fils d’or et d’argent de nos heures finies
<lb/>
Dans les jeux aheurtés de ta trame mouvante,
<lb/>
Mélant nos rires clairs et nos larmes ardentes
<lb/>
Et fondant sous tes doigts la joie et la tristesse
<lb/>
Les rayons de soleil aux cendres du bonheur — 
<lb/>
C’est par quoi ton travail a bien plus de richesse,
<lb/>
Parcelles d’infinis éparses dans nos heures !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">O Tisserand maudit, c’est ta seule promesse
<lb/>
Qui du fond du passé vers l’avenir nous pousse
<lb/>
Et nous rend la vie belle et les heures si douces :
<lb/>
Enfers et paradis des prophètes antiques
<lb/>
Où Virgile mena le rêve du vieux Dante,
<lb/>
Nous les trouvons assez dans nos propres tourmentes
<lb/>
Et dans tous nos bonheurs meurtris et chimériques !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">JUILLET 1924.</p>
          </div>
          <div type="section" n="LE MASQUE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c24.xhtml -> e9782307031444_c25.xhtml -->
            <head>
            <head>LE MASQUE</head>
            <p rend="pbr">Je possède un vieux masque au-dessus du divan
<lb/>
Dont le facies figé semble fort décevant
<lb/>
N’étant l’expression ni du rictus tragique
<lb/>
Ni celle du sourire amer et symbolique.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Il exprime plutôt l’infini du néant
<lb/>
Comme lorsque je fume à sa gloire, en rêvant,
<lb/>
Quand mes pensers absents trouvent en lui leur forme
<lb/>
Se moulant à sa ligne impitoyable et morne,
<lb/>
Et que la fumée brune, ô vieux frère chinois,
<lb/>
Cercle d’un nimbe d’or ton vieux rire de bois.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Or, hier soir en rêvant de la sorte, je fis
<lb/>
Un songe plein de charme pervers, et tandis
<lb/>
Que je tâchais d’imaginer tout le mystère
<lb/>
De sa grâce ondulante, avec les choses chères
<lb/>
Qui forment le trésor de son enchantement,
<lb/>
Et qu’en moi s’éveillaient tous les désirs dormants,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Le vieux sage d’Orient, perdant son Ironie,
<lb/>
Prenait le pli funèbre et las de l’agonie ;
<lb/>
La douleur éternelle en son regard perdu
<lb/>
Crispait le masque en bois d’un sourire éperdu.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Mais quand, las de désirs innombrables et lourds,
<lb/>
Sous le charme étonné des paroles magiques
<lb/>
Je balbutiai tout bas un poème d’amour,
<lb/>
Le Masque se plissa d’un rire satanique.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">AVRIL 1922.</p>
          </div>
          <div type="section" n="LE DÉMON DU RÊVE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c25.xhtml -> e9782307031444_c26.xhtml -->
            <head>
            <head>LE DÉMON DU RÊVE</head>
            <p rend="pbr">C’est le soir — pauvre soir nostalgique et banal ! — 
<lb/>
Tous mes espoirs défunts dansent leur carnaval.
<lb/>
Le gaz tremble et palpite. Il est tard. La nuit vient.
<lb/>
Je suis tout seul avec moi-même et je suis triste.
<lb/>
Dans l’ombre familière et douce il me revient
<lb/>
Un songe évanoui du démon trismégiste
<lb/>
Poursuivant âprement son rêve chimérique
<lb/>
Tissé de mes désirs sensuels et mystiques.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">En admettant qu’il soit un bien grand charlatan
<lb/>
Puisqu’il sait me bercer d’une illusion stupide
<lb/>
Et me faire épouser des ombres et du vide,
<lb/>
Ce vieil ensorceleur n’est pas digne du Temps.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">OCTOBRE 1923.</p>
          </div>
          <div type="section" n="LE TRISMÉGISTE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c26.xhtml -> e9782307031444_c27.xhtml -->
            <head>
            <head>LE TRISMÉGISTE</head>
            <p rend="pbr">Mon démon familier, mon ange trismégiste
<lb/>
Est fort semblable au Temps, ce subtil alchimiste ;
<lb/>
Alors que celui-là sait changer l’heure morte
<lb/>
Et les désirs passés en or pur, d’autre sorte
<lb/>
Agit le vieux démon de mes songes avides,
<lb/>
Car il ne m’a bercé que d’une ombre perfide
<lb/>
En menant mon ennui par ses souples méandres
<lb/>
Pour me laisser aux doigts son impalpable cendre.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Il me tente, je fuis — je poursuis, il m’élude — 
<lb/>
Et sa vieille chanson n’est jamais qu’un prélude.
<lb/>
Il me met sous la dent des rêves sensuels
<lb/>
Ou tendres, et repaît mon appétit cruel
<lb/>
D’impossibles désirs ou de pensers morbides,
<lb/>
Me promenant ainsi dans les jardins d’Armide
<lb/>
Et ne me caressant en somme que d’un leurre,
<lb/>
Il remet à demain toutes choses meilleures.
<lb/>
Il est semblable à moi, c’est un être bizarre
<lb/>
Qui se plaît à tisser des songes incertains,
<lb/>
Me grisant de parfums ineffables et rares
<lb/>
Et me poussant toujours à d’étranges desseins.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">J’abandonne pour lui la norme et le réel
<lb/>
Pour le charme imprécis de ses absurdités ;
<lb/>
Il me dit gravement : « Ton songe est éternel,
<lb/>
Lui seul est absolu dans sa diversité
<lb/>
Et le meilleur en toi, c’est le rêve. » Fumées,
<lb/>
Qui s’enroulent en spire aux meubles quand je fume,
<lb/>
Subtile et douce odeur des choses exhumées
<lb/>
Dont je m’imprègne, et me nourris, et me parfume !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">M’infusant ses poisons il me promet du neuf,
<lb/>
Il me promet beaucoup — me laissant toujours veuf — 
<lb/>
Et m’agace souvent de ses rires aigus,
<lb/>
Puis me laisse plus triste et plus las ; ambigu
<lb/>
Il l’est jusqu’aux confins de la perversité ;
<lb/>
Insidieux et perfide il a la séduction
<lb/>
Puissante du désir, et sa fluidité
<lb/>
Se mêle lâchement à mes obsessions ;
<lb/>
Son cynisme s’unit à la candeur des vierges,
<lb/>
Il le sait, et voyant mon amour du mensonge
<lb/>
Il me fait allumer pour son culte des cierges
<lb/>
Où je grille le soir les ailes de mes songes.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">OCTOBRE 1924.</p>
          </div>
          <div type="section" n="SONNET" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c27.xhtml -> e9782307031444_p03.xhtml -->
            <head>
            <head>SONNET</head>
            <p rend="pbr">Si dans la vie infâme où le rêve s’écroule
<lb/>
Trop lourd à son essor d’un espoir irréel,
<lb/>
Tu vois en ta fierté qu’on étouffe l’appel
<lb/>
Des âmes en révolte au sein des mornes foules,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Vis l’impossible monde en Toi. Brise le moule
<lb/>
De ta pensée. Epars en l’infini du ciel
<lb/>
Laisse ton songe humain que tu rends éternel
<lb/>
S’élever au hasard d’une plus haute houle.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Drape ton idéal dans les plis de l’orgueil
<lb/>
Fais ton suprême espoir de ton suprême deuil,
<lb/>
Ton regard dans les yeux de ton destin farouche,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Lassé d’être mortel et souriant au sort,
<lb/>
Aux lèvres de la Nuit abandonne ta bouche
<lb/>
Et tombe, ivre de rêve, en face des dieux morts.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">ROME, DÉCEMBRE 1921.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="LA DÉESSE AUX CENT VISAGES" rend="toc">
          <!-- e9782307031444_p03.xhtml -> e9782307031444_c28.xhtml -->
          <head>
          <head>LA DÉESSE AUX CENT VISAGES</head>
          <p rend="pdc">A mon amie Berthe</p>
          <ab type="ornament"/>
          <div type="section" n="FUNÉRAIRES" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c28.xhtml -> e9782307031444_c28.xhtml#title33 -->
            <head>
            <head>FUNÉRAIRES</head>
            <div type="section" n="I" rend="toc">
              <!-- e9782307031444_c28.xhtml#title33 -> e9782307031444_c28.xhtml#title34 -->
              <head>I</head>
              <p rend="pbr">Le sort le veut ainsi : je vis dans une chambre,
<lb/>
J’y fais l’amour, j’y rêve en travaillant, j’y dors
<lb/>
Ainsi qu’en un tombeau, quand j’étire mes membres
<lb/>
Dans le lit douloureux à mon sommeil de mort.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">Comme une ballerine aux carrefours des routes
<lb/>
J’ai promené mon âme inquiète et triste, et nue,
<lb/>
Sous les soleils de fête et les vents de déroute
<lb/>
Pour masquer en riant sa détresse inconnue.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">J’ai vu quelques pays et j’ai rêvé les autres,
<lb/>
Accoudant mes désirs aux marbres des terrasses,
<lb/>
Grave, au milieu du rêve éternel du passé,
<lb/>
Et j’ai goûté souvent le sel amer des larmes
<lb/>
Devant l’orgueil puissant du vieux laurier latin
<lb/>
Et les ruines en deuil, et mon cœur solitaire.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">On retrouve la Grèce au fond des anciens livres :
<lb/>
Parmi les siècles vils, à jamais, elle dort
<lb/>
 — O vous, cyprès romains où mon âme se livre
<lb/>
A la splendeur muette et grave de la mort.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">En Egypte : Memphis avec Thèbes, Louqsor...
<lb/>
Le chacal de minuit pleure parmi les temples ;
<lb/>
J’ai voulu me coucher aux pieds de l’Anubis
<lb/>
Qui préside les deuils et veille sur les morts,
<lb/>
Mais les dieux se sont tus et je suis toujours seul :
<lb/>
Les reines de jadis ont mis leurs masques d’or.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">J’ai pleuré d’être seul parmi tant de beauté,
<lb/>
J’ai mesuré le vide effrayant de mon cœur
<lb/>
O nature sans âme, où l’immobilité
<lb/>
S’approfondit autour de moi comme une tombe !</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">Je possède la gloire éternelle des roses,
<lb/>
Et je connais les chants évanouis des choses,
<lb/>
J’ai l’or des matins clairs, et l’amour infini
<lb/>
De la Divinité pour l’infini des êtres,</p>
              <p rend="pbr">Rêve, j’aurais voulu te voir à cet instant
<lb/>
Femme et tournant vers moi ton visage de sœur,
<lb/>
Mais j’ai su la beauté, la grandeur de mon songe
<lb/>
Devant la solitude éternelle de l’homme,
<lb/>
Mes tristes pleurs et l’amertume du laurier.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">Comme sa chair que tout mon rêve a mise nue,
<lb/>
J’ai rêvé de minuits qui n’auront jamais lieu
<lb/>
Et j’ai rêvé de ciels reflétés par des yeux
<lb/>
Qui me seront hélas<hi rend="sup"><ref rend="footnotenumber" xml:id="ref_ftn_fn2" target="e9782307031444_ftn01.xhtml#ftn_fn2">2</ref></hi>, à jamais, inconnus.</p>
              <p rend="pbr">On est plus seul parmi la beauté des tombeaux
<lb/>
Car j’ai connu la Grèce, Agrigente et Venise,
<lb/>
Rome la taciturne où mon âme agonise,
<lb/>
Et la tombe royale où sombrent les beaux jours :
<lb/>
La morne Villa d’Este où vous êtes moins tristes
<lb/>
O fontaines sans eau que mon cœur sans amour !</p>
            </div>
            <div type="section" n="II" rend="toc">
              <!-- e9782307031444_c28.xhtml#title34 -> e9782307031444_c28.xhtml#title35 -->
              <head>II</head>
              <p rend="pbr">Tous ceux que j’aime, mes amis ou ma maîtresse,
<lb/>
Tous, ils m’ont dit : « Non tu n’as pas encor souffert ;
<lb/>
La femme est ton seul but, poète aux doigts tenaces !
<lb/>
Tu cherches le plaisir sur sa chair faible et nue,
<lb/>
Tu vis par le désir, et ta hâte ingénue
<lb/>
Ne sait point la grandeur de la souffrance humaine... »
<lb/>
Disent-ils, ignorant les peines inconnues
<lb/>
Que la soif d’infini m’a scellées dans le cœur.</p>
            </div>
            <div type="section" n="III" rend="toc">
              <!-- e9782307031444_c28.xhtml#title35 -> e9782307031444_p04.xhtml -->
              <head>III</head>
              <p rend="pbr">Abaissant sur son front la dalle du sépulcre,
<lb/>
Quand l’homme dans l’amour ainsi qu’en un tombeau
<lb/>
Se couche, étant voué par cette double mort
<lb/>
Aux craintes du néant comme au poids du remords,
<lb/>
Tel Orphée aux enfers il revoit Eurydice,
<lb/>
Retrouvant l’infini dans son divin caprice :
<lb/>
L’inquiétude de Dieu l’a marqué de son sceau.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">De profundis ad Te clamavi, Domine !
<lb/>
Je suis Lazare dans sa tombe, et la victoire
<lb/>
Des résurrections n’a pas encor sonné.
<lb/>
J’aurais voulu l’amour et j’ai cherché la gloire,</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">Or la femme est amère et l’autre est incertaine,
<lb/>
Et je me suis couché dès longtemps au cercueil
<lb/>
Savourant âprement son néant et son deuil,
<lb/>
Et j’ai mûri mon art aux souffrances humaines.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">Visages incertains où s’écaille le fard,
<lb/>
Je sais la vanité de l’amour et de l’art,
<lb/>
Je sais qu’après ma mort grandiront mes poèmes
<lb/>
Et qu’elle est nécessaire à leur course suprême.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p>Quel est ce visiteur qui lorsque je m’endors</p>
              <p rend="ppmargeniveau">Viens me toucher l’épaule ?</p>
              <p rend="pbr">Le démon des minuits ou l’ange aux ailes d’or
<lb/>
Venu des équateurs ou des confins du pôle ?</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">O Messager de l’Ombre au nom mystérieux
<lb/>
Du fond de l’Antérieur jusqu’à mon seuil venu
<lb/>
Tu connais mon chemin sur la carte des cieux
<lb/>
Et tu m’appelles toujours par mon nom inconnu !</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">L’Ange des grands minuits m’a porté son coup d’aile :
<lb/>
J’étouffe dans le deuil de vos gloires mortelles
<lb/>
Mon cri plein d’infini. Je sais que tout est vain
<lb/>
Et je sombre à jamais dans l’inconnu divin.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">« ...Qu’ils partent tous. Ne laissez pas la porte ouverte,
<lb/>
Et que se taise enfin le plain-chant de l’autel...
<lb/>
Laissez mettre au tombeau cette dépouille inerte :
<lb/>
Je suis ton pur esprit et ton nom immortel. »</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pd">18 JUIN 1926.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="PAGES RETROUVÉES" rend="toc">
          <!-- e9782307031444_p04.xhtml -> e9782307031444_c29.xhtml -->
          <head>
          <head>PAGES RETROUVÉES</head>
          <ab type="ornament"/>
          <div type="section" n="LES YEUX" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c29.xhtml -> e9782307031444_c30.xhtml -->
            <head>
            <head>LES YEUX</head>
            <p rend="pbr">Mes yeux te donnent des caresses infinies,
<lb/>
Regards sans fin, regards sans nombre ;
<lb/>
Le soir viendra pourtant où, tendresses meurtries,
<lb/>
Mes yeux vibrants d’amour, mes yeux seront pleins d’ombre.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Mais si tes doigts tremblants seront là pour les clore,
<lb/>
Ayant aux tiens été si souvent confondus,
<lb/>
Il sera tant d’amour dans leur regard perdu
<lb/>
Qu’à travers leur ténèbre ils souriront encore.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je te donne mes yeux ce soir, perds-y les tiens
<lb/>
Car peut-être, vois-tu, dormiront-ils demain,
<lb/>
Puisque la grande nuit doit les fermer un jour
<lb/>
Eteignant leur lumière et non pas leur amour.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je veux t’envelopper de toute ma tendresse
<lb/>
Pour perdre en ton sourire un songe de tristesse,
<lb/>
Et je veux ton regard puisqu’un soir, les vaincus
<lb/>
Mes yeux se fermeront et ne te verront plus.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">16 MAI 1924.</p>
          </div>
          <div type="section" n="LE SOUVENIR DE LA MORTE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c30.xhtml -> e9782307031444_c31.xhtml -->
            <head>
            <head>LE SOUVENIR DE LA MORTE</head>
            <p rend="pbr">Quand l’ombre sur les murs, aux flammes des bougies
<lb/>
Danse, recule, avance en des fantômes noirs,
<lb/>
Que de brusques reflets sont aux vitres rougies,
<lb/>
Il me semble parfois entendre dans le soir
<lb/>
Et sa voix et son rire, et ses doigts sur ma porte ;
<lb/>
Et j’ai souvent encor le désir de la morte.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">J’évoque dans ma chambre où grandissent les ombres
<lb/>
Celle qui maintenant dort au milieu des tombes :
<lb/>
Son corps lumineux, plein de gloires latentes,
<lb/>
Et ses bras purs, et ses épaules éclatantes
<lb/>
Que le feu du foyer plaquait de reflets rouges
<lb/>
Incendiant ses cheveux de ses lueurs sanglantes.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Mais ce n’est que le feu, et le soir, rien ne bouge ;
<lb/>
Nul doigt n’a cette nuit frappé contre ma porte
<lb/>
Et je n’ai plus chez moi que l’ombre de la morte.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">JUILLET 1925.</p>
          </div>
          <div type="section" n="DE PROFUNDIS" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c31.xhtml -> e9782307031444_c32.xhtml -->
            <head>
            <head>DE PROFUNDIS</head>
            <p rend="pbr">Le printemps est sans joie, les roses sans parfum.
<lb/>
Je n’ai plus avec moi qu’un souvenir défunt...
<lb/>
Que m’importe, ô laurier, ton rameau toujours vert
<lb/>
S’il ne sera cueilli par les doigts de l’amour !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Le printemps, la nuit bleue, tout, ce soir m’est amer.
<lb/>
Silencieusement sur ma table la lampe
<lb/>
Effeuille sa clarté sur mes livres ouverts.
<lb/>
Les yeux clos, en rêvant, j’entends battre mes tempes.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je pense maintenant à ce que l’amour donne
<lb/>
Et reprend, à la gloire, au mensonge de l’art
<lb/>
 — Visage triple où brille et s’effrite le fard, — 
<lb/>
Je penserai ce soir, ô tristesse des hommes !
<lb/>
A ce qu’est notre vie, à ce que tous nous sommes.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">16 AVRIL 1927.</p>
          </div>
          <div type="section" n="VOX TRISTITIÆ" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c32.xhtml -> e9782307031444_c33.xhtml -->
            <head>
            <head>VOX TRISTITIÆ</head>
            <p rend="pbr">Mes douloureux désirs ont fui, et la tristesse
<lb/>
Dans l’ombre parle : « O sombre et ardente jeunesse
<lb/>
Laisse écouler tes jours, laisse perdre le vin,
<lb/>
Car l’amour comme l’art, tout désormais est vain ;
<lb/>
Déjà te sont comptés les beaux jours dans leur nombre,
<lb/>
La femme est vanité, la gloire méprisable,
<lb/>
L’une, l’ombre légère, et l’autre, ombre d’une ombre
<lb/>
Entre tes doigts fuiront comme des grains de sable. »</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">17 AVRIL 1927, JOUR DE PAQUES.</p>
          </div>
          <div type="section" n="MATIN D’HIVER" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c33.xhtml -> e9782307031444_c34.xhtml -->
            <head>
            <head>MATIN D’HIVER</head>
            <p rend="pdc">A André Fontainas</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Tout Paris ce matin rêve au fond de sa brume ;
<lb/>
Les carillons lointains, les cloches d’amertume
<lb/>
S’appellent lentement, s’éveillent une à une.
<lb/>
Le soleil, ce matin, perce en chantant la brume.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Mon cœur en ce matin pleure au fond de la brume,
<lb/>
Et mes rêves en deuil, tous mes rêves me font
<lb/>
Le ciel trop clair, trop pur, et changent dans la brume
<lb/>
Les cloches de mon cœur en désespoir profond.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Les cloches, triste cœur, les cloches vont et pleurent ;
<lb/>
Les cloches, pauvre cœur, dans le lointain se meurent.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">6 DÉCEMBRE 1925.</p>
          </div>
          <div type="section" n="AU CŒUR IMMORTEL" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c34.xhtml -> e9782307031444_c35.xhtml -->
            <head>
            <head>AU CŒUR IMMORTEL</head>
            <p rend="pbr">Je voudrais qu’en ces mots, ces rythmes, ces images,
<lb/>
Se reflète l’amour et son double visage
<lb/>
Emprunté tour à tour à ce que tous nous fûmes</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Selon sa loi commune.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Dans mon poème épars, ses rythmes et ses mots,
<lb/>
Parmi tes rires clairs, tes amours, tes orages,
<lb/>
Est-ce là, cœur humain, ton véritable écho</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Que mon souffle propage ?</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Sous le masque de l’art est-ce ton vrai visage,
<lb/>
T’ai-je vraiment fait battre, ô cœur divin de l’homme,
<lb/>
Dans ce qui fut en nous, dans ce que tous nous sommes,</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Ou n’est-ce qu’un mirage ?</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Dans le désir d’amour, l’espoir ou l’amertume,
<lb/>
Dans ce qui nous a fait à chacun, à chacune
<lb/>
Battre un cœur tour à tour douloureux ou profane</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Dans notre humaine glane,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je voudrais qu’un écho s’envolant de ces pages
<lb/>
Au delà de mes vers, au delà de moi-même :
<lb/>
De ce qui vit en moi, souffre, palpite ou aime</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Soit mon plus pur message !</p>
            <p rend="pd">21 JUIN 1927.</p>
          </div>
          <div type="section" n="MARSEILLE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c35.xhtml -> e9782307031444_c36.xhtml -->
            <head>
            <head>MARSEILLE</head>
            <p rend="pdc">A Eugène Silvain</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Beauté puissante des grands ports et de leurs docks :
<lb/>
Barques, voiliers, vapeurs dont l’étrave est un soc,
<lb/>
Et dans le brouillard gris, la fumée de charbon,
<lb/>
Le long hululement sinistre des sirènes,
<lb/>
Et l’odeur de la mer, du sel et du goudron
<lb/>
Chantant l’hymne marin qui dort dans les carènes...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Un rose délavé bave sur le ciel clair.
<lb/>
Dans la brume du soir où le soleil mourant
<lb/>
Met une frange d’or aux nuages qui courent,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Avec la côte au loin, tachetée de lumières
<lb/>
Comme un collier d’or pâle au golfe qui s’embrume,
<lb/>
Un grand vapeur s’éloigne ainsi qu’un rêve, et flotte,..
<lb/>
Grand fantôme éclairé de feux rouges et verts.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">9 FÉVRIER 1926.</p>
          </div>
          <div type="section" n="CHANSON DU PAQUEBOT" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c36.xhtml -> e9782307031444_c36.xhtml#title45 -->
            <head>
            <head>CHANSON DU PAQUEBOT</head>
            <div type="section" n="I" rend="toc">
              <!-- e9782307031444_c36.xhtml#title45 -> e9782307031444_c36.xhtml#title46 -->
              <head>I</head>
              <p rend="ppmargeniveaubr">Bête au grand cœur d’acier
<lb/>
Aux souffles rauques et amers
<lb/>
Je déchire la mer
<lb/>
Ainsi qu’un ardent lévrier !</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="ppmargeniveaubr">Frénétique et puissante
<lb/>
Pour fendre les flots j’ai l’étrave,
<lb/>
Je palpite et je chante
<lb/>
Mon rêve d’écume et de bave !</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="ppmargeniveaubr">Je tressaille, en un rêve
<lb/>
De vagues lentes et de houle,
<lb/>
Et je plonge et je roule
<lb/>
De mer en mer, de grève en grève !</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="ppmargeniveaubr">Dentelles d’amertume
<lb/>
Le jour j’ai des franges d’écume,
<lb/>
Et plus vivants que l’or,
<lb/>
La nuit, des colliers de phosphore !</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="ppmargeniveaubr">Je porte à l’horizon
<lb/>
Passagers, rêves, cargaisons,
<lb/>
Vers les ports et les villes
<lb/>
Et les grandes cités serviles.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="ppmargeniveaubr">Sans repos et sans lassitude
<lb/>
Je palpite sans trêve,
<lb/>
Emportant passagers et rêves
<lb/>
Vers d’autres latitudes !</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="ppmargeniveaubr">Au rythme lourd de ma chanson
<lb/>
A travers les saisons
<lb/>
Je connais l’océan l’hiver
<lb/>
Et le soleil sur la mer !</p>
            </div>
            <div type="section" n="II" rend="toc">
              <!-- e9782307031444_c36.xhtml#title46 -> e9782307031444_c37.xhtml -->
              <head>II</head>
              <p rend="pbr">Je broie sans cesse la distance avec mes bielles
<lb/>
Et mes turbines vrombissantes, mes hélices,
<lb/>
Et je parcours le temps et l’océan rebelle
<lb/>
Jetant vers l’horizon ma proue aiguë et lisse.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">Toujours pour horizon j’ai mes parois de fer
<lb/>
Que je cogne et je bats de mon rythme sonore ;
<lb/>
Tenace, je me berce au roulis de la mer
<lb/>
Et si l’orage nous surprend je chante encore !</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">En arrière je laisse un ondoyant sillage
<lb/>
Et de proue je creuse un sillon de passage ;
<lb/>
Suivi d’oiseaux marins, insoucieux j’avance
<lb/>
Et je poursuis mon rêve aux délices puissantes.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">Je rêve puissamment, monstre aveugle, machine
<lb/>
Qui halète l’effort géant de ses turbines ;
<lb/>
Parfois j’ai le repos maritime des ports,
<lb/>
Et dans l’odeur d’huile et de houille je dors.</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">Nul mieux que moi ne sait la poésie du large :
<lb/>
L’aube grise, les soirs, la mer phosphorescente
<lb/>
Et les ports inconnus que l’on découvre en marge
<lb/>
Des voyages marins, et c’est pourquoi je chante !</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pbr">Les nocturnes pontons éclairés de fallots
<lb/>
Et les lumières lorsqu’elles dansent sur l’eau,
<lb/>
Et la nuit des grands ports pleins de couleurs bizarres,
<lb/>
Les quais, leurs docks, voilà mon royaume barbare !</p>
              <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
              <p rend="pd">16 JUILLET 1928.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="AU CRÉPUSCULE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c37.xhtml -> e9782307031444_c38.xhtml -->
            <head>
            <head>AU CRÉPUSCULE</head>
            <p rend="pbr">Le plus déchirant des poèmes
<lb/>
Ne peut te dire ma douleur
<lb/>
De tous les jours et de chaque heure
<lb/>
Ni combien, mon amour, je t’aime.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Partout s’évoque ta présence
<lb/>
 — Ta présence, hélas, disparue — 
<lb/>
Qu’approfondit tout mon silence
<lb/>
Dans le vieux rêve de nos rues,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Dans le pauvre rêve des choses
<lb/>
Où, chez moi, flotte ton fantôme :
<lb/>
La chambre, le lit, la fenêtre
<lb/>
Où les crépuscules pénètrent...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Mais je n’ai que des mots, hélas !
<lb/>
Des mots, des pauvres mots qui passent
<lb/>
Eveillant à peine l’écho
<lb/>
De ton rire — ou de mes sanglots.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">28 DÉCEMBRE 1928.</p>
          </div>
          <div type="section" n="BÉNÉDICTION" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c38.xhtml -> e9782307031444_c39.xhtml -->
            <head>
            <head>BÉNÉDICTION</head>
            <p rend="pdc">Pour B...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Fantômes épars, chercheurs de l’éternel,
<lb/>
Ombres qui cherchez des ombres dans le soir,
<lb/>
Rêveurs de l’Idéal qui vivez le réel,
<lb/>
Vous qui marchez au gouffre entr’ouvert sans le voir,
<lb/>
Révoltés en lambeaux, douleurs désespérées
<lb/>
Dont les fibres de chair à vivre se disloquent,
<lb/>
O vous toutes, mes soeurs, les âmes torturées
<lb/>
Au vent de l’infini, faites claquer vos loques.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">J.L., AOÛT 1924.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pdc">Pour B...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Pauvre âme aux yeux de songe, ô ma Sœur ! Las d’attendre
<lb/>
Nous allons tous les deux glaner des rêves morts
<lb/>
Que l’heure fugitive à nos doigts laisse en cendre,
<lb/>
Mais notre éternité c’est d’avoir espéré !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">J.L.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">AOÛT 1924.</p>
          </div>
          <div type="section" n="PARTIR..." rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c39.xhtml -> e9782307031444_c40.xhtml -->
            <head>
            <epigraph>
              <p rend="verse">
                <emph>Dort wo du nicht bist</emph>
                <emph>dort ist Glück.</emph>
              </p>
              <p rend="source">SCHMIDT VON LUBECK.</p>
            </epigraph>
            <head>PARTIR...</head>
            <p rend="pbr">Le halètement bref d’une locomotive,
<lb/>
L’appel d’un remorqueur le matin sur la Seine,
<lb/>
Les sifflets prolongés des trains la nuit, ou même
<lb/>
Les gares où des gens s’en vont, viennent, arrivent,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr"> — Ah ! tout cela me blesse infiniment ; partout
<lb/>
Ces appels du lointain me déchirent le cœur
<lb/>
Et je veux m’échapper et partir, n’importe où...
<lb/>
Trains qui partez, emmenez-moi ! Et vous, vapeurs</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Menez-moi vers les mers qui dorment au soleil :
<lb/>
L’Inde, la Malaisie et Java, les Antilles,
<lb/>
Menez-moi vers l’oubli, donnez-moi le sommeil
<lb/>
Des voiliers engourdis qui dorment sur leurs quilles</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Et celui des vaisseaux qui bercent sur la houle
<lb/>
Leurs rêves indolents sans espoir ni douleur,
<lb/>
Océan donne-moi ton horizon qui roule
<lb/>
Et l’oubli de moi-même et de mon propre cœur.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Que ce soit le soleil de minuit, les tropiques,
<lb/>
La Chine millénaire ou le vaste Atlantique
<lb/>
Hélas ! Pays nouveaux ou rivages lointains
<lb/>
Rien ne peut consoler un cœur comme le mien.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">MONTRÉAL, 17 JUILLET 1928.</p>
          </div>
          <div type="section" n="NOCTURNE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c40.xhtml -> e9782307031444_c41.xhtml -->
            <head>
            <epigraph>
              <p rend="verse">
                <emph>Had we never lov’ ed sae kindly,</emph>
                <emph>Had we never lov’ ed sae blindly,</emph>
                <emph>Never met, or never parted,</emph>
                <emph>We bad ne’ er been broken-hearted.</emph>
              </p>
              <p rend="source">ROBERT BURNS.</p>
            </epigraph>
            <head>NOCTURNE</head>
            <p rend="pbr">Ce soir — à cause des lumières — 
<lb/>
Les étoiles ont pâli,
<lb/>
Et tristement flotte dans l’air
<lb/>
Le regret de mon Paris.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Hélas ! il fut des soirs heureux
<lb/>
Où le nocturne paysage
<lb/>
Que nous regardions tous les deux
<lb/>
Avait la douceur d’un visage</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Et maintenant, en vérité,
<lb/>
L’on a changé mes étoiles
<lb/>
Et la douceur des nuits d’été ;
<lb/>
Sur l’eau nagent des reflets pâles,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Et dans mon cœur, et dans mon âme
<lb/>
Pleure un sanglot désespéré.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">LAKE PLACID, 14 AOÛT 1928,</p>
          </div>
          <div type="section" n="BERCEUSE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c41.xhtml -> e9782307031444_c42.xhtml -->
            <head>
            <head>BERCEUSE</head>
            <p rend="ppmargeniveau">Chante-lui tout doucement</p>
            <p>Vent du soir, vent très doux, vent, berce mon enfant ;</p>
            <p rend="ppmargeniveau">sous les étoiles d’or</p>
            <p>Chante-lui ta plus belle chanson, dis-lui : dors...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>De ton souffle le plus léger, pour mon enfant,</p>
            <p rend="ppmargeniveau">chante-lui pour moi, vent,</p>
            <p>qui ne peut le bercer, — vent léger, vent du soir</p>
            <p rend="ppmargeniveau">berce mon grand espoir.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="ppmargeniveau">Enchante son sommeil</p>
            <p>de ton haleine seulement, qu’il ne s’éveille,</p>
            <p rend="ppmargeniveau">vent du soir, vent très tendre</p>
            <p>berce mon tout petit qui ne peut pas m’entendre...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">19 JANVIER 1928.</p>
          </div>
          <div type="section" n="CHANSONS DU LARGE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c42.xhtml -> e9782307031444_c42.xhtml#title53 -->
            <head>
            <head>CHANSONS DU LARGE</head>
            <p>Paquebot, paquebot, navire plonge et cours :</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Nous savons que la terre est ronde,</p>
            <p>Le bonheur fugitif et la jeunesse un jour</p>
            <p rend="ppmargeniveau">— Que la mer soit bleue et profonde !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Mène-nqus, grand vaisseau, vers d’autres continents</p>
            <p rend="ppmargeniveau">En d’autres mers, loin du vieux monde,</p>
            <p>Emporte-nous hors du passé sur l’océan</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Où les mouettes font des rondes,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Mène-nous vers l’oubli de l’Europe si vieille</p>
            <p rend="ppmargeniveau">L’oubli des années et des choses — </p>
            <p>Berce mon grand amour tendrement, berce et veille :</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Ce soir dans mes bras il repose.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Au chant puissant des machines elle sommeille</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Donne-lui des rêves pareils</p>
            <p>A la vague légère où plonge ta carène</p>
            <p rend="ppmargeniveau">— Berce mon amour et ma reine.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Sur la houle, au grand large, emporte nos deux coeurs !</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Dans ta course emmenée</p>
            <p>Paquebot, paquebot, de ton roulis rêveur</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Berce ma bien-aimée.</p>
            <div type="section" n="III" rend="toc">
              <!-- e9782307031444_c42.xhtml#title53 -> e9782307031444_c43.xhtml -->
              <head>III</head>
              <epigraph>
                <p rend="verse">
                  <emph>Aus meinen grossen Schmerzen mach</emph>
                  <emph>Mach ich die kleinen Lieder.</emph>
                </p>
                <p rend="source">HEINE.</p>
                <p rend="verse">
                  <emph>But what avails the pride of art</emph>
                  <emph>When the soul waists with anguish ?</emph>
                </p>
                <p rend="source">ROBERT BURNS.</p>
                <p rend="verse">
                  <emph>Qu’importe que le ciel soit bleu, le soir si tendre</emph>
                  <emph>Si je ne peux te voir, si je ne peux t’entendre !</emph>
                </p>
                <p rend="source">J.L.</p>
                <p rend="versec">Un homme qui languit ne saurait bien parler.</p>
                <p rend="source">RONSARD.</p>
              </epigraph>
            </div>
          </div>
          <div type="section" n="SOLITUDE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c43.xhtml -> e9782307031444_c44.xhtml -->
            <head>
            <head>SOLITUDE</head>
            <p rend="pbr">J’ai mal, aujourd’hui, mal de toi,
<lb/>
De tes chers yeux et de ta voix ;
<lb/>
Je souffre trop de ton absence,
<lb/>
De cet infini de silence</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Qui se répand autour de moi,
<lb/>
Car je ne cherche plus que <emph>toi,</emph>
<lb/>
Et les arbres et les rues
<lb/>
Parlent des choses disparues.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Je suis triste, triste à mourir
<lb/>
Quand je pense à ton sourire,
<lb/>
Et comme un enfant je répète
<lb/>
Cette peine immense et secrète,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Ce qui me fait mal, — là — au cœur,
<lb/>
Cœur qui pour toi devint meilleur,
<lb/>
Comme un enfant meurtri et las
<lb/>
Qui voudrait dormir dans tes bras</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Je te redis : j’ai mal, j’ai mal...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">10 DÉCEMBRE 1927.</p>
          </div>
          <div type="section" n="LE CIEL SI CLAIR, SI PUR..." rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c44.xhtml -> e9782307031444_p05.xhtml -->
            <head>
            <head>LE CIEL SI CLAIR, SI PUR...</head>
            <p>Le ciel si clair, si pur, le soleil dans les feuilles,</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Le grand lac bleu qui rêve</p>
            <p>Et sur ses bords, au loin, la brise qui se lève,</p>
            <p rend="ppmargeniveau">L’odeur du chèvrefeuille,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Le clapotis de l’eau sur les marches de pierre</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Et l’ombre d’un oiseau</p>
            <p>Qui glisse, fugitive, au miroir de l’eau,</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Le vol des éphémères</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p>Qui dansent au soleil leur ronde vive et brève,</p>
            <p rend="ppmargeniveau">— Ah ! qu’importe cela,</p>
            <p>Qu’importe l’horizon, les pays où les rêves</p>
            <p rend="ppmargeniveau">Puisque tu n’es pas là !</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">LAKE PLACID, 25 JUIN 1928.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="II - MASQUES DE LA DANSE" rend="toc">
          <!-- e9782307031444_p05.xhtml -> e9782307031444_c45.xhtml -->
          <head>
          <head>II</head>
          <head>MASQUES DE LA DANSE</head>
          <ab type="ornament"/>
          <div type="section" n="JE DANSE..." rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c45.xhtml -> e9782307031444_c46.xhtml -->
            <head>
            <head>JE DANSE...</head>
            <p rend="pbr">— Je danse la tristesse... Et la danse était lente ;
<lb/>
Son corps nu se fondait à l’ombre de la chambre :
<lb/>
Des rayons d’or fuyaient sur sa peau frissonnante
<lb/>
Où flottait un parfum mêlé de chair et d’ambre.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr"> — Je danse la tendresse ignorée... Et la danse
<lb/>
S’offrait chaste et craintive, et tremblait, plus légère
<lb/>
Que ne meurent au soir, sur l’eau, les éphémères...
<lb/>
Et l’on sentait mourir, plus pure, la cadence.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr"> — Je danse l’abandon qui pleure au fond des choses :
<lb/>
Je le porte en mes yeux et dans mon cœur de femme ;
<lb/>
Je danse le sanglot éternel qui se pose
<lb/>
Comme un sceau d’amertume à toute ma chair frêle...</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr"> — Je danse tout le deuil à travers mon sourire...
<lb/>
Et sa danse flottait comme un rythme incertain
<lb/>
De carillons du soir, de larmes et de rires,
<lb/>
Et tout son corps splendide était l’amour lointain.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Elle mourait dans un sanglot, divinement,
<lb/>
Avec la bouche triste qui veut rire, et ment,
<lb/>
Et vous force à pleurer, de tout ce qu’on y sent
<lb/>
De tendresse infinie et de baisers absents.</p>
            <p rend="pd">21 NOVEMBRE 1925.</p>
          </div>
          <div type="section" n="LA FOIRE" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c46.xhtml -> e9782307031444_c47.xhtml -->
            <head>
            <head>LA FOIRE</head>
            <p rend="pbr">Quand les feux de la foire illuminent les vitres
<lb/>
Du boulevard en fête, une baraque folle
<lb/>
Dresse avec son estrade et le rire des pitres
<lb/>
Ses odeurs de fards crus et son relent d’alcool.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">La baraque en hiver fait ici son escale
<lb/>
Annuelle ; son ours danse en musique, et bleus
<lb/>
Sous leurs maillots fripés, les lutteurs sont frileux.
<lb/>
Un paillasse argenté frappe sur des cymbales.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">S’offrant au lourd désir qui naît au crépuscule
<lb/>
La petite danseuse au sourire si triste
<lb/>
Est devant les tréteaux, à côté de l’hercule
<lb/>
En attendant de faire un numéro de piste.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Malgré la grosse caisse ameutant les passants
<lb/>
Et le cri forcené des cuivres en rafale,
<lb/>
Malgré l’éclat du lampadaire incandescent
<lb/>
Et les rires partout, et les feux de bengale,</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">La petite foraine aux yeux tristes et tendres
<lb/>
M’offre un sourire las sous la baraque en toile
<lb/>
Et semble, dans la nuit si pure et bleue, attendre
<lb/>
Qu’un angélus d’amour descende des étoiles.</p>
            <p rend="pd">11 JANVIER 1927.</p>
          </div>
          <div type="section" n="L’ADOLESCENT" rend="toc">
            <!-- e9782307031444_c47.xhtml -> e9782307031444_ftn01.xhtml -->
            <head>
            <head>L’ADOLESCENT</head>
            <p rend="pbr">L’adolescent dansait devant la vasque claire
<lb/>
Allongeant son corps souple en courbes radieuses,
<lb/>
Et parfois, immobile, au soir crépusculaire
<lb/>
Il offrait la splendeur de sa chair lumineuse.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Son torse dans le soir pâlissait, et son rire
<lb/>
Silencieux était la grâce nonchalante
<lb/>
Des Vierges du Vinci souriant au plaisir ;
<lb/>
Alors la danse de l’éphèbe était plus lente.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Il dansa le bonheur : la danse était légère ;
<lb/>
S’en faisant un collier, ses bras harmonieux
<lb/>
Imitèrent l’amour qui retient, la prière,
<lb/>
Et des frissons couraient sur son corps onduleux.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Il dansa le plaisir avec un rire aigu,
<lb/>
Puis il tourna la ronde éternelle des heures,
<lb/>
Le désir et l’amour, les frissons inconnus,
<lb/>
Et son rire vibrait devant la vasque en pleurs.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Il dansa la tristesse, et la danse sans force
<lb/>
Lentement se mourait, ployant son jeune torse ;
<lb/>
Et dans l’eau sans frisson s’inversait une image :
<lb/>
Le sourire effilé de son jeune visage.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Il dansa le désir, les rêves et le mal,
<lb/>
Se cambrait, renversé, ou s’offrait comme un don ;
<lb/>
Il mordait ses bras nus de ses dents d’animal
<lb/>
Et riait longuement... A quoi songeait-il donc ?</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Tour à tour bondissant, ivre, frêle ou robuste,
<lb/>
Il étirait ses bras et renversait son buste ;
<lb/>
Une moiteur couvrait ses flancs, et il riait
<lb/>
De sa svelte jeunesse et de sa nudité.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pbr">Et le soir bleuissant les ombres du jardin
<lb/>
Il s’allongea, muet, puis d’un geste soudain
<lb/>
Saisissant des citrons d’or, il jongla, mêlant
<lb/>
Avec son rire clair les fruits étincelants.</p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
            <p rend="pd">29 OCTOBRE 1925.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section" n="Notes" rend="toc">
          <!-- e9782307031444_ftn01.xhtml -> acheve_4.xhtml -->
          <head>
          <head>Notes</head>
          <note>
            <ref target="e9782307031444_fm01.xhtml#ref_ftn_fn1">1</ref>
            <p>A John Murray, Ravenne, 23 Avril 1820.</p>
          </note>
          <note>
            <ref target="e9782307031444_c28.xhtml#ref_ftn_fn2">2</ref>
            <p>Corrigé par l’auteur.</p>
          </note>
        </div>
        <div type="section" n="Achevé de numériser" rend="toc">
          <!-- acheve_4.xhtml -->
          <head>
          <!-- Licence non exclusive -->
          <!-- Couverture originale -->
          <p rend="pc">Participant d’une démarche de transmission de fictions ou de savoirs rendus difficiles d’accès par le temps, cette édition numérique redonne vie à une œuvre existant jusqu’alors uniquement sur un support imprimé, conformément à la loi n° 2012-287 du 1<hi rend="sup">er</hi> mars 2012 relative à l’exploitation des Livres Indisponibles du <hi rend="small">XX</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
          <p rend="pc">Cette édition numérique a été réalisée à partir d’un support physique parfois ancien conservé au sein des collections de la Bibliothèque nationale de France, notamment au titre du dépôt légal. Elle peut donc reproduire, au-delà du texte lui-même, des éléments propres à l’exemplaire qui a servi à la numérisation.</p>
          <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
          <p rend="pc">Cette édition numérique a été initialement fabriquée par la société FeniXX au format ePub (ISBN 9782307031444) le 23 octobre 2019.</p>
          <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
          <p rend="pc">La couverture reproduit celle du livre original conservé au sein des collections de la Bibliothèque nationale de France, notamment au titre du dépôt légal.</p>
          <ab type="ornament"/>
          <p rend="pc">La société FeniXX diffuse cette édition numérique en vertu d’une licence confiée par la Sofia ‒ Société Française des Intérêts des Auteurs de l’Écrit ‒ dans le cadre de la loi n° 2012-287 du 1<hi rend="sup">er</hi> mars 2012.</p>
          <p rend="pblanc"> 
<lb/></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
