<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Le Ballet des machines</title>
        <title type="sub">Représentant le V<hi rend="sup">e</hi> acte de la Mort d’Orphée et d’Euridice</title>
        <author>Anonyme</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et édition d’un corpus littéraire 
                dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel » 
                réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
        <respStmt>
          <name>Karolina Suchecka</name>
          <resp>Chargé de l’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Gasiglia</name>
          <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Karl Zieger</name>
          <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de thèse 
                        « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale
                         innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1)
                         est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons :
                          « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera 
                        le nom du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les 
                        contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1520747r</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Anonyme</author> / <title>Le Ballet des machines représentant le Ve acte de la Mort d’Orphée et d’Euridice</title> / Paris / vers 1700.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Le Ballet des machines représentant le Ve acte de la Mort d’Orphée et d’Euridice</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher/>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when="1700"/>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <genre>opéra</genre>
        <structure>anonyme1700</structure>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous nettoyons et 
            enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence 
            à la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1700">1700</date>
      </creation>
      <language>
        <language>oFR</language>
      </language>
      <textClass>
        <keywords>
          <list>
            <item>transmodalisation</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text >
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Anonyme</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Le Ballet des machines</titlePart>
          <titlePart type="sub">Représentant le V<hi rend="sub">e</hi> acte de la Mort d’Orphée et d’Euridice</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <castList>
        <castItem xml:id="aristee">Aristée</castItem>
        <castItem xml:id="amis_aristee">Trois amis d’Aristée</castItem>
        <castItem xml:id="orphee">Orphée</castItem>
        <castItem xml:id="bacchantes">Les Bacchantes</castItem>
        <castItem xml:id="pan">Pan</castItem>
        <castItem xml:id="silene">Silène</castItem>
        <castItem xml:id="bacchus">Bacchus</castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div>
        <head>Première entrée</head>
        <stage><milestone unit="sent" n="1"/><pb n="1" xml:id="p1"/>Aristée dans le desespoir d’estre cause de la mort d’Euridice, se va noyer.</stage>
        <sp who="aristee">
          <speaker>Aristée</speaker>
          <l><milestone unit="sent" n="2"/>Accablé des rigueurs de la beauté que j’ayme</l>
          <l>J’ay dans mon desespoir son destin terminé,</l>
          <l>Mais comme en l’offençant je m’ooutragay moy-mesme,</l>
          <l>Je vay bien-tost mourir du coup que j’ay donné.</l>
          <l><milestone unit="sent" n="3"/>Dans les divers ennuis qui maistrisent mon ame,</l>
          <l>Je ne respire plus que l’horreur du tombeau ;</l>
          <l>Mais de peur d’estre encor tourmenté de ma flamme,</l>
          <l>Je ne le veux trouver que dans le sein de l’eau.</l>
          <l><milestone unit="sent" n="4"/>Amour cruel autheur de ma longue misere,</l>
          <l>Il faut pour me venger de ton aveuglement,</l>
          <l>Que je face en mourant du berceau de ta mere,</l>
          <l>Le glorieux cercueil d’un mal-heureux amant.</l>
        </sp>
      </div>
      <div>
        <head>Seconde entrée</head>
        <stage><milestone unit="sent" n="5"/><pb n="2" xml:id="p2"/>Trois Amis d’Aristée vont chercher son corps, l’ayant veu de loin se jetter dans l’eau.</stage>
        <sp who="amis_aristee">
          <speaker>Le premier amy</speaker>
          <stage>aux Dames</stage>
          <l><milestone unit="sent" n="6"/>Nous cherchons un Amant qu’un destin trop barbare,</l>
          <l>Contraignit en aymant à se priver du jour,</l>
          <l>Et de tout l’Univers nous ferions le grand tour</l>
          <l>Dans le dessein de voir une chose si rare ;</l>
          <l>Puis qu’il n’est plus d’Amant zelé jusques au point</l>
          <l>De se donner la mort quand on ne l’ayme point.</l>
          <l><milestone unit="sent" n="7"/>Toutes-fois si l’aspect d’une grace infinie,</l>
          <l>Peut causer ces transports en un cœur tout constant :</l>
          <l><milestone unit="sent" n="8"/>Je veux bien advoüer le secret important,</l>
          <l>Qu’il est un bel objet en cette compagnie,</l>
          <l>Pour qui les yeux fermés et d’un esprit content,</l>
          <l>Si j’en estois hay, j’en ferois tout autant.</l>
        </sp>
      </div>
      <div>
        <head>Troisiesme entrée</head>
        <stage><milestone unit="sent" n="9"/>Orphée ayant dancé son pas monte sur son Rocher, et atire les Arbres et les Animaux par les airs melodieux de ses chansons.</stage>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l><milestone unit="sent" n="10"/>J’ai rendu sensible à mes larmes,</l>
          <l>Le Dieu de ces cachots obscurs,</l>
          <l>Où les hommes punis de leurs desirs impurs</l>
          <l>Font un meslange affreux et de cris et de larmes :</l>
          <l><milestone unit="sent" n="11"/>Mais, ô cruel amour ! <milestone unit="sent" n="12"/>Qu’elle estrange rigueur</l>
          <l>Ne veut pas que je te fléchisse :</l>
          <l><milestone unit="sent" n="13"/>Quand privé des beaux yeux de ma chere Euridice,</l>
          <l>Tu mets tout l’Enfer dans mon cœur.</l>
        </sp>
      </div>
      <div>
        <head>Quatriesme entrée</head>
        <stage><milestone unit="sent" n="14"/><pb n="3" xml:id="p3"/>Trois Bachantes transportées de vin et de fureur, cherchent Orphée pour s’en venger.</stage>
        <label>Burlesque</label>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bachantes</speaker>
          <l><milestone unit="sent" n="15"/>Oui, le vin nous aymons et Bachantes nous sommes</l>
          <l>Qui cherchons dans ces bois un orgueilleux Magot</l>
          <l>Qui nous nargue, et qui croit qu’au don du Larigot,</l>
          <l>Il pourra transformer tous nos raizins en pommes :</l>
          <l><milestone unit="sent" n="16"/>Mais soustenant Bachus aux despens d’Apollon,</l>
          <l>De ce bras enthirsé luy cassant la caboche</l>
          <l>Je le rendray penault comme un Fondeur de Cloche.</l>
          <l><milestone unit="sent" n="17"/>Et luy monstreray bien qu’il n’est qu’un viollon.</l>
        </sp>
      </div>
      <div>
        <head>Cinquiesme entrée</head>
        <stage><milestone unit="sent" n="18"/>Bachus avec les Eschenssons ayant apris la Mort d’Orphée par les Bachantes.</stage>
        <label>Burlesque</label>
        <sp who="bacchus">
          <speaker>Bachus</speaker>
          <l><milestone unit="sent" n="19"/>Illustres confidents de ma longue desbauche,</l>
          <l>Chers Ministre Vineux de mon Sceptre tortu,</l>
          <l>Allés dedans ces bois autant à droict qu’à gauche,</l>
          <l>Chercher le bon Orphée et ceux qui l’ont battu</l>
          <l>À coups de cervellats, chastiés ces guenippes</l>
          <l>Qui font sans mon congé les Diables de Vauvert :</l>
          <l><milestone unit="sent" n="20"/>Cependant qu’en rameaux je changeray leur trippes,</l>
          <l>Et leur aprendray bien à l’avoir pris sans vert.</l>
        </sp>
      </div>
      <div>
        <head>Sixiesme entrée</head>
        <stage><milestone unit="sent" n="21"/><pb n="4" xml:id="p4"/>Pan et Silene se viennent divertir avec Bachus.</stage>
        <label>Burlesque</label>
        <sp who="pan silene">
          <speaker>Pan et Silene</speaker>
          <l><milestone unit="sent" n="22"/>Seigneur Bachus, mons Asne et moy,</l>
          <l>Pan avec Mesdasmes ses cornes,</l>
          <l>Nous venons boire avec toy,</l>
          <l>Et nous entrebaudir estant tristes et mornes,</l>
          <l>Pour plaindre l’accident nouveau</l>
          <l>De ce beau viollon qui charmoit la nature,</l>
          <l>Envoye querir un tonneau,</l>
          <l>Et l’ayant vuidé bien et beau,</l>
          <l>Nous en ferons sa sepulture.</l>
        </sp>
      </div>
      <div>
        <head>Septiesme et derniere entrée</head>
        <stage><milestone unit="sent" n="23"/>Bachus et ses trois Eschenssons dancent avec les trois Bachantes qui sont changés en arbres à la fin par le commandement de Bachus.</stage>
        <label>Burlesque</label>
        <sp who="bacchus pan silene bacchantes">
          <speaker>[Les Danseurs bacchiques]</speaker>
          <l><milestone unit="sent" n="24"/>Diablesses dont le meurtre est digne du tonnere,</l>
          <l>En perforant le flanc d’un Chantre tout divin,</l>
          <l>J’ordonne que jamais vous ne beuviés de vin,</l>
          <l>Et ne vous abreuviés qu’à deux cens pieds sous terre.</l>
          <stage><milestone unit="sent" n="25"/>Tous les Danceurs bachiques aux Spectateurs qui les ont veu dancer lors qu’ils avoient dessein de plaindre le mal-heureux Orphée.</stage>
          <l><milestone unit="sent" n="26"/>Ayant trop de sujet de nous desesperer</l>
          <l>D’un funeste trespas nous chassons la memoire :</l>
          <l><milestone unit="sent" n="27"/>Nous dançons quand il faut pleurer,</l>
          <l>Mais nous beuvons quand il faut boire.</l>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
