<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Sixième Fragment</title>
        <title type="book">Œuvres de M. Ballanche : Antigone. L’homme sans nom. Élégie.
                    Fragments.</title>
        <author>Pierre-Simon Ballanche</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
        <respStmt>
          <name>Karolina Suchecka</name>
          <resp>Chargé de l’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Gasiglia</name>
          <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Karl Zieger</name>
          <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>https://books.google.fr/books?id=qBFkAAAAIAAJ&amp;hl=fr&amp;pg=PA3#v=onepage&amp;q&amp;=false</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Pierre-Simon Ballanche</author> / <title>Sixième Fragment</title>,
                    / <title>Œuvres de M. Ballanche : Antigone. L’homme sans nom. Élégie.
                        Fragments</title> / Paris / J. Barbezat / 1830 / p. 488-492.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Fragments. Sixième Fragment. Œuvres de M. Ballanche : Antigone.
                            L’homme sans nom. Élégie. Fragments.</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>J. Barbezat</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when="1830"/>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <genre>prose</genre>
        <structure>ballanche1809</structure>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1830">1830</date>
      </creation>
      <language>
        <language>FR</language>
      </language>
      <textClass>
        <keywords>
          <list>
            <item>modernisation</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text >
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Pierre-Simon Ballanche</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Sixième Fragment</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <head>Sixième fragment</head>
      <p><pb n="488" xml:id="p488"/><milestone unit="sent" n="1"/>Un des plus beaux récits que nous ait laissé l’antiquité,
                est celui des malheurs d’Orphée. <milestone unit="sent" n="2"/>Qui n’a pas été ému par les chants du cygne de
                Mantoue ? qui n’a pas senti résonner au fond de l’ame cette douce musique, cette
                harmonie touchante d’une poésie si mélodieuse ?</p>
      <p><milestone unit="sent" n="3"/>L’ancien législateur de la Thrace éprouva un autre sentiment plus doux que celui du
                désir de la gloire : il puisait sur les lèvres d’Eurydice le double enchantement de
                l’amour et du génie ; mais bientôt il connut la douleur, la douleur, ce terrible
                tribut qui est levé indistinctement sur tous les hommes. <milestone unit="sent" n="4"/>La mort lui enleva son
                épouse : elle était dans tout l’éclat de la jeunesse et de la beauté ; et elle
                disparut de dessus la terre, comme une de ces ombres aimables qui apparaissent
                quelquefois sur un rayon du <pb n="489" xml:id="p489"/>soir, et que les ténèbres
                enveloppent, à l’instant même, de leur lugubre manteau.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="5"/>Orphée resta seul. <milestone unit="sent" n="6"/>Sa lyre alors, au lieu de redire, comme auparavant, les charmes de
                l’amour, les douceurs de cette vie de l’homme uni à la compagne que son cœur a
                choisie, sa lyre était devenue muette. <milestone unit="sent" n="7"/>Il se plaignait de son malheur aux arbres de
                la forêt, il s’en plaignait aux astres silencieux de la nuit, il s’en plaignait à la
                nature entière.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="8"/>Enfin, il résolut d’aller chez les morts pour y retrouver Eurydice, et la ramener sur
                la terre, ou errer avec elle sur les tristes bords du Léthé. <milestone unit="sent" n="9"/>Le dieu du sombre
                empire se laissa attendrir, et il rendit à Orphée l’épouse que pleurait ce poëte
                inconsolable ; mais il mit à ce bienfait une condition qui devait le rendre bien
                amer. <milestone unit="sent" n="10"/>Image trop vraie des destinées humaines, qui n’accordent jamais de faveur pure
                et sans mélange !</p>
      <p><milestone unit="sent" n="11"/>« Va, emmène ton épouse ; mais garde-toi de jeter sur elle un œil indiscret, tant que
                tu seras dans ces affreuses demeures où l’amour est ignoré. <milestone unit="sent" n="12"/>Tes regards, qui
                exprimeraient toute l’ivresse d’un bonheur qu’on ne connaît plus ici, et où se
                pendraient toutes les illusions de l’espérance auxquelles on a renoncé ; tes regards
                attristeraient encore les mânes lamentables, malheureux habitants <pb n="490" xml:id="p490"/> de mes déplorables royaumes. <milestone unit="sent" n="13"/>Va, c’est à regret que je rends ma
                proie. »</p>
      <p><milestone unit="sent" n="14"/>Orphée se soumit à cet arrêt rigoureux. <milestone unit="sent" n="15"/>Il marchait en silence : étonnée de tant de
                merveilles, les paupières encore oppressées du sommeil de la tombe, et le cœur plein
                d’une joie dont ses sens qui commençaient seulement à renaître, ne pouvaient
                savourer toute la plénitude, Eurydice suivait son époux. <milestone unit="sent" n="16"/>S’il était possible de dire
                tout le charme de ce voyage merveilleux, et d’exprimer ce trouble ravissant, ce
                calme plein d’inquiétude qui accompagnait le couple mélancolique, il serait possible
                aussi de raconter le rêve du jeune homme qui s’est endormi au fond de la vallée
                solitaire, après avoir vu pour la première fois celle qui doit faire le destin de sa
                vie.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="17"/>Déjà les ombres devenaient moins opaques ; déjà un faible crépuscule, détaché des
                rayons du soleil, arrivait jusqu’aux yeux des deux nobles créatures qui s’avançaient
                jusqu’aux yeux des deux nobles créatures qui s’avançaient vers la lumière du jour. <milestone unit="sent" n="18"/>Un instant encore, et elles échappaient à la puissance du dieu des morts : elles
                touchaient au seuil du séjour des vivants. <milestone unit="sent" n="19"/>Mais, ô faiblesse d’un cœur qui aime ! <milestone unit="sent" n="20"/>Orphée s’arrête pour écouter le soupir qui errait sur les lèvres d’Eurydice, pour
                prêter l’oreille au léger frôlement de ses vêtements aériens. <milestone unit="sent" n="21"/>Vaincu par cette
                puissance contre laquelle l’homme lutte en vain, il se retourne ; et, oubliant sa
                fatale promesse, <pb n="491" xml:id="p491"/>il permet à son regard d’interroger, à
                la faveur de la clarté naissante, les plis du voile qui lui cachait le visage de son
                épouse, de cette touchante victime qu’il avait tant pleurée.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="22"/>Hélas ! il l’entrevoit à peine. <milestone unit="sent" n="23"/>Eurydice lui est ravie de nouveau, et lui est ravie à
                jamais. <milestone unit="sent" n="24"/>Elle s’évanouit comme un songe vain qui fuit aux premiers rayons de
                l’aurore ; et sa parole plaintive, inarticulée, meurt dans le vague des airs,
                semblable à la dernière vibration d’une corde harmonieuse.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="25"/>Telle est l’histoire d’Orphée, racontée d’âge en âge. <milestone unit="sent" n="26"/>La fable y a mêlé ses aimables
                mensonges ; mais le fond en est vrai, car les larmes sont de tous les temps. <milestone unit="sent" n="27"/>L’antiquité nous fait la confidence de ses ennuis, pour charmer les nôtres, sans
                doute. <milestone unit="sent" n="28"/>Il y a sur la terre comme un long gémissement qui se traîne de génération en
                génération, depuis les premiers mortels jusqu’à nous. <milestone unit="sent" n="29"/>La poitrine de l’homme est un
                instrument qui n’a su rendre jamais que des sons plaintifs, et son cœur ne peut se
                mettre en harmonie qu’avec la douleur. <milestone unit="sent" n="30"/>Voilà pourquoi les récits empreints de
                tristesse et de souffrance vivent dans sa mémoire. <milestone unit="sent" n="31"/>Les autres sont dénués de charme
                et de poésie ; ce sont des contes qui amusent un instant son enfance, alors que
                l’expérience n’a pas encore détruit ses illusions, alors que sa jeune imagination
                sourit à l’avenir.</p>
      <p><pb n="492" xml:id="p492"/><milestone unit="sent" n="32"/>Comme que nous fassions, quelle que soit la route que nous
                ayons choisie, nous sommes toujours déçus : la douleur, sentinelle vigilante, garde
                toutes les avenues du bonheur ; c’est l’épée de feu du chérubin qui défend l’entrée
                d’Éden.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="33"/>Si Orphée n’eût point connu Eurydice, il aurait ignoré ce qu’il y a de plus amers
                dans la source des larmes ; mais aurait-il pu étouffer en lui cette voix intime, si
                impérieuse, qui demande une compagne et une postérité, une compagne pour lui
                raconter toutes les choses secrètes qui sont au fond du cœur ; une postérité, pour
                continuer ses espérances au-delà du tombeau ? <milestone unit="sent" n="34"/>Son existence fût demeurée
                incomplète ; et il aurait, au lieu de la douleur dont il fit une épreuve si cruelle,
                connu cette autre douleur qui n’a pas moins d’intensité, la solitude de l’ame.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
