<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"> Les Métamorphoses d’Ovide en latin</title>
                <title type="sub">Traduites en françois avec
                    des remarques et des explications historiques, par M. l’abbé Banier, ouvrage
                    enrichi de figures en taille douce gravées par B. Picart et autres</title>
                <author>Ovide</author>
                <editor>M. l’abbé Banier</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1352319</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Ovide</author> / <title> Les Métamorphoses d’Ovide en latin, traduites
                        en françois avec des remarques et des explications historiques, par M.
                        l’abbé Banier, ouvrage enrichi de figures en taille douce gravées par B.
                        Picart et autres</title> / L’abbé Banier (trad.)/ Amsterdam / R. et J. Wetstein et G. Smith / 1732
                    / p. 325-331, p. 360-363.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title> Les Métamorphoses d’Ovide en latin, traduites en françois avec des
                            remarques et des explications historiques, par M. l’abbé Banier, ouvrage
                            enrichi de figures en taille douce gravées par B. Picart et
                            autres</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>R. et J. Wetstein et G. Smith</publisher>
                        <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
                        <date when="1732"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>banier1732</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1732">1732</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Ovide</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main"> Les Métamorphoses d’Ovide en latin</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition resp="trad">M. l’abbé Banier</docEdition>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <head>Les Métamorphoses d’Ovide</head>
            <div>
                <head>Livre dixième</head>
                <div>
                    <head>Fable premiere <lb/>Mort d’Euridice</head>
                    <argument>
                        <p>Eurydice Femme d’Orphée comme elle couroit sur l’herbe avec d’autres
                            Nymphes, meurt de la morsure d’un Serpent, qui l’avoit mordue au
                            Talon.</p>
                    </argument>
                    <p><pb n="325" xml:id="p325"/>Le Dieu Hymenée, couvert d’une Robbe couleur de
                        feu, aïant pris son essor au milieu des airs, vola du côté de la Thrace ; où
                        il étoit attiré par le charme de la voix d’Orphée, qui le prioit de rendre
                        son mariage heureux. Ce Dieu assista à ses noces ; mais ce fut avec un air
                        triste et sombre, il ne profera point les paroles <pb n="326" xml:id="p326"
                        />qui presagent un heureux Hymenée, et son flambeau qui ne jettoit qu’une
                        furmée noire et lugubre ne put jamais être allumé. Le succès repondit à des
                        presages si funestes ; car comme la belle Euridice couroit un jour au milieu
                        d’une troupe de Nymphes, un Serpent, qui étoit caché sous l’herbe, l’aïant
                        piquée au talon, elle perdit la vie peu de jours après son mariage.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Fable deuxième <lb/>Orphée descend aux Enfers</head>
                    <argument>
                        <p>Orphée, après avoir long-tems pleuré sa chere Euridice, descend aux
                            Enfers. Pluton et les Parques la lui rendent à condition qu’il ne la
                            regarderoit qu’après être sorti du sejour des Ombres ; mais comme il ne
                            pût resister au plaisir de la voir, elle lui fut ravie pour toûjours.
                            Ovide prend ici occasion de conter la Fable d’un Berger qui fut changé
                            en Rocher à l’aspect de Cerbere, et celle d’Olene et de Lethée qui
                            furent aussi convertis en Pierres.</p>
                    </argument>
                    <p>Orphée, après avoir pleuré la perte d’une Épouse si chere et taché de flêchir
                        par ses plaintes, et de rendre sensibles à ses maux les Divinitez du Ciel,
                        forma enfin le hardi dessein de descendre dans le sejour des Ombres, pour
                        implorer les secours des Divinitez infernales. Il <pb n="327" xml:id="p327"
                        />traversa ce vaste Empire, qui n’est peuplé que des vains phantômes et
                        s’étant presenté devant Pluton et Proserpine, qui regnent dans ces tristes
                        lieux, il accorda sa voix au son de sa Lyre, et leur fit entendre ces
                        paroles : « puissantes Divinitez, qui regnez dans ces lieux, où tout ce qui
                        respire doit se rendre, ce n’est point une vaine curiosité qui m’a engagé à
                        venir dans votre Empire, ce n’est pas pour enchainer Cerbere, ce monstre
                        dont les trois têtes sont environnées de Serpent. Mon Épouse qui vient de
                        perdre le jour dans sa plus tendre jeunesse, est l’unique sujet qui
                        m’amene : j’ai voulu surmonter ma douleur ; j’ai fait tous mes efforts pour
                        en venir à bout ; mais je suis obligé d’avouer que l’amour a enfin triomphé.
                        Le pouvoir de ce Dieu est connu dans le Ciel et sur la Terre ; je ne sai
                        s’il l’est autant dans les Enfers : je crois cependant que son Empire n’y
                        est pas ignoré ; et si ce que l’on raconte de l’Enlevement de Proserpine est
                        veritable, c’est l’amour qui a formé les trendres liens qui vous unissent
                        avec elle. Je vous conjure donc, Grand Dieu, par ces lieux remplis
                        d’horreur, pas ce cahos, par ce triste silence de rendre à mon Épouse une
                        vie que la Parque lui enleva dans le fleur de son âge. Tout ce qui respire
                        vous appartient, et après avoir demeuré quelque tems sur la Terre, nous
                        devons tous nous rendre ici, les uns plûtôt, les autres plus tard. Ce sejour
                        est notre derniere demeure, et vous pouvez vous vanter d’avoir l’Empire le
                        plus étendu de l’Univers. Lors qu’Eurydice, que je vous conjure de me
                        rendre, aura terminé sa carriere, elle rentrera sous votre puissance : ce
                        n’est qu’un simple delai que je vous demande. Si le Destin s’oppose à mes
                        vœux, je suis resolu de ne point sortir de ces lieux, et vous aurez deux
                        ombres à la fois. » C’est ainsi qu’Orphée accordoit sa voix au son de sa
                        Lyre. Les Ombres attendries par ces doux accens, repandoient des larmes.
                        Tantale cessa de courir après l’eau qui le fuit. La roue d’Ixion s’arrêta,
                        les cruels Vautours qui dechiroient impitoïablement le cœur du malheureux
                        Titye, lui donnerent quelque relâche, les Filles de Belus cesserent de
                        verser de l’eau dans le Tonneau fatal, qui se vuide à mesure qu’elles le
                        remplissent, Sisyphe s’assit sur la Pierre qu’il est forcé de rouler
                        éternellement. Ce fut en cette occasion qu’on vit pour la premiere fois les
                        implacables Furies repandre des larmes. Proserpine et Pluton lui-même furent
                        attendris, ils ordonnerent qu’on fit approcher Eurydice qui étoit parmi les
                        Ombres nouvellement descenduës aux Enfers. Elle vint d’un pas lent et tardif
                        à cause de sa blessure, et fut rendue à Orphée, à condition toutefois <pb
                            n="328" xml:id="p328"/>qu’il ne retourneroit la tête pour la voir,
                        qu’après qu’il seroit sorti des Enfers, et que s’il contrevenoit à cet
                        ordre, elle lui seroit ravie pour toûjours : ce tendre Époux se mit en
                        chemin avec sa chere Eurydice, par des lieux difficiles et escarpez, où
                        regnoient l’obscurité, le silence, et l’horreur. Déjà il étoit près des
                        bornes de l’Empire des morts, lorsque l’impatience qu’il avoit de revoir son
                        Épouse, et la crainte qu’elle ne se fût égarée, l’aïant obligé de tourner la
                        tête, elle disparut à l’instant. Il lui tendit les bras ; mais n’embrassa
                        qu’une vapeur legere. Eurydice soumise une seconde fois à l’Empire de la
                        Mort, ne fit aucune plainte contre son Époux. Helas ! elle n’auroit eu à se
                        plaindre, que d’avoir été trop aimée. Elle lui dit le dernier Adieu, mais
                        d’une voix si foible qu’à peine fut-elle entendue. Ainsi retourna pour
                        toûjours l’infortunée Eurydice dans le Roïaume de Pluton. Il demeura sept
                        jours et sept nuit sur les Rives du Fleuve infernal, sans d’autre nourriture
                        que ses larmes, et sa douleur, et l’inflexible Caron refusa toûjours de le
                        passer dans sa Barque. Enfin après s’être plaint inutilement de la cruauté
                        des Dieux des Enfers, il se retira sur le Mont Rhodope et sur l’Émus, où
                        regne le froid Aquilon. Là trois années s’écoulerent sans qu’il eût voulu
                        entendre parler d’aucune Femme, et quoiqu’il eût inspiré de tendres
                        sentimens à un grand nombre de belles Nymphes, il n’eut pour elles que du
                        mépris ; soit que le malheur qui lui étoit arrivé lui eût donné cette
                        indifference, soit qu’il eût promis à Eurydice une fidelité éternelle.
                        Cependant il conçut des desirs plus criminels, et on croit que c’est lui qui
                        donna aux Thraces l’exemple d’une passion detestable.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Fable troisiéme <lb/>Orphée attire au son de sa voix les Arbres et les
                        Animaux</head>
                    <argument>
                        <p>Orphée étant sur le Mont Rhodope, attiroit au son de sa voix et de sa
                            Lyre les Animaux, les Rochers et les Arbres. Le Pin connu seulement
                            depuis la métamorphose d’Attis Prêtre de Cybele, se trouva au nombre de
                            ceux qui y furent attirez.</p>
                    </argument>
                    <p><pb n="330" xml:id="p330"/>Sur la Montagne où Orphée avoit choisi sa retrait
                        étoit une belle plaine toûjours couverte de Gazon, mais qui n’étoit ombragée
                        par aucun Arbre. Dès que ce Divin Chantre s’y fut assis, et qu’il eût
                        commencé à toucher les cordes de sa Lyre, les Arbres d’alentour sensibles
                        aux doux sons qu’elle rendoit, y vinrent en foule, les Chênes, les Corniers,
                        les Tilleuls, les Hêtres, les Lauriers, les Coudriers, les Frênes, les
                        Sapins, les Yeuses, les Planes, les Érables, les Saules, les Lotos, le Bui
                        toûjours <pb n="331" xml:id="p331"/>verd, les Bruyeres, les Myrthes et les
                        Figuiers : Tous ces Arbres y accoururent en foule. On y vit paroître aussi
                        le Lierre et les Ormeaux entrelassez de Seps de Vigne, l’Arboisier chargé
                        d’un fruit rouge, le Palmier dont on couronne les vainqueurs et le Pin dont
                        la tête touffue porte des branches herissées : Cet Arbre est cher à la Mere
                        des Dieux depuis qu’Attis Prêtre de cette Déesse en a pris la figure.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Livre onziéme</head>
                <div>
                    <head>Fable I et II <lb/>Mort d’Orphée, et les Dames de Thrace changées en
                        Arbre</head>
                    <argument>
                        <p xml:lang="fr">Tandis qu’Orphée chantoit ainsi sur le Mont Rhodope, les
                            Dames de Thrace dont il meprisoit les tendres empressemens profiterent
                            de la fureur que leur inspiroient les Orgies qu’elles célébroient, et le
                            mirent en pieces, un Serpent qui voulut mordre sa tête que l’Hebre avoit
                            portée dans l’Ile de Lesbos, fut changé en pierre, et les Bacchantes qui
                            l’avoient dechiré en Arbres de differentes especes.</p>
                    </argument>
                    <p><pb n="360" xml:id="p360"/>Orphée attiroit ainsi par la douceur de son chant,
                        les Animaux, les Arbres et les Rochers, lorsque les Femmes de Thrace
                        couvertes de peaux de bêtes feroces, l’apperçurent sur le Mont Rhodope, qui
                        accordoit sa Lyre au son de sa voix. « Le voilà, dit une de ces Bacchantes
                        en branlant <pb n="361" xml:id="p361"/>la tête, le voilà cet homme qui n’a
                        pour nous que du mepris. » En parlant ainsi, elle lui porte contre le visage
                        un coup de son Thyrse, qui se trouvant environné de feuilles, ne lui fit
                        qu’une legere contusion : une autre lui jetta une pierre, que devenue
                        sensible au son de sa Lyre, vint tomber à ses pieds, comme si elle eût voulu
                        lui faire reparation de l’emportement de ses Femmes insensées, qui dans ce
                        moment en mirent plus de bornes à leur fureur. Le tumulte augmente, et on
                        voit regner de tous côtez l’horreur et la confusion. Cependant les armes
                        dont elles se servoient, seroient devenues inutiles et la Lyre d’Orphée les
                        auroit enchantées, si les hurlemens et le bruit des Tambours et des Flutes,
                        n’avoient empêché de l’entendre. Au milieu de ce tumulte l’infortuné Orphée
                        fut blessé de plusieurs coups de pierres, et après que les Bacchantes eurent
                        chassé les Oiseaux, les Serpens, et ce nombre prodigieux d’Animaux qui
                        charmez de ses doux accens, formoient un cercle autour de lui, elles portent
                        sur lui leurs mains sanglantes et l’environnent, comme les Oiseaux qui
                        apperçoivent pendant le jour un Hibou, ou comme les Chiens autour d’un Cerf
                        qu’on lâche le matin dans l’Amphitheatre. Elles l’attaquent de tous côtez,
                        et lui donnent plusieurs coups de leurs Thyrses, qui n’étoient pas destinez
                        à cet usage. L’une lui jette à la tête des mottes de terre, l’autre des
                        branches d’Arbre, d’autres enfin des Pierres et des Cailloux ; et comme si
                        le hazard avoit voulu fournir des armes à leur fureur, il y avoit près de là
                        des Païsans dont les uns labouroient, et les autres travailloient à la
                        bêche, qui effraïez de ce tumulte, avoient pris la fuite et laissé leurs
                        charrues et leurs autres outils. Les Bacchantes s’en saisirent, arracherent
                        même les Cornes de Bœufs, et vinrent fondre sur Orphée avec de nouvelles
                        armes. Ce fut en vain que pour les flêchir il leurs tendoit les mains ; il
                        eut pour la premiere fois le malheur de ne pas attendrir ceux qui
                        l’entendoient. Enfin elles le massacrerent, et son ame, Grands Dieux ! sort
                        par cette même bouche <pb n="362" xml:id="p362"/>qui avoit tant de fois
                        charmé les Animaux, et rendu sensibles les Rochers mêmes. Malheureux Orphée,
                        les Oiseaux, les Bêtes feroces et ces mêmes Rochers, qui étoient si souvent
                        accourus au son harmonieux de votre Lyre, vous voïant rendre le dernier
                        soupir, repandirent des torrents des larmes. Les Arbres dépouillez de leurs
                        feuilles, les Fleuves grossis par les pleurs qu’ils verserent ; les Naïades
                        et les Dryades couvertes de deuil et les cheveux en desordre : tout fut
                        sensible à votre mort : on voïoit ses membres épars de tous côtez, sa tête
                        et sa Lyre étoient tombées dans l’Hebre ; et par une merveille inouïe,
                        pendant qu’il les entrainoit, cette Lyre et sa langue même quoique sans vie
                        faisoient encore entendre des sons lugubres et plaintifs, que les Echos
                        repetoient sur l ebord de ce Fleuve. Lors qu’elles furent enfin entrées dans
                        la Mer et que les flots et les vents les eurent poussez sur les rivages de
                        Lesbos, un Serpent voulut se jetter sur la tête d’Orphée ; mais dans le tems
                        qu’il ouvroit la gueule pour la devorer Apollon le changea en Rocher, avant
                        qu’il l’eût refermée, et le laissa ainsi dans l’attitude d’un Serpent qui
                        est prêt à mordre. L’Ombre d’Orphée descendit aux Enfers, où après avoir
                        parcouru tous les endroit qu’il avoit vus autrefois, il alla dans le lieu
                        qu’habitent les gens de bien, où aïant rencontré sa chere Eurydice, il lui
                        donna toutes les marques de la plus vive tendresse. Depuis ce moment ils
                        sont inseparables ; quelquefois ils se promenent ensemble : quelquefois il
                        la laisse marcher devant lui, quelquefois il la précede ; toûjours il la
                        regarde sans se mettre en danger de la perdre.</p>
                </div>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
