<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dessein du poème et des superbes machines du mariage d’Orphée et
               d’Eurydice</title>
            <title type="sub">Qui se représentera sur le théâtre du Marais par les comédiens
               entretenus par Leurs Majestés</title>
            <author>Anonyme</author>
            <editor/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et
               édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une
               édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le
               repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA
               à l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
               <name>Karolina Suchecka</name>
               <resp>Chargé de l’édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Nathalie Gasiglia</name>
               <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Karl Zieger</name>
               <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet
                     de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des
                     humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante
                     accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                  <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                     intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la
                     communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes
                     de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale
                     - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                  <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
                     dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout
                     l’adresse Internet de la ressource. </p>
                  <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
                     toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                  <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette
                     ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                     extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas
                     souhaitable.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58171563?rk=21459;2 </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Anonyme</author> / <title>Dessein du poème et des superbes machines du
                  mariage d’Orphée et d’Eurydice, qui se représentera sur le théâtre du Marais par
                  les comédiens entretenus par Leurs Majestés</title> / Paris / R. Baudry /
               1648.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Dessein du poème et des superbes machines du mariage d’Orphée et
                     d’Eurydice, qui se représentera sur le théâtre du Marais par les comédiens
                     entretenus par Leurs Majestés</title>
               </titleStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher>R. Baudry</publisher>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  <date when="1648"/>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>théâtre</genre>
            <structure>baudry1648</structure>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
            Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus
            au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière
            dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son
            traitement.</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1648">1648</date>
         </creation>
         <language>
            <language>oFR</language>
         </language>
         <textClass>
            <keywords>
               <list>
                  <item>transmodalisation</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docAuthor>Anonyme</docAuthor>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">Dessein du poème et des superbes machines du mariage d’Orphée
                  et d’Eurydice</titlePart>
               <titlePart type="sub">Qui se représentera sur le théâtre du Marais par les comédiens
                  entretenus par Leurs Majestés</titlePart>
            </docTitle>
         </titlePage>
         <div type="introduction">
            <head>Introduction</head>
            <p>
               <pb n="3" xml:id="p3"/>Puis qu’il faut que ceux qui representent les Personnages des
               Heros en façent quelque fois les cations. Il est juste que ceux qui font la Comedie
               pour la satisfaction du publicq, et reçoivent des graces de ceux qui les visitent,
               donnent par un ressentiment genereux à la curiosité des absents et des personnes qui
               ne peuvent jouyr de cét agreable divertissement : Un fidelle recit des merveilles que
               la Scene Françoise fera parroistre dans le mois de Decembre, afin que s’ils ne
               peuvent assister à ces fameux spectacles, ils puissent au moins en voir sur le papier
               la superbe peinture, et cognoistre jusqu’à quels grands efforts l’esprit humain peut
               aller en la composition des Machines les plus belles et les plus extraordinaires que
               l’artifice des siecles presens et passez puissent inventer.</p>
            <p>Et comme il est necessaire que toutes les partie soient parfaicte en la composition
               d’un tout miraculeur, un sujet tout heroïque servira d’ame à ces magnifiques
               decorations. Et le funeste Mariage <hi rend="sc">d’Orphée et d’Eurydice</hi>, estant
               representé par les Comediens du Marests, fera voir sur leur Theatre presque en un
               mesme instant, des Dieux du Ciel descendre sur la Terre. Des Divinitez voler dans le
               vague des Airs. Le Soleil rouler sur son Zodiaque. Les Furies errer dans leurs
               cavernes. Des Driades dans les bois. Des Bachantes metamorphosées en Arbres. Des
               Serpens remper. Des Animaux marcher. La Terre s’ouvrir. L’Enfer parroistre. Et
               l’agreable diversité des Forests. Des plaines, des Deserts, des Rochers, des
               Montagnes et des Fleuves disputer avec la nature, pour tromper agreablement la veuë
               des Spectateurs, et les ravir par les charmes à un artifice inimitable.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div n="1" type="act">
            <head>Acte premier</head>
            <p>
               <pb n="4" xml:id="p4"/>
               <milestone unit="sent" n="1"/>La grande thoille qui couvrira toute la face du
               Theatre, estant levée avec une telle rapidité que les yeux dans l’instant d’un
               esclair auront peine d’en suivre l’eslevation, l’on verra le Theatre couvert de Bois
               et de Rochers : <milestone unit="sent" n="2"/>Dont la perspective, l’esloignement et
               la beauté surpassant tout ce que l’on en peut d’escrire, raviront les yeux des
               Spectateurs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="3"/>Les cieux estans aussi representez avec leurs mouvemens
               ordinaires, et ces regions inferieures ou se forment les Orages. <hi rend="sc"
                  >Junon</hi> dans l’espoisseur des Nuées parroistra sur son Char, tout brillant de
               celestes lumieres, et se voyant environnée de Tonneres, des Vents, des Esclairs, et
               des Tempestes dont elle troubloit l’Empire ; Commande aux Elements de corriger
               l’insolence des Meteores, et de luy faire un passage aysé pour descendre sur la
               Terre, où le dessein de troubler les Nopces d’<hi rend="sc">Orphée</hi>
               l’appelloit.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="4"/>Estant descenduë par une machine qui surprend
               esgalement et l’imagination et la veuë : <milestone unit="sent" n="5"/>Elle se plaint
               de voir tant de mortels que <hi rend="sc">Jupiter</hi> avoit mis au rang des Dieux :
                  <milestone unit="sent" n="6"/>Et craignant qu’il ne fist <hi rend="sc"
                  >d’Orphée</hi> comme il avoit fait <hi rend="sc">d’Apollon</hi>, de <hi rend="sc"
                  >Diane</hi>, de <hi rend="sc">Bachus</hi>, de <hi rend="sc">Caliste</hi>, et de
               tant d’autre Divinitez à lui l’on donnoit à l’Encens, Elle se resout d’aller trouver
                  l’<hi rend="sc">Envie</hi> dans son Antre, pour luy declarer ses desseins et
               l’obliger à servir sa colere.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="7"/>Dans ce sentiment elle appelle l’<hi rend="sc"
                  >Envie</hi>, qui se devorant elle mesme sur un lict d’Aspices et de Lezards,
               accourt au bruit de cette divine voix, toute couverte de Viperes qui luy servoient de
               nourriture et d’habillement. <milestone unit="sent" n="8"/>Et par trois fois pour
               marque de son obeyssance ayant branslé sa teste, qui pour cheveux n’avoit que
               d’horribles couleuvres : <milestone unit="sent" n="9"/>Elle escoute attentivement <hi
                  rend="sc">Junon</hi>, et pressant les furieux Serpens qu’elle tenoit à replis
               tortueux entre ses mains, de peut que leur siflemens n’interrompissent cette
               Divinité, Elle reçoit l’ordre d’aller <pb n="5" xml:id="p5"/>au bord de Pensée,
               inspirer dans le cœur d’un jaloux rival les fureurs necessaires pour desrober à la
               passion d’<hi rend="sc">Orphée</hi> la jouyssance de la belle <hi rend="sc"
                  >Eurydice</hi>.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="10"/>L’<hi rend="sc">Envie</hi> pour executer les
               commandemens de <hi rend="sc">Junon</hi>, va trouver le berger <hi rend="sc"
                  >Aristée</hi>, et luy jettant un Serpent qui se glisse imperceptiblement jusques
               dans son cœur, luy donne des pensées de jalousie et des transports de hayne et de
               vengeance, où pour la perte d’<hi rend="sc">Orphée</hi>, ou pour la punition d’<hi
                  rend="sc">Eurydice</hi>.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="11"/>Cet amoureux desesperé dans ces furieux mouvements,
               abordant <hi rend="sc">Eurydice</hi>, n’en est payé que de justes mespris. <milestone
                  unit="sent" n="12"/>Et sa douleur ne pouvant estre consolée par l’assistance des
               hommes, il se resoult de recourir aux forces de la magie, et de voir si les Demons
               pourroient le rendre plus heureux, où flater son desespoir, en luy faisant cognoistre
               quels succéz auroit son Amour dans cette pensée ? <milestone unit="sent" n="13"/>Il
               s’emporte à toutes les violences que la fureur luy suggere, et ferme l’Acte en
               abandonnant sa raison à toutes les passions qui tirannisoient son ame.</p>
         </div>
         <div n="2" type="act">
            <head>Acte second</head>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="14"/>Le théâtre ayant changé de face, le vieil <hi
                  rend="sc">Eurimedon</hi> dans les ruines d’un superbe bastiment dont il faisoit sa
               demeur, aprend au Pasteur <hi rend="sc">Aristée</hi> les funestes succéz de sa
               conference avec les Demons. <milestone unit="sent" n="15"/>Et parmy les Colomnes, les
               Portiques, les Chapiteaux, les Festons et les Trophées desmolis, luy monstre les
               endoits où pour l’invoquation des furies de l’Enfer, il faisoit ses Libations et ses
               Sacrifices, et luy faisant encore remarquer du costé de l’Orient les cernes et les
               neufs parties d’où ses parfums avoient exalé leur esprits abstratifs et violents, luy
               fait recognoistre qu’il n’avoit rien espargné pour le satisfaire : <milestone
                  unit="sent" n="16"/>Ce qui force le déplorable <hi rend="sc">Aristée</hi> à
               employer son credit jusques au bout, et conjurer ce Ministre Infernal de respandre
               sur son Rival toutes les infortunes et les disgraces que les Demons peuvent inspirer
               dans <pb n="6" xml:id="p6"/>le cœur d’un mal heureux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="17"/>Sa requeste accordée il quitte le Magicien, avec
               asseurance de luy faire voir dans le mesme instant les effets espouvantables de sa
               science.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="18"/>À peine sont-ils partis que le Theatre change une
               seconde fois de face, et tout different de la precedente Decoration, au lieu des
               ruine d’un Palais, fait vous un Jardin maginfique, aui par la longueur des Allées, la
               haulteur des Pallissades, le nombre des Fontaines, la vaste estenduë d’un Parterre,
               et la diversité des Arbres, des Fleurs et des Fruicts, fera parroistre par un
               artifice inimitable au milieu de l’Hyver, ce que le plus beau Printemps et les
               Saisons les plus esgayées auroient peine à produire avec l’assistance de la
               Nature.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="19"/>Dans ce lieu delicieux, <hi rend="sc">Eurydice</hi>
               avec les Nymphes ses Compagnes, faisant un choix des plus belles Fleurs, est picquée
               par un horrible Serpent que l’on void ramper sur la Terre, et dont le mouvement libre
               et l’action animée sont representées avec tant de naïfveté que ce n’est pas sans
               peine que l’on pourroit distinguer la Nature d’avec la feinte.</p>
            <p>
               <hi rend="sc">Eurydice</hi> ayant esté morellement picquée, <hi rend="sc">Orphée</hi>
               n’aprend pas plustost cette triste nouvelle, que plus surpris, comme dit Ovide,
               qu’Olene, où que le Berger qui fous changée en Arbre, apres estre revenu de son
               estonnement, il entra tout à coup dans un desespoir inconsolable, et s’adressant au
               Soleil comme à l’Autheur de son estre : <milestone unit="sent" n="20"/>Il n’a pas
               plustost faict sa Requeste, qu’il void reagir l’horison d’une lumiere qui luy presage
               que ses vœux sont exaucez.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="21"/>Pour troisiéme Decoration en cét Acte, le Soleil
               parroist dans son Chat, traisné par Piroys, Eous et Phlegon, ces Courriers miraculeux
               qui romflent le jour qui nous esclaire, et qui le conduisent sur le Zodiaque, d’où
               s’aprochant de la Terre pour entretenir <hi rend="sc">Orphée</hi>. <milestone
                  unit="sent" n="22"/>Apres quelques discours il remonte dans son Char, et perçant
               les Nuées, faict voir à travers son Palais remply de lumieres surprenantes, dont le
               nombre infiny, et la Perspective joints aux brillants des diverses couleurs des
               mineraux, des metaux, et des corps fixes, dont les Poëtes feignent sue son Ciel est
               composé, feront advoüer que <pb n="7" xml:id="p7"/>l’Inventeur de ces Machines estoit
               seul capable d’entreprendre ce penible et glorieux travail, qui suprasse l’ydée de
               tout ce que l’on peut s’imaginer de beau.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="23"/>Aussi pour remplir dignement cét Acte qui finit par la
               Decoration d’une longue Allée de Fleurs, qui naissent à l’arrivée du Soleil.
                  <milestone unit="sent" n="24"/>Cét Astre comme inventeur de la Musique, chante un
               Air faict expres, dont les tons miraculeux, les reflections hardies, et les traits
               doux et perçans, raviront les oreilles des Auditeurs au mesme moment que tant de
               divers Dpectacles leur auront charmé la veuë.</p>
         </div>
         <div n="3" type="act">
            <head>Acte troisiesme</head>
            <p>
               <hi rend="sc">Orphée</hi> ayant apris qu’il falloit avoir recours aux Divinitez
               Infernalles, et sçachant par le moyen du Soleil (qui voit toutes choses) qu’il
               falloit pour entrer dans les enfers, descendre par cét horrible precipice que l’on
               void dans la Laconie, à costé du mont Thenare, se resoult de tanter ce dernier
               effort, et se rendant aux funestes bords des rivages sombres, il y voit les neuf
               replis de cét affreux Cocite, où les ames de ceux qui sont privez de sepulture,
               errent vagabondes à l’entour de ce Fleuve tenebreux, sans jouyr des fœlicitez des
               champs Élysées.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="25"/>Parmu des Rochers effroyables, et les Deserts
               espouvantables de ces plaines infernalles, <hi rend="sc">Caron</hi> parroist dans sa
               Barque chargée d’Esprits, qui repoussant <hi rend="sc">Orphée</hi>, en est enfin
               charmé par un air miraculeux qui luy chante, ce qui contrainct le Nautonnier de le
               passer à l’autre rivage, et de laisser à ce bout les esprits dont son Vaisseau
               parroissoit remply, de peur qu’à lors la vie et la mort ne se rencontrassent
               ensemble.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="26"/>Estant descendu, le bon Vieillard l’assiste encore de
               ses Conseils, et luy monstre le chemin qu’il doit tenir pour arriver au Palais de
               Pluton, luy fait la description des Monstres qu’il doit affronter, des fureurs qui
               s’opposeront à son passage, et de quelle façon il se doit gouverner parmy les rages
               et les barbaries, <pb n="8" xml:id="p8"/>dont les chemins de ce Royaume des Tenebres
               sont remplis. <milestone unit="sent" n="27"/>Ces belles Decorations finiront le
               troisieme Acte, dont les Vers sont aussi beaux que le Sujet est magnifique, soit en
               la description de toutes les Puissances Infernalles, soit dans les Transports d’<hi
                  rend="sc">Aristée</hi> qui le poussent en un desespoir espouvantable, sçachant
               qu’il estoit cause de la mort d’<hi rend="sc">Eurydice</hi>.</p>
         </div>
         <div n="4" type="act">
            <head>Acte quatriesme</head>
            <p>
               <hi rend="sc">Orphée</hi> arrive devant le palais de <hi rend="sc">Pluton</hi> qui
               s’ouvre aussi tost et fait que le Theatre changeant de face, l’on void parroistre <hi
                  rend="sc">Pluton</hi> sur son Trosne d’Airain, ayant <hi rend="sc">Minos</hi>, <hi
                  rend="sc">Éaque</hi> et <hi rend="sc">Rhamadante</hi> à ses costez, et <hi
                  rend="sc">Proserpine</hi> assize aupres de luy, Et s’enquerant du bruit qu’il
               entendoit, il aprend qu’un mortel sans mourir a traversé son Empire, et void entrer
                  <hi rend="sc">Orphée</hi> qui n’a pas plustost faict sa harangue, que par les doux
               accords de sa Lyre et de la voix, il oblige ces cruelles Divinitez de se rendre
               sensibles à ses plaintes, et leur declarant le sujet de ses inquietudes par des tons
               languissants, des cadances mesurées et des mouvemens si touchans, que tout le Royaume
               Infernal charmé des douceurs de ses Chansons, en suspend les chastimens dont il
               afflige les criminels, et force ce Monarque inflexible d’accorder la priere d’<hi
                  rend="sc">Orphée</hi>, aux conditions qu’il ne regarderoit point <hi rend="sc"
                  >Eurydice</hi>, qu’elle ne fust repassée à l’autre bord du Fleuve de Stix.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="28"/>Icy le Lecteur auroit besoin de faire une reflexion en
               luy mesme, et tascher de comprenre par l’imagination, une chose qu’il seroit malaisé
               de luy descrire.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="29"/>Aussi n’en peut-on rien dire, si ce n’est que les
               esprits de tous les plus habiles Machinistes ensemble, ne sçauroient produire une
               feinte si pleine de choses extraordinaires et surprenantes que sera cette Decoration
               de l’Enfer, où l’on verra tout d’un coup le Theatre couvert de flammes depuis un bout
               jusques à <pb n="9" xml:id="p9"/>l’autre, qui ne disparroissant pas comme un esclair,
               dureront autant que la Scene durera. <milestone unit="sent" n="30"/>Et feront admirer
               le genie et l’adresse du Machiniste, soit en l’invention de cette flamme
               artificielle, soit dans la Perspective, les esloignemens et les diversitez, qui le
               rendront mesme ce lieu d’horreur agreable à la veuë ; Le haut mesme du Theatre qui
               representoit le Ciel auparavant, ne parroistre plus qu’un assemblage de cent couleurs
               funestes, dont le triste meslange et le mouvement en estonans les Spectateurs, les
               laisseront dans une admiration qui n’est concevable qu’à ceux qui peuvent en avoit
               veu l’espreuve.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="31"/>Ensuite l’Enfer se ferme et le rivage d’Acheron où <hi
                  rend="sc">Caron</hi> passe les Esprits, parroissant aussi tost, donneront lieu
               d’admirer la promptitude avec laquelle ces Decorations sont changées, et la subtilité
               des Machines, qui dans un seul instant font voir tant d’agreables diversitez.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="32"/>Sur ce Rivage, <hi rend="sc">Orphée</hi> parroist avec
               l’ombre d’<hi rend="sc">Eurydice</hi>, et tout prest de toucher à l’autre bord du
               Fleuve, dans la défiance qu’il avoit de la promesse de Dieu qui luy rendoit son
               Amante, où plustost dans l’impatient desir de voir celle qu’il adoroit ; Il ne se
               souvient plus à quelles conditions il s’estoit obligé : <milestone unit="sent" n="33"
               />Mais son cœur amoureux s’estant eslargy de joye envoya jusques à son ame des
               Esprits enflammez, qui maistrisans sa raison pour luy procurer un instant de plaisirs
               forcerent ses yeux à se tourner vers <hi rend="sc">Eurydice</hi>, qui traisnée aussi
               tost par <hi rend="sc">Alecton</hi> qui la conduisoit sur ces Rivages blesmis, laissa
               ce miserable Amant en des nuicts eternelles et des douleurs inconsolables.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="34"/>Aussy quand il recognoist son mal-heur, en rejettant
               la cause à l’exceds de son amour, il s’arrache les cheveux, se plombe le sein de
               coups mortels, et s’abandonne si cruellement aux violents exceds d’un remords cuisant
               et raisonnable, qu’il force la mort mesme d’escouter ses plaintes, et de ne point
               exaucer les prieres qu’il luy faisoit pour la perte de sa vie.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="35"/>Dans les resolutions estonnantes avec de sanglots
               meslez à des larmes continuelles, il finit ce quatriéme Acte : <milestone unit="sent"
                  n="36"/>Et passant sur le Mont Rodoppe, rend sensible tous les objets qu’il rend
               tesmoins de sa douleur.</p>
         </div>
         <div n="5" type="act">
            <head>Acte cinquiesme</head>
            <p>
               <pb n="10" xml:id="p10"/>
               <milestone unit="sent" n="37"/>Un berger en racontant la mort d’<hi rend="sc"
                  >Aristée</hi>, qui dans le desespoir d’avoir causé le trespas d’<hi rend="sc"
                  >Eurydice</hi>, s’esoit noyé dans les eaux de l’Alphée, aprend à quelques Pasteurs
                  qu’<hi rend="sc">Orphée</hi> est sur le Mont Rodoppe, qui charme avec sa Lyre
               jusques aux choses inanimées.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="38"/>Au mesme temps plus par enchantement que l’artifice
               des Machines, le Theatre se change en des Vallons et des Forests, dont la grandeur et
               l’estenduë sembleront un effet de la Magie si l’on estoit persuadé en la puissance de
               la Perspective et de l’adresse du Decorateur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="39"/>Sur le haut d’une Montagne <hi rend="sc">Orphée</hi>
               parroist desolé, qui ne trouvant point de remede à ses douleurs, et fuyant toutes les
               consolations dont il pouvoir estre capable ; Ouvre sans relasche sa bouche aux
               plaintes, et par les tristes souspirs d’une voix mourante, qui dans ses derniers
               efforts produit ses plus grands miracles : <milestone unit="sent" n="40"/>Attire les
               Animaux, les Rochers et les Arbres, et donne à ses objets (que la Nature n’a pourveuë
               que d’une ame vegetative) un esprit intellectuel et raisonnable, pour prester le
               silence et l’oreille à ses divines Chansons, et se rendre sensible à sa douleur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="41"/>Ayant chanté quelques airs tristes et mourants, et
               donné l’ame aux tons harmonieux de sa Lyre pour faire des miracles, accompagné des
               charmes de sa voix, Il retombe dans un desespoir qui luy persuade d’éviter tous les
               objets qui le peuvent divertir, et de mespriser tout le reste des femmes, puis
               qu’elle n’avoient plus d’<hi rend="sc">Eurydice</hi> pour luy : <milestone
                  unit="sent" n="42"/>Mais que quelques unes d’entr’elles esprises des fureurs de
                  <hi rend="sc">Bachus</hi>, croyans faire plaisir à leur sexe, en pardant celuy qui
               les avoit en horreur, plaine d’un Anthousiasme, aveugle et barbare, attaquerent ce
               Chantre Divin, qui pouvoit bien sans regret quitter la vie apres avoir perdu celles
               qu’il ne pouvoit plus rejoindre que par la mort.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="43"/>D’abord les efforts de ces Bacchantes furent assez
               inutiles, <pb n="11" xml:id="p11"/>car les pierres charmées par la douceur de son
               harmonie demeurans suspendues en l’air y perdoient leur violence : <milestone
                  unit="sent" n="44"/>Et s’abaissans doucement à ses pieds, sembloient par ce
               profond respect reprocher à ces ames de sang, qu’elles n’avoient sur elles que
               l’advantage d’un esprit abominable et sanguinaire : <milestone unit="sent" n="45"
               />Mais leurs coups se redoublans et leur fureur estant plus allumée à l’aspect de
               cette complaisance que la nature luy rendoit par ses creatures insensibles, elle se
               jettent toutes ensemble sur luy et deschirent ce mal-heureux Amant, dont la belle ame
               alla retrouver son aymable <hi rend="sc">Eurydice</hi>, qui sous les Myrthes amoureux
               des Champs Élysées, l’attendoit que les destins ordonnassent des jours de son fidel
               Amant.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="46"/>Bachus aprenant cette funeste histoire et voyant comme
               ces cruelles Mesnades avoient abusé de ces sacrez mysteres en presence du Dieu <hi
                  rend="sc">Pan</hi> et du bon <hi rend="sc">Silene</hi>, qui par lascitude demeure
               depuis dans la Phrigie, en fist une justice exemplaire, en les changeant soudain en
               Arbres. <milestone unit="sent" n="47"/>Ce qui se fait si promptement et par une
               Machine si surprenante, que la subtilité ne s’en peut trop admirer : <milestone
                  unit="sent" n="48"/>Et comme cette Decoration est le dernier changement qui finit
               la piece : c’est aussi celle qui doit rappeller toutes les autres en la memoire, afin
               de loüer dignement le sieur <hi rend="sc">Buffequin</hi>, qui seul estant l’Autheur
               de ce grand travail, a donné des nouveautez au public qui ne se peuvent payer, ny
               bien concevoir par le simple recit que l’on en peut faire.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
