<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Orphée et Eurydice</title>
            <title type="sub">La Mythologie grecque adoptée par les
                    Romains</title>
            <author>Paule du Bouchet</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
               <name>Karolina Suchecka</name>
               <resp>Chargé de l’édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Nathalie Gasiglia</name>
               <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Karl Zieger</name>
               <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                  <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                  <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                  <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                  <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Paule du Bouchet</author> / <title>Orphée et Eurydice. La Mythologie
                        grecque adoptée par les Romains</title> / Paris / Hatier / 1987.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Orphée et Eurydice. La Mythologie grecque adoptée par les
                            Romains.</title>
               </titleStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Hatier</publisher>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  <date when="1987"/>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>prose</genre>
            <structure>bouchet1987</structure>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1987">1987</date>
         </creation>
         <language>
            <language>FR</language>
         </language>
         <textClass>
            <keywords>
               <list>
                  <item>transmodalisation</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docAuthor>Paule du Bouchet</docAuthor>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">Orphée et Eurydice. La Mythologie grecque adoptée par les
                        Romains.</titlePart>
            </docTitle>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <p>
            <pb n="30" xml:id="p30"/>
            <milestone unit="sent" n="1"/>En principe, les dieux sont toujours les meilleurs en tout. <milestone unit="sent" n="2"/>Mais il faut bien dire que pour la musique et la poésie, Orphée n’est pas loin de
                surpasser les dieux… <milestone unit="sent" n="3"/>Lorsqu’il prend sa lyre et se met à chanter, tout s’apaise,
                tout se calme, tout devient magique. <milestone unit="sent" n="4"/>Les rochers, les collines se mettent en marche,
                les animaux le suivent, les hommes cessent leur querelles. <milestone unit="sent" n="5"/>On a même vu des fleuves
                changer leur cours…</p>
         <p>
            <milestone unit="sent" n="6"/>Est-ce par sa musique qu’il a séduit la belle Eurydice ? <milestone unit="sent" n="7"/>Cela, on ne le sait pas. <milestone unit="sent" n="8"/>En
                tout cas, elle est devenue sa femme, et ils s’aiment avec passion.</p>
         <p>
            <milestone unit="sent" n="9"/>C’est peut-être parce que la passion est si grande que le malheur frappe un jour si
                fort : <milestone unit="sent" n="10"/>Eurydice st mordue par une vipère et elle meurt. <milestone unit="sent" n="11"/>La douleur d’Orphée n’a pas
                de nom. <milestone unit="sent" n="12"/>Lui aussi croit mourir. <milestone unit="sent" n="13"/>Il ne peut vivre sans son aimée. <milestone unit="sent" n="14"/>Il décide de se
                rendre au Royaume des Morts pour arracher Eurydice à Hadès. <milestone unit="sent" n="15"/>Il ose par amour ce
                qu’aucun homme n’a jamais osé. <milestone unit="sent" n="16"/>Arrivé chez les morts, Orphée joue de sa lyre… <milestone unit="sent" n="17"/>Et
                miracle ! Cerbère lâche sa garde, la roue d’Ixion cesse de tourner, Sisyphe s’appuie
                sur sa pierre et Tantale lui-même oublie sa soif ! <milestone unit="sent" n="18"/>Maintenant, Orphée chante pour
                Hadès et Perséphone, et ses paroles sont une supplication : <milestone unit="sent" n="19"/>« Laissez-moi reprendre
                mon Eurydice ! » <milestone unit="sent" n="20"/>Et des larmes de fer coulent le long des joues d’Hadès. <milestone unit="sent" n="21"/>Il fait
                venir Orphée et lui rend son Eurydice. <milestone unit="sent" n="22"/>Mais à une condition : pendant tout le temps
                que durera le voyage de retour vers la lumière, Orphée ne devra pas se
                retourner.</p>
         <p>
            <milestone unit="sent" n="23"/>Les voilà, les deux époux retrouvés, l’un derrière l’autre, Orphée devant, son cœur
                bondissant dans sa poitrine… <milestone unit="sent" n="24"/>L’ombre devient grise, bientôt le jour. <milestone unit="sent" n="25"/>Un pas encore,
                et Orphée entre, joyeux, dans la lumière du jour. <milestone unit="sent" n="26"/>Il se retourne… Trop tôt ! <milestone unit="sent" n="27"/>Eurydice est encore dans la caverne. <milestone unit="sent" n="28"/>Il la voit trembler dans la lumière. <milestone unit="sent" n="29"/>Il lui
                tend les bras… <milestone unit="sent" n="30"/>Plus personne ! Orphée l’appelle, crie, supplie. <milestone unit="sent" n="31"/>Il n’a plus
                maintenant qu’à errer, seul et désespéré, sur la terre, chantant sa douleur et seuls
                les rochers lui répondent, et les rivières et les arbres. Pauvre Orphée !</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
