<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Géorigiques</title>
                <title type="book">Œuvres complètes de Virgile, traduction nouvelle</title>
                <author>Virgile</author>
                <editor>Jean-Pierre Charpentier</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_00GOO0100137001100373427</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Virgile</author> / <title>Géorigiques</title> / <title>Œuvres
                    complètes de Virgile, traduction nouvelle</title> / Jean-Pierre Charpentier (trad.) / Paris / C. L. F.
                    Panckoucke / 1831 / p. 259-265.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Géorigiques. Œuvres complètes de Virgile, traduction nouvelle</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>C. L. F. Panckoucke</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1831"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>charpentier1831</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1831">1831</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Virgile</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Géorigiques</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition resp="trad">Jean-Pierre Charpentier</docEdition>
            </titlePage>
        </front>

        <body>
            <head>Chant IV</head>
            <p><pb n="259" xml:id="p259"/>Un dieu poursuit sur toi la vengeance d’un grand crime.
                Oui, Orphée a sur ta tête attiré ces malheurs ; peine légère pour un tel forfait :
                rends-en grâces aux destins qui te protègent. Pour échapper à ta poursuite, Eurydice
                fuyait à pas précipités le long d’un fleuve. Devant elle, était un énorme serpent
                qui devait lui donner la mort ; mais, caché sous l’herbe épaisse du rivage,
                Eurydice ne le vit pas. Les Dryades, ses jeunes compagnes, de leurs cris
                douloureux, remplirent les monts voisins ; les forteresses du Rhodope, les hauteurs
                du Pangée, la patrie guerrière de Rhesus, le pays des Gètes, les bords de l’Hèbre,
                et ceux où fut transportée la belle Orithyie, pleurèrent Eurydice. Lui, avec sa
                lyre, il consolait son amour malheureux. Et seul avec ses regrets, sur le rivage
                désert, c’est toi, chère épouse, qu’il chantait au lever du jour ; toi, qu’à son
                déclin il chantait encore.</p>
            <p>Les gouffres du Ténare, les abîmes de Pluton, et <pb n="261" xml:id="p261"/>ces bois
                remplis d’une sombre horreur, il osa tout affronter ; il aborda les Mânes et leur
                affreux monarque ; il parut devant ces divinités qui ne savent point s’attendrir
                aux prières des mortels. Émues à ses chants, du fond de l’Érèbe les ombres légères
                accouraient, aussi nombreuses que ces oiseaux qui se réfugient dans les forêts aux
                approches de la nuit ou d’un orage d’hiver : mères, époux, héros noblement tombés
                dans les combats ; jeunes enfans, jeunes vierges, fils chéris placés sur le bûcher
                sous les yeux paternels ! tristes victimes qu’entourent un noir limon et les hideux
                roseaux du Cocyte, et qu’enferme neuf fois de ses replis le Styx à l’eau
                croupissante.</p>
            <p>L’enfer même s’émut : le Tartare fut ébranlé dans ses plus profonds abîmes ; les
                Euménides cessèrent d’irriter les serpens qui ceignent leur tête ; et, dans sa
                gueule béante, Cerbère retint sa triple voix, et le vent laissa reposer la roue
                d’Ixion.</p>
            <p>Déjà il revenait vainqueur de tous les obstacles ; rendue à son amour, Eurydice
                remontait au séjour de la lumière : elle suivait son époux ; ainsi l’avait ordonné
                Proserpine. Tout à coup sa tendresse imprudente le trahit : faute bien pardonnable,
                si l’enfer savait pardonner ; il s’arrête, et déjà aux portes du jour, oubliant sa
                promesse et vaincu de son amour, il se retourne : là périssent tant de peines ; tout
                pacte avec Pluton est rompu ; trois fois les marais de l’Averne en retentissent de
                joie.</p>
            <p><pb n="263" xml:id="p263"/>Elle : Quel dieu, quel délire nous a perdus tous deux ?
                Voici que de nouveau m’entraînent les destins cruels ; le sommeil ferme mes yeux
                éteints pour jamais. Adieu ! la mort m’enveloppe de ses ombres ; vainement j’étends
                vers toi mes faibles bras ! Hélas ! ton Eurydice n’est plus ! Elle dit, et, comme
                une fumée légère, elle disparaît et s’évanouit dans les airs. En vain Orphée veut
                saisir son ombre fugitive ; en vain il la rappelle ; Eurydice ne revit plus Orphée,
                et le sévère nocher ne lui permit plus de repasser l’onde fatale. Que faire ? deux
                fois privé d’une épouse chérie, par quels pleurs émouvoir les Mânes, par quels
                accens fléchir les dieux ? Déjà froide, l’ombre d’Eurydice voguait sur la barque du
                Styx.</p>
            <p>Pendant sept mois entiers, retiré, dit-on, au pied d’une roche escarpée, sur les
                rives désertes du Strymon, il pleurait, et redisait aux antres solitaires ces
                plaintes harmonieuses qui adoucissaient les tigres et entraînaient les forêts.
                Telle, sous le feuillage d’un peuplier, Philomèle plaintive redemande ses petits,
                que l’oiseleur impitoyable a surpris et arrachés à leur nid, couverts à peine d’un
                léger duvet. Pour elle, elle pleure la nuit entière, et, sur un rameau fixée, elle
                recommence sans cesse son chant de douleur, et de ses tristes accens remplit tous
                les lieux d’alentour.</p>
            <p>Ni l’amour ni l’hymen ne purent vaincre ses regrets. Seul, au milieu des glaces des
                régions hyperborées, des neiges du Tanaïs, et des plaines riphéennes <pb n="265"
                    xml:id="p265"/>toujours couvertes de frimas, il errait, reprochant aux dieux la
                perte d’Eurydice, et à Pluton ses inutiles faveurs. Irritées de ses dédains, les
                femmes de Thrace le saisirent au milieu des orgies sacrées, des mystères nocturnes
                de Bacchus, le mirent en pièces, et, dans les champs, jetèrent ses membres mutilés.
                Alors même que, séparée de son cou d’albâtre, la tête d’Orphée flottait sur les
                ondes de l’Hèbre, Eurydice ! répétait sa voix expirante et sa langue glacée ! ah !
                malheureuse Eurydice ! murmurait son dernier soupir ; et les rivages au loin
                redisaient : Eurydice !</p>
        </body>

    </text>
</TEI>
