<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
        <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Aristée , episode du quatrieme livre des Georgiques</title>
                <author>Virgile</author>
                <editor>Joseph Cogolin</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et édition d’un corpus littéraire 
                dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel » 
                réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de thèse 
                        « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale
                         innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1)
                         est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons :
                          « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera 
                        le nom du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les 
                        contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1512598q</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Virgile</author> / <title>Aristée, episode du quatrieme livre des Georgiques</title> / (Paris) /  / 1750 / p. 19-29.</bibl> 
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Aristée, episode du quatrieme livre des Georgiques</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher></publisher>
                        <pubPlace>(Paris)</pubPlace>
                        <date when="1750"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>poésie</genre>
                <structure>cogolin1750</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous nettoyons et 
            enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence 
            à la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1750">1750</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader><text><front><titlePage>
            <docAuthor>Virgile</docAuthor>
            <docTitle>
              <titlePart type="main">Aristée, episode du quatrieme livre des Georgiques</titlePart>
            </docTitle>
          </titlePage></front>
    <body>
      <head>Chant IV</head>
      <l><pb n="19" xml:id="p19"/>Reconnois, lui dit-il, qu’il est un Ciel vengeur,</l>
      <l>Et que ton crime affreux surpasse sa fureur.</l>
      <l>C’est Orphée, ouï c’est lui dont l’ombre vengeresse</l>
      <l>Attachée à tes pas, te poursuit et te presse,</l>
      <l>C’est lui dont tu causas le déplorable sort,</l>
      <l>Euridice fuyoit ton violent transport,</l>
      <l>Lorsqu’un serpent caché sous la rive fleurie,</l>
      <l>Dans le sein des amours la priva de la vie.</l>
      <l>Mais dans leur châtiment les Dieux encor trop doux,</l>
      <l>N’ont pas sur tes forfaits mesuré leur courroux.</l>
      <l xml:lang="fr">Euridice mourut, les Nymphes ses compagnes</l>
      <l><pb n="21" xml:id="p21"/>Firent de leurs sanglots retentir les montagnes.</l>
      <l>Rhodope en ses rochers fut ému de leurs cris :</l>
      <l>Les Thraces inhumains parurent attendris.</l>
      <l>Pangée en soupira : les sauvages contrées</l>
      <l>Des Getes, et de l’Hébre en furent pénétrées.</l>
      <l>Le froid climat de l’Ourse y mêla ses douleurs,</l>
      <l>Et toute la nature en répandit des pleurs.</l>
      <l>Le tendre souvenir d’une épouse ravie,</l>
      <l>Dans ces déserts, Orphée, où tu traînois ta vie,</l>
      <l>Des plus tristes accens t’inspirant le secours,</l>
      <l>À ta Lyre faisoit soupirer tes amours :</l>
      <l>Et soit que le soleil, précipité dans l’Onde,</l>
      <l>Aux Astres de la nuit, laisse éclairer le monde,</l>
      <l>Ou que de ses rayons la force et la clarté,</l>
      <l>De la voûte des Cieux perce l’obscurité,</l>
      <l>Dévoré des regrets qui causent son supplice,</l>
      <l>Sans cesse cet époux pleure son Euridice.</l>
      <l>Aux gouffres des enfers il dirige ses pas,</l>
      <l>Affronte sans effroi l’empire du trépas,</l>
      <l>Il ose pénétrer ces forêts ténébreuses,</l>
      <l>Qu’une éternelle horreur rend encor plus affreuses.</l>
      <l>Il ose avec transport s’approcher de Pluton,</l>
      <l>Dans son antre aborder la barbare Alecton.</l>
      <l>À ses tendres chansons, de leurs demeures sombres,</l>
      <l xml:lang="fr">À flots tumultueux on voit sortir les ombres,</l>
      <l>Accourir des enfers les pâles habitans,</l>
      <l>Dans le vuide et la nuit, simulacres errans.</l>
      <l>Ainsi, lorsque les vents déchaînés sur la terre</l>
      <l>Confondent les éclairs, la grêle, et le tonnerre</l>
      <l>Le peuple ailé des airs vole au fond des forêts,</l>
      <l><pb n="23" xml:id="p23"/>En foule se cacher sous les arbres épais.</l>
      <l>Des champs Élisiens les riantes prairies</l>
      <l>Rassemblent à sa voix des épouses chéries,</l>
      <l>Dont le cœur même encor fidéle à leur époux</l>
      <l>Est ému de tendresse à des accens si doux.</l>
      <l>On y voit accourir des Héros magnanimes,</l>
      <l>De Bellone &amp; de Mars, généreuses victimes,</l>
      <l>Des Princes moissonnés au printems de leurs jours,</l>
      <l>De leurs peuples heureux la gloire et les amours.</l>
      <l>On voit près d’un bucher des meres éplorées,</l>
      <l>Suivre dans le tombeau leurs filles adorées.</l>
      <l>L’Onde noire du Styx, et ses marais bourbeux</l>
      <l>Qui baignent ce séjour de leurs flots limoneux,</l>
      <l>Y forment neuf remparts dont l’épaisse barriére</l>
      <l>Sépare pour jamais la nuit de la lumiére.</l>
      <l>À peine de sa lyre on entend les accords,</l>
      <l>Les manes sont émus dans l’empire des morts.</l>
      <l>Au milieu des serpents Thisiphone ravie</l>
      <l>Sent naître la douceur au sein d’une furie.</l>
      <l>De Cerbere en fureur les triples heurlemens</l>
      <l>Font place tout à coup à des ravissemens.</l>
      <l>Ixion soulagé sent sa rouë arrêtée ;</l>
      <l>Le Vautour dévorant épargne Prométhée,</l>
      <l>Et surpris de goûter un bien inattendu,</l>
      <l>Sisiphe respira sur son roc suspendu.</l>
      <l>Échappé des périls qui menaçoient sa tête,</l>
      <l>Orphée en ramenant après lui sa conquête</l>
      <l>Avoir fait le serment, au Roi de noir séjour,</l>
      <l>De ne la regarder qu’à la clarté du jour.</l>
      <l>Lorsqu’en proie aux transports du desir qui le presse,</l>
      <l><pb n="25" xml:id="p25"/>Par un éxcès d’amour parjure à sa promesse,</l>
      <l>Il s’arrête, et tourné vers celle qui le fuit</l>
      <l>Regarde en soupirant l’objet qui le séduit,</l>
      <l>Faute aux yeux de l’amour pardonnable et lé­gère.</l>
      <l>Mais est-il de pardon dans le cœur de Mégére ?</l>
      <l>Dès ce moment hélas ! tout fut perdu pour toi ;</l>
      <l>De Pluton tu subis la rigoureuse Loi,</l>
      <l>Ton amour, ta douleur, ton courage, ta peine,</l>
      <l>Rien ne put de ce Dieu fléchir l’ame inhumaine.</l>
      <l>Des enfers tout à coup la voute s’ébranla,</l>
      <l>Et du Styx par trois fois la vague recula.</l>
      <l>Je te perds, cher Orphée, ah ! s’écrie Euridice,</l>
      <l>Le Ténare sous moi r’ouvre son précipice.</l>
      <l>Pour te suivre, je fais d’inutiles efforts.</l>
      <l>Le barbare destin me rend aux sombres bords.</l>
      <l>Non : je n’espére plus de revoir la lumiére.</l>
      <l>Le sommeil du trépas vient fermer ma paupiére.</l>
      <l>Pour te rejoindre hélas ! mes bras sont superflus :</l>
      <l>Cher Orphée, on m’entraîne ; adieu : je ne suis plus.</l>
      <l>Elle dit, et soudain rendue à la nuit sombre,</l>
      <l>Aux yeux de son époux disparoît comme l’ombre</l>
      <l>Orphée en vain la suit, et prêt à reculer,</l>
      <l>Du séjour des mortels il voudroit s’éxiler.</l>
      <l>Il ne voit déja plus cette épouse chérie ;</l>
      <l>Quel coup de foudre, ô Ciel ! pour son ame atten­drie ?</l>
      <l>Pour la rejoindre en vain il implore Caron,</l>
      <l>Barbare Nautonier de l’avare Acheron.</l>
      <l>Que pourroit-il du Ciel attendre de propice,</l>
      <l>Lorsque deux fois le sort lui ravit Euridice ?</l>
      <l><pb n="27" xml:id="p27"/>Quel secours espérer de ses accents nouveaux ?</l>
      <l>L’inéxorable Dieu des infernales eaux</l>
      <l>Ouvre-t-il son oreille au plus tendre langage ?</l>
      <l>La pitié n’entre point au séjour de la rage.</l>
      <l>Mais livrée au nocher sur sa barque accouru,</l>
      <l>Euridice a ses yeux a déjà disparu.</l>
      <l>L’ame de déséspoir nuit et jour agitée,</l>
      <l>Du Strymon parcourant la rive inhabitée,</l>
      <l>Il y fait retentir les antres de ses pleurs,</l>
      <l>Et sept mois aux échos repeter ses malheurs.</l>
      <l>Des Tigres et des Ours sa voix mélodieuse</l>
      <l>Adoucit, et suspend la rage furieuse.</l>
      <l>Les Chênes attentifs paroissent l’écouter,</l>
      <l>Et déjà leurs rameaux cessent de s’agiter.</l>
      <l>Ainsi, lorsqu’un barbare arrache à Philoméle</l>
      <l>Le fruit de ses amours élevé sous son aîle.</l>
      <l>Cette mere plaintive en gémit, et ses sons</l>
      <l>Exhalent sa douleur par de tristes chansons.</l>
      <l>De sa touchante voix tout reconnoît l’empire.</l>
      <l>Jusques dans ses rochers la nature en soupire,</l>
      <l>Et la nuit ses accens, répandus dans les airs,</l>
      <l>Suspendent le silence, et l’horreur des déserts.</l>
      <l>Depuis ce jour fatal, l’amour par tous ses charmes</l>
      <l>Ne peut du cœur d’Orphée appaiser les allarmes.</l>
      <l>Solitaire, au milieu des plus rudes climats,</l>
      <l>Au bord du Tanaïs précipitant ses pas,</l>
      <l>Vagabond, il parcourt les monts de la Scithie,</l>
      <l>Et les climats glacés de l’époux d’Orithie.</l>
      <l>Dans ces sauvages lieux, des humains éloigné,</l>
      <l>Le cœur gros de soupirs, de ses larmes baigné,</l>
      <l>Il déploroit le sort de la plus tendre épouse,</l>
      <l>Et du Dieu des enfers la vengeance jalouse.</l>
      <l>Cependant sa froideur, qui se joint au mépris,</l>
      <l><pb n="29" xml:id="p29"/>Des femmes de la Thrace irritant les esprits ;</l>
      <l>Dans ces jours consacrés aux mystiques yvresses ;</l>
      <l>Contre lui de Bacchus souléve les Prêtresses,</l>
      <l>Qui s’armant tout à coup du Thyrse redouté,</l>
      <l>Les yeux en feu, le cœur par la rage excité,</l>
      <l>Déchirent en lambeaux son corps qu’elles dispersent,</l>
      <l>Les champs sont humectés du beau sang qu’elles versent ;</l>
      <l>De sa tête arrachée on entend les sanglots,</l>
      <l>Et l’Hébre ensanglanté la roule avec ses flots :</l>
      <l>On entend murmurer à sa langue expirante</l>
      <l>Les douloureux accens d’une plainte mourante ;</l>
      <l>Répéter tendrement ce nom, cher à l’amour,</l>
      <l>Euridice… l’écho le répéte à son tour.</l>
      <l>Il semble à ses regrets que Thétis s’attendrisse,</l>
      <l>Et son rivage au loin rend le nom d’Euridice.</l>
    </body>
  
</text></TEI>
