<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Opuscule d’un célébre auteur égyptien</title>
        <title type="sub">Contenant l’histoire d’Orphée, par laquelle on pourroit soupçonner
                    qu’il est peu de femmes fideles</title>
        <author>Alexandre-Jacques-Pierre Le Gendre Collande</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
        <respStmt>
          <name>Karolina Suchecka</name>
          <resp>Chargé de l’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Gasiglia</name>
          <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Karl Zieger</name>
          <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9743521f</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Alexandre-Jacques-Pierre Le Gendre Collande</author> / <title>Opuscule
                        d’un célébre auteur egyptien. Contenant l’histoire d’Orphée, par laquelle on
                        pourroit soupçonner qu’il est peu de femmes fideles</title> / Paris /
                    Sébastien Jorry / 1752 / p. 25-83.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Opuscule d’un célébre auteur egyptien. Contenant l’histoire d’Orphée,
                            par laquelle on pourroit soupçonner qu’il est peu de femmes
                            fideles</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Sébastien Jorry</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when="1752"/>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <genre>prose</genre>
        <structure>collande1752</structure>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1752">1752</date>
      </creation>
      <language>
        <language>FR</language>
      </language>
      <textClass>
        <keywords>
          <list>
            <item>modernisation</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text >
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Alexandre-Jacques-Pierre Le Gendre Collande</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Opuscule d’un célébre auteur égyptien</titlePart>
          <titlePart type="sub">Contenant l’histoire d’Orphée, par laquelle on pourroit
                        soupçonner qu’il est peu de femmes fideles</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <p><pb n="25" xml:id="p25"/><milestone unit="sent" n="1"/>Le seul désir qui m’embarassoit étoit de rencontrer l’ame
                de l’adorable Reine d’Égypte ; j’errois de tous les côtés pour y parvenir : j’en vis
                une qui voltigeoit, je la joignis ; mais hélas ce n’étoit pas Zeleusis : c’étoit
                celle qui autrefois occupoit le corps d’Orphée. <milestone unit="sent" n="2"/>Je m’attachai à la considérer ; elle
                s’arrêta et me parla en ces termes : <milestone unit="sent" n="3"/>Tu vois en moi la substance divine<pb n="26" xml:id="p26"/> qui présidoit à l’Être du Chantre de la Thrace, né d’Apollon et
                de Clio. <milestone unit="sent" n="4"/>La Divinité puissante que nous adorons donna aux organes du corps dans
                lequel j’habitois cette disposition nécessaire à la perfection des talens. <milestone unit="sent" n="5"/>En peu de
                tems je devins le plus habile Musicien<note place="bottom"><p>On trouve écrit dans
                        l’Histoire qui a pour titre les <hi rend="i">Amusemens des Dieux</hi>, les
                        merveilles que la douceur des sons d’Orphée opéra dans tous les lieux où son
                        destin le conduist. Voici quelques particularités sur ce sujet qui ne sont
                        pas connues. Orphée entrant un jour dans une grande Ville où l’on
                        solemnisoit la fête de son pere Apollon, il se sentit épris d’un si grand
                        zélé, qu’après avoir fait trois cullebuttes au milieu de la place, où toute
                        laVille étoit assemblée, il prit sa lyre et en tira des sons si pressans que
                        trois mille huit cens femmes grosses que la solemnité du jour y avoient
                        attirées y accouchèrent à la fois en chantant l’hymne du divin Orphée. Ce
                        prodige fut suivi d’un autre, à peine les nouveaux nés furent-ils délivrés,
                        qu’ils se prirent par la main, et dansèrent un Rondeau autour du Chantre de
                        la Thrace. Le peuple persuadé par cette merveille qu’Orphée étoit un Dieu,
                        l’enlevèrent et le placèrent pour l’adorer au-dessus d’une Tour. L’Auteur
                        remarque habilement que c’est cet événement qui a donné lieu dans les suites
                        de placer des chœurs dans les Tragédies, et autrefois ils étoient chantés
                        par des enfans.</p><p>À la sortie d’un sombre bois dans lequel Orphée
                        s’étoit enfoncé un jour pour faire un sacrifice à Priape, il trouva dans la
                        plaine deux armées qui en étoient aux mains. Il crut devoir unir sa lyre aux
                        instrumens de guerre qui excitoient les troupes au combat. À peine en eut-il
                        touché que tous les arbres de l’épaisse forêt qu’il venoit de quitter
                        accoururent et se mirent à danser, les armées effrayées de ce prodige
                        voulurent s’enfuir, mais la met voisine qui avoit été aussi attirée par ces
                        sons merveilleux arrivant à grands flots les submergea, et sans la main
                        d’Apollon, Orphée en auroit été englouti : dans son effroi il demanda au
                        Dieu son Pere que la Nature fût à l’avenir insensible à ses chants, et c’est
                        depuis ce tems que ces prodiges tant vantés n’eurent plus lieu.</p></note>
                de la Thrace ; <pb n="27" xml:id="p27"/> ma voix enchantoit les cœurs, et le son de
                ma lyre remplissoit <pb n="28" xml:id="p28"/> les esprits de cette aimable volupté
                qui ne laissant <pb n="29" xml:id="p29"/> plus de place à aucune autre sensation
                suspend les chagrins les plus violens. <milestone unit="sent" n="6"/>Je <pb n="30" xml:id="p30"/> ne bornois
                cependant pas là les dons que le Ciel m’avoit prodigué, l’étude de la Philosophie
                faisoit ma plus chére occupation, et je ne regardois la Musique que comme un
                amusement propre à rassembler les esprits dissipés par un travail plus abstrait. <milestone unit="sent" n="7"/>Cet
                Art que j’avois poussé à sa perfection, s’il est possible à un mortel d’y atteindre,
                délassoit mon imagination et renouvelloit pour ainsi dire à mes organes leur
                aptitude aux impressions de l’ame : mon <pb n="31" xml:id="p31"/> premier soin fut
                de connoître le principe de ma création. <milestone unit="sent" n="8"/>L’existence me paroissoit si précieuse, que
                je ne pouvois comparer à rien l’obligation que j’avois à l’Être supérieur qui en
                étoit la première cause ; je voulus approfondir toutes les obligations que j’avois
                au Créateur, la vérité se présentant à mon esprit par degré, j’apperçus le rayon de
                    lumiere<note place="bottom">Tous les Philosophes ont prétendu que le rayon de
                    lumiere dont il est ici parle, est une de ces pensées innées qui ne deviennent
                    efficaces qu’autant que des méditations profondes les développent, mais c’est un
                    pur galimathias ; voici le mot de l’énigme. Il y avoit un Temple en Égypte
                    consacré à la Vérité. Il étoit élevé dans un labyrinthe, peu de Mortels en
                    connoissoient les détours ; au lever du Soleil on prétendoit que le troisième de
                    ses rayons en indiquoit la route, et c’est de ce rayon qu’Orphée prétend ici
                    parler.</note> qui y conduit. <milestone unit="sent" n="9"/>Je <pb n="32" xml:id="p32"/> ne vis plus ces Êtres
                malfaisans et imparfaits qui induisent les hommes au mal et qui les entraînent. <milestone unit="sent" n="10"/>Je
                ne vis plus <pb n="33" xml:id="p33"/>cet assemblage défectueux de crimes, de vertus,
                de bonté, de caprice, enfin le caractère odieux, qu’on imprime à ces Divinités
                payennes et fantastiques qu’on s’étoit efforcé de me persuader supérieures en tout à
                mon espece ; je ne vis plus dis-je dans Taikma<note place="bottom">Les Égyptiens
                    croyoient que Taikma étoit le Dieu Chef de toutes les Divinités et le Créateur
                    de l’Univers. Ils prétendoient qu’il ne l’avoit créé que pour le rendre heureux,
                    et qu’à la fin du monde tout ce qui existe auroit une sensation propre à goûter
                    le bonheur.</note><pb n="34" xml:id="p34"/> qu’un être bon, parfait, insusceptible d’aucun défaut, un
                Être qui ne m’avoit produit à la lumière que pour faire ma félicité ; enfin je
                conçus tout le bonheur<note place="bottom">Rien de plus malheureux qu’un Mortel qui
                    se croit délivré des préjugés : il veut en vain le persuader, il se décéle en
                    proposant sans cesse les doutes et les remords qui l’accompagnent en tous lieux. Il n’y a pas longtems qu’un de ces prétendus esprits-forts, se trouvant à
                    l’extrêmité, déclara hautement que dans le fond du cœur, il avoit toujours crû à
                    la Justice Divine, et que c’étoit par air et pour se faire considérer qu’il
                    avoit toujours voulu la nier.</note> de le servir. <pb n="35" xml:id="p35"/><milestone unit="sent" n="11"/>Je
                ne fus pas longtems sans comprendre que la vertu est le seul bien après lequel on
                doit soupirer. <milestone unit="sent" n="12"/>J’étois rempli de cette idée lorsque le fils de Vénus se présenta à
                moi avec tous ses charmes, ce Dieu parla à mon cœur, il l’inspira, et sa victoire
                fut complette. <milestone unit="sent" n="13"/>La charmante Zirphée fut la premiere qui conduisit mes pas encore
                chancelans <pb n="36" xml:id="p36"/> sur le chemin des plaisirs : elle n’avoit point
                cette beauté dont l’élégante régularité inspire plutôt le respect que l’amour : elle
                n’en plaisoit que d’avantage ; les graces l’avoient formée pour être aimable, tout
                peignoit en elle le sentiment, et ce même sentiment répandu sur son visage donnoit
                un heureux préjugé de la tendresse de son cœur.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="14"/>Je l’aimai : que ce mot exprime foiblement l’ardeur de l’amour que j’avois pour
                elle ; peu accoutumé au désir de <pb n="37" xml:id="p37"/> plaire, je craignois de
                ne pas réussir ; la timidité me donnoit cet air de contrainte qu’on prend si souvent
                pour la modestie, et qui ajoute de nouveaux charmes à la jeunesse, Zirphée vouloit
                être aimée, mais elle craignoit l’amour<note place="bottom">Le portrait que fait ici
                    Orphée de sa premiere Maîtresse est bien peu ressemblant. Zirphée étoit la fille
                    du Berger Coridan si célèbre par ses malheurs : elle étoit vaine, artificieuse
                    et l’une des plus coquettes de la contrée : c’étoit par vanité qu’elle feignit
                    des complaisances pour Orphée : elle ménageoit dans ce tems-là trois amans
                    ausquels elle faisoit accroire que chacun d’eux étoit le préféré.</note> : ce
                Dieu pour se <pb n="38" xml:id="p38"/>vanger de son insensibilité lui fit partager
                avec moi la flamme qui me consumoit : trop sensible pour ne le pas paraître ; elle
                me donnoit en tout tems la préférence sur mes rivaux. <milestone unit="sent" n="15"/>Elle prêtoit une oreille
                attentive à mes chansons, elle les écoutoit avec plaisir et cherchoit à les
                apprendre : quelquefois elle me faisoit l’aveu de sa tendresse, bientôt <pb n="39" xml:id="p39"/>elle rougissoit, et son trouble m’assuroit de la vérité de ses
                paroles : l’amour qui nous enflammoit s’augmentant par degré, nous ne fûmes pas
                longtems maîtres de nous cacher nos sentimens : elle ne me laissoit plus ignorer
                ceux qu’elle avoit pour moi sans être épouvantée de son aveu, elle me le répétoit et
                se trouvoit soulagée par cette confidence ; depuis que je vous connois<note place="bottom">Toute femme qui écoute et qui répond, veut qu’on lui parle encore
                    et qu’on espère davantage. On a répété tant de fois à ce sexe imprudent que tout
                    amant est un séducteur, un trompeur qui cherche à le surprendre ; d’où vient
                    donc que tant de femmes sont séduites et qu’elles s’en plaignent ? Est-ce qu’il
                    y a du plaisir à être trahies, ou seroit-ce un prétexte pour s’en consoler avec
                    un seducteur plus aimable !</note>, me disoit-elle un <pb n="40" xml:id="p40"/>
                jour, j’aime la solitude, les louanges que donnent les autres hommes à ma beauté ne
                me touchent plus… <milestone unit="sent" n="16"/>Ah mon cher Orphée si vous me trouvez belle, que m’importe leurs
                suffrages ! <milestone unit="sent" n="17"/>Le vôtre ne <pb n="41" xml:id="p41"/> me suffit-il pas, puisque je vois
                tout dans vous seul : mon amour ne peut être plus grand, il fait mon bonheur,
                puissez-vous le partager avec moi ; je désire trop ardemment pour ne pas craindre… <milestone unit="sent" n="18"/>Arrêtez Belle Zirphée, m’écriai-je, cessez d’accabler par vos soupçons l’Amant le
                plus tendre ; si vous m’aimiez comme vous le dites ne me croiriez-vous pas digne de
                vous, et le serois-je si je cessois jamais de vous aimer ? <milestone unit="sent" n="19"/>Ah détournez de votre
                esprit cette <pb n="42" xml:id="p42"/> pensée qui me fait injure : rendez plus de
                justice à ma fidélité, et connoissez mieux la puissance de vos charmes ; non, vous
                ne m’aimez pas, continuai-je ; peut-être un autre occupe-t-il dans votre cœur une
                place qui n’est due qu’à ma tendresse en effet, ne m’en avez vous pas cent fois
                refusez le prix. <milestone unit="sent" n="20"/>Cruelle Zirphée vous êtes insensible à ma douleur, mes larmes ne
                vous touchent pas. <milestone unit="sent" n="21"/>J’en répandois pendant ce dialogue : attendrie par ces propos, ma
                    <pb n="43" xml:id="p43"/> Maîtresse avoit les yeux baissés, sa respiration
                précipitée m’étoit une preuve de l’agitation de son ame ; son cœur palpitant me
                donnoit un heureux préjugé de l’effet de mon discours : je voulus en recueillir le
                fruit ; je pris sa main tremblante ; je la portai à ma bouche, je la couvris des
                baisers les plus amoureux ; bientôt revenu de mon extase je levai les yeux pour
                chercher les siens, et y lire mon bonheur : mais quel fut mon embarras quand je la
                trouvai évanouie<note place="bottom">Une Princesse du Pérou née extraordinairement
                    curieuse s’avisa un jour après son dîner de se jetter sur son sopha et de
                    feindre d’y dormir, un jeune Écuyer qui par les devoirs de sa Charge ne la
                    quittoit jamais s’éloigna d’abord par respect : la jeune Princesse fâchée de
                    cette retenue changea d’attitude, mit son beau bras pardessus sa tête, sous
                    lequel elle entrevoyoit sans être vuë le jeune homme ; une partie de ses charmes
                    l’attira auprès d’elle, il étoit dangereux de les considérer : il alloit
                    hazarder un baiser, il s’étoit mit à genoux pour le dérober, la Princesse en fut
                    si émuë qu’elle s’évanouit…</note>. <pb n="44" xml:id="p44"/><milestone unit="sent" n="22"/>Les pâleurs
                messagères de la mort n’étoient pas peintes sur son visage, il sembloit seulement
                qu’elle dormoit. <pb n="45" xml:id="p45"/><milestone unit="sent" n="23"/>Peu accoutumé à ces sortes d’événemens,
                son état m’effraya : aller chercher du secours, c’étoit trop risquer. <milestone unit="sent" n="24"/>Quel parti
                prendre ? <milestone unit="sent" n="25"/>Je crus que le feu qui me consumoit pourroit rappeller ses esprits : je
                colai sur sa bouche un baiser de flâme ; ce premier expédient ne m’ayant pas réussi,
                j’en essayai plusieurs autres ; le Dieu cause de cet accident m’inspira, je <pb n="46" xml:id="p46"/> suivis son conseil, et bientôt ma Maîtresse revenant à
                elle-même : <milestone unit="sent" n="26"/>Ah cruel, s’écria-t-elle, que t’avois-je fait pour profiter de ma
                foiblesse. <milestone unit="sent" n="27"/>Crains la colere de Diane, protectrice de l’innocence : sans doute elle
                se vangera sur toi du crime que tu viens de commettre, et moi malheureuse, que
                vais-je devenir : comment oserai-je paroître devant les hommes après m’être rendu
                l’objet de leur mépris !</p>
      <p><milestone unit="sent" n="28"/>Appaisez votre colére, belle <pb n="47" xml:id="p47"/> Zirphée, répondis-je,
                pardonnez une faute que vous ne regarderiez pas comme telle, si vous aviez pour moi
                les mêmes sentimens que j’ai pour vous : ne craignez pas Diane, ne brûla-t-elle<note place="bottom">Rien de plus adroit que cette manière de consoler une jeune
                    personne qui se reproche d’abord une foiblesse ; l’exemple prouve si bien que
                    lorsque la galante Rasimé monta sur le Trône de Bagdad, toutes les femmes de la
                    Ville qui jusques-là ignoraient jusqu’au nom de l’amour, devinrent si sçavantes
                    dans ses mystères qu’avant la fin de l’année elles en donnoient des leçons
                    publiques.</note> pas des mêmes feux pour Endimion, et put-elle résister aux
                traits de l’amour : qu’avons- nous à appréhender, puisque ce Dieu m’inspire, il nous
                    <pb n="48" xml:id="p48"/> protégera sans doute : les yeux de ma maîtresse
                étoient cependant baignés de larmes, elle ne me répondoit rien, et je voyois avec
                chagrin les marques de la douleur répandues sur son beau visage. <milestone unit="sent" n="29"/>Je commençois
                moi-même à me <pb n="49" xml:id="p49"/> repentir d’avoir suivi les conseils de ma
                passion, lorsque Zirphée me regardant tendrement sembla me demander de me rendre une
                seconde fois coupable ; j’obéis : mais loin de m’attirer sa colère : <milestone unit="sent" n="30"/>Mon cher
                Orphée, me dit- elle, que je serois heureuse, si je pouvois compter sur votre
                constance, cette vertu me seroit d’autant plus agréable en vous qu’elle est rare
                dans les autres hommes. <milestone unit="sent" n="31"/>Pour moi je sens<note place="bottom">La premiere condition
                    que met une femme en pareil cas, c’est qu’on lui sera fidéle, et se propose pour
                    exemple ; pourquoi ? C’est qu’elle croit dans ce moment son état le plus
                    heureux ; mais à peine a-t-elle réfléchi sur les circonstances de son bonheur
                    qu’elle conçoit qu’il pourroit l’être davantage : l’impossibilité de la chose
                    avec un seul amant qui peut venir à manquer, fait qu’elle assigne d’abord la
                    survivance de son cœur, et cela se fait sans y penser.</note> que je vous <pb n="50" xml:id="p50"/> serai toujours fidèle, rien ne pourra jamais me faire
                changer : j’en atteste les Dieux témoins de notre bonheur réciproque, ils sont trop
                justes <pb n="51" xml:id="p51"/> pour ne me pas punir si je devenois parjure ; ah
                puissent sur moi les Divinités épuiser les supplices du Tartare, m’écriai-je
                aussitôt si je cesse un instant de vous adorer, oui je vous adore, c’est l’hommage
                qu’on doit aux Dieux, et vous êtes la seule Mortelle qui ressemble parfaitement à
                Vénus.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="32"/>Le crépuscule du soir qui préparoit à l’obscurité, mit fin à notre conversation, et
                nous obligea de nous séparer, non sans répandre des larmes <pb n="52" xml:id="p52"/>
                et nous promettre de renouveller nos plaisirs. <milestone unit="sent" n="33"/>Le matin les vit renaître comme le
                soir les avoit vû finir. <milestone unit="sent" n="34"/>L’aimable volupté le présentant à moi avec tous les
                charmes, je concevois alors toute la reconnoissance que je devois à l’amour. <milestone unit="sent" n="35"/>Cet
                agréable commerce dura trois mois : pendant cet espace de tems nos désirs loin de
                s’affoiblir prenoient de nouvelles forces<note place="bottom">Oui du côté de
                    Zirphée, mais à l’égard de l’Amant, pure présomption de sa part. La preuve en va
                    suivre. La Bergere qui en jugea bien plus sainement prit ses mesures pour que
                    ses plaisirs ne souffrissent pas du déchet. C’est Orphée lui-même qui va nous
                    l’apprendre.</note> : <pb n="53" xml:id="p53"/> j’aimois Zirphée, elle
                partageoit l’amour que j’avois pour elle ; pouvoit-il manquer quelque chose à mon
                bonheur. <milestone unit="sent" n="36"/>L’inconstance seule pouvoit y mettre obstacle ; mais hélas, Zirphée que
                j’adorois, qui m’avoit cent fois juré l’amour le plus tendre, devint parjure.</p>
      <p><pb n="54" xml:id="p54"/><milestone unit="sent" n="37"/>Je la trouvai un jour triste et rêveuse : <milestone unit="sent" n="38"/>Qu’avez-vous
                belle Zirphée, lui dis-je, vous craignez de me regarder ; je ne vois plus en vous
                cette tendre amante prête à me faire éprouver de nouveaux plaisirs ; ne suis-je donc
                plus digne de votre tendresse ; ai-je fait quelque chose qui puisse vous déplaire ?
                parlez, je sçaurai punir le coupable ; je préférerois la mort à votre indifférence :
                elle me regardoit d’un air interdit, et son silence ne me prouvoit que trop son
                changement : <pb n="55" xml:id="p55"/> vous ne me répondez pas, continuai-je, vous
                m’assurez donc que je suis le plus malheureux de tous les hommes ; c’en est assez,
                vous voulez<note place="bottom">Denys le Tyran en dit un jour autant à la femme d’un
                    Sénateur qui avoit eu quelque complaisance pour lui, et qui s’en repentant ne
                    vouloit plus le revoir. Elle lui répondit, <hi rend="i">Mourez</hi> si vous en
                    avez le courage, nous y gagnerons tous deux. Le Tyran étonné repartit, il n’y a
                    qu’une femme capable de répondre avec cette inhumanité.</note> ma mort, vous
                serez contente : croyez-vous que je <pb n="56" xml:id="p56"/> puisse survivre à
                votre infidélité. <milestone unit="sent" n="39"/>Ne m’accusez pas, repliqua-t-elle : si je suis inconstante, m’en
                croyez-vous la cause ? l’Amour<note place="bottom">Les Égyptiens prétendoient que
                    l’Amour étoit de toutes les Divinités la principale, et leur opinion étoit qu’il
                    falloit céder au penchant qui entraînoit, à moins qu’on ne voulût encourir
                    l’indignation de cette Divinité.</note> conduit mon inclination à un autre
                objet ; j’aime Iphis : ce jeune Berger a sçû l’emporter sur vous : cet ascendant
                qu’il a sur moi part <pb n="57" xml:id="p57"/> de la Divinité qui a sçû nous unir ;
                vous devez respecter ses decrets : c’est elle qui parle, obéissez : il faut nous
                séparer, et laisser le champ libre au nouveau vainqueur.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="40"/>Croyez-vous que je puisse vous obéir, cruelle Zirphée, m’écriai-je ; non, je vous
                suivrai par-tout, et je troublerai du moins les plaisirs de mon rival, si je ne puis
                être assez heureux pour vous toucher. <milestone unit="sent" n="41"/>Votre conduite ne serviroit qu’à m’irriter,
                reprit la parjure avec vivacité, et loin de <pb n="58" xml:id="p58"/> conserver pour
                vous aucun sentiment de tendresse ; je vous regarderois comme un tyran qui me
                deviendroit odieux ; oubliez-moi, si vous pouvez, et sur-tout ne me voyez
                jamais.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="42"/>Elle n’eut pas plutôt prononcé ces derniers mots qu’elle s’éloigna de moi. <milestone unit="sent" n="43"/>Je restai
                alors dans une situation peu facile à être définie ; j’étois, pour ainsi dire,
                accablé sous le poids du chagrin qui me dévoroit. <milestone unit="sent" n="44"/>Zirphée infidèle, me disois-je en
                moi-même, <pb n="59" xml:id="p59"/> Zirphée qui craignoit mon inconstance, qui me
                juroit, il y a peu de jours, un amour éternel, elle est heureuse et je languis :
                pourrai-je survivre à mon infortune ! <milestone unit="sent" n="45"/>Non, sans doute, mais si je succombe, je veux
                entraîner dans ma perte un rival odieux ; je percerai le sein de l’Amant et de
                l’Amante et je mourrai content : mais je m’égare, reprenois-je aussitôt, oublions
                cette inconstante Maîtresse, les justes Dieux puniront son parjure par le repentir,
                et je serai vengé.</p>
      <p><pb n="60" xml:id="p60"/><milestone unit="sent" n="46"/>Mon esprit agité flottoit ainsi entre le désir de la
                vengeance et le mépris ; le tems mit fin à l’embarras de mon ame, je commençai alors
                à jouir de cette aimable sécurité, heureux fruit de l’indifférence, les doux
                plaisirs de l’étude avoient succédé à toute autre passion : je me félicitois de mon
                retour ; plus j’envisageois les peines de l’Amour, plus je chérissois mon état
                présent ; je vouois aux Muses un culte détaché d’aucun autre sentiment ; je bravois
                l’Amour, il <pb n="61" xml:id="p61"/> me paroissoit n’avoir plus aucune puissance
                sur mon ame ; que je connoissois peu ce Dieu ! il sçut bientôt me prouver son empire
                sur les cœurs.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="47"/>Euridice étoit charmante, on ne pouvoit la voir sans l’adorer ; mais le respect qu’on
                avoit pour elle épouvantoit l’Amour. <milestone unit="sent" n="48"/>Elle étoit l’image de la sagesse ; cette
                aimable naiveté, simbole de l’innocence, étoit peinte sur son visage. <milestone unit="sent" n="49"/>Elle plaisoit
                parce qu’elle ne se <pb n="62" xml:id="p62"/> soucioit<note place="bottom">Éloge
                    outré. Il n’y a point de femmes jolies qui ne s’occupent du soin de plaire et de
                    celui d’être aimées. Laodice Prêtresse du Temple de Delphes, la plus sage de
                    toutes les femmes comme la plus belle, étoit deux heures tous les matins à sa
                    toilette pour être vue deux minutes, d’un jeune Ministre du Temple qui en étoit
                    épris, et auquel elle n’accorda jamais que cette faveur.</note> point de
                plaire : elle n’étoit point semblable à ses compagnes : celles-ci demandoient les
                suffrages, et sembloient les exiger : <milestone unit="sent" n="50"/>Euridice, au contraire, étoit redevable <pb n="63" xml:id="p63"/> de sa beauté à la seule nature ; son esprit trop
                    supérieur<note place="bottom">M. de Voltaire tout admirable qu’il est, n’a
                    peut-être jamais écrit une plus jolie phrase si ce n’est point là du persifflage
                    comme nos écrits modernes en sont remplis ; tout est aujourd’hui vernis, plus ou
                    moins beau, le reste est misère et pauvreté.</note> pour n’être pas simple,
                étoit toujours au niveau de ceux à qui elle parloit : on sortoit d’auprès d’elle
                pénétré d’amour-propre ; elle pensoit pour les esprits médiocres, et <pb n="64" xml:id="p64"/> leur approprioit ses pensées : elle raisonnoit avec ceux dont
                l’imagination plus élevée approchoit davantage de sa perfection : les Dieux enfin en
                la formant avoient voulu donner une preuve de leur puissance.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="51"/>J’allois souvent les soirs pour me délasser des fatigues de l’étude de la journée me
                promener dans une prairie : là je cherchois à rassembler mes esprits dissipez par le
                travail, en répétant sur ma Lyre les airs les plus agréables ; les jeunes filles de
                cette contrée <pb n="65" xml:id="p65"/> venoient écouter mes chansons, et Euridice
                s’y trouvoit quelquefois avec ses compagnes, elle m’animoit par sa présence, et
                sembloit prendre plaisir à mes concerts.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="52"/>Je m’apperçus bientôt de l’effet que produisoit sur mon cœur les charmes d’Euridice,
                je voulus me servir de ma Philosophie<note place="bottom">La véritable Philosophie
                    n’est pas de raisonner mais de s’éloigner des occasions qui mettent en danger le
                    cœur ou la probité. Le mot de Philosophe doit signifier un mortel plus rempli
                    d’orgueil et d’amour- propre qu’un homme ordinaire : j’ai examiné, considéré,
                    étudié, ceux qui se sont crûs Philosophes et qui se le disent, je n’ai trouvé
                    que des sots qui ne croyent ni ne pratiquent aucune des maximes dont ils font le
                    pompeux étalage.</note> pour conserver <pb n="66" xml:id="p66"/> l’état
                d’indifférence dont je faisois tant de cas ; vains efforts, est-il possible de
                résister à l’amour ? <milestone unit="sent" n="53"/>La raison est un foible obstacle à ses progrès : l’expérience
                même de sa fatalité ne put rien contre sa puissance. <milestone unit="sent" n="54"/>J’aimois Euridice, mais <pb n="67" xml:id="p67"/> je l’aimois trop pour oser espérer. <milestone unit="sent" n="55"/>Je devins triste, et
                la maladie de mon ame plongea bientôt mon corps dans un anéantissement presque
                total. <milestone unit="sent" n="56"/>Je cherchois la solitude, je fuyois tout ce qui n’étoit point Euridice, je la
                cherchois partout : lorsque je la trouvois, sa présence m’inspiroit l’amour et le
                respect, et ces deux sentimens se combattant mutuellement me plongeoient dans les
                réfléxions les plus cruelles. <milestone unit="sent" n="57"/>Rien n’est plus affreux sans doute que d’aimer sans
                espérance <pb n="68" xml:id="p68"/> de retour. <milestone unit="sent" n="58"/>Le propre de l’amour vertueux est
                d’inspirer la timidité. <milestone unit="sent" n="59"/>Plus on estime l’objet aimé, plus on craint et moins on
                espere : <milestone unit="sent" n="60"/>Euridice s’apperçut de mon accablement.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="61"/>Un jour que je me promenois à l’écart rêvant à la situation de mon ame, elle
                m’aborda : <milestone unit="sent" n="62"/>Orphée, me dit-elle, vous êtes plongé depuis quelques tems dans une
                tristesse continuelle : quels sont les chagrins qui agitent votre ame ? <milestone unit="sent" n="63"/>Votre lyre
                ne raisonne <pb n="69" xml:id="p69"/> plus que de languissans accens : vous cherchez
                la solitude ; mes compagnes étonnées de votre changement, me chargent de vous en
                demander la cause : cruelle Euridice, repartis-je aussitôt, ne pouvez-vous lire dans
                mes yeux les sentimens de mon cœur ; je jouissois de la plus douce tranquillité. <milestone unit="sent" n="64"/>Cet
                état si désirable repandoit dans mon ame l’aimable sérénité qui paroissoit sur mon
                visage, ce n’est plus cela : j’aime, et quel objet est ici digne d’amour <pb n="70" xml:id="p70"/> que vous-même, pourriez-vous vous y méprendre… <milestone unit="sent" n="65"/>Je ne pus
                continuer, les larmes coupérent ma respiration, et perdant connoissance, je ne
                revins à moi que quelque tems après par les soins que prit Euridice elle-même de me
                rappeller à la lumière.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="66"/>Ah cruelle, lui dis-je, pourquoi me rendre une vie, qui ne peut m’être que
                désagréable, si vous refusez de vous intéresser à mon amour : votre état me fait
                pitié, repartit Euridice ; mais que vous serviroit-il <pb n="71" xml:id="p71"/>que
                j’eusse pour vous les mêmes sentimens que vous avez pour moi. <milestone unit="sent" n="67"/>La vertu s’oppose à
                votre bonheur, n’espérez jamais que je manque aux loix qu’elle m’impose, cessez de
                m’aimer Orphée, laissez-vous guider par la sagesse, je veux bien même vous avouer
                que je ne m’opposerois point à votre amour si cette Déesse y pouvoit consentir.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="68"/>Je voulus ramener Euridice, mais confuse de son aveu elle s’échappa, et ma foiblesse
                    <pb n="72" xml:id="p72"/>ne me permit pas de la suivre.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="69"/>Cependant les dernieres paroles de cette adorable personne m’avoient donné quelque
                espérance, je voulois m’unir à elle par les liens les plus sacrés, et rien dans mon
                amour ne pouvoit allarmer sa pudeur : je cherchai donc l’occasion de lui déclarer
                mes sentimens, mais elle évitoit avec un tel soin de se trouver seule avec moi que
                je fus fort longtems sans pouvoir y réussir : j’y réussis enfin. <milestone unit="sent" n="70"/>Je l’apperçus <pb n="73" xml:id="p73"/> assise au bord d’une Fontaine ; je m’approchai, elle
                voulut encore m’échapper : je la poursuivis ; je la joignis, et me jettant à ses
                genoux, vous voulez donc ma mort, lui dis-je, ç’en est fait, vous allez me voir
                expirer à vos pieds si vous ne consentez pas à mon bonheur : ma passion n’a rien de
                contraire à l’austére vertu que vous vous êtes imposée ; je veux m’unir à vous par
                les liens les plus indissolubles, allons aux pieds des Autels <pb n="74" xml:id="p74"/> de Minerve : c’est-là où je veux vous jurer une foi éternelle. <milestone unit="sent" n="71"/>Euridice étonnée de mes transports ne s’opposa pas à mes désirs : elle y mit
                cependant pour condition que nous irions consulter l’Oracle de la Déesse, et que
                nous obéirions absolument à ses ordres : elle m’accompagna au Temple, l’Oracle fit
                une réponse conforme à nos vœux. <milestone unit="sent" n="72"/>Nous nous jurâmes mutuellement un amour
                constant.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="73"/>La vertu seule fait naître des plaisirs parfaits. <milestone unit="sent" n="74"/>Je n’ai <pb n="75" xml:id="p75"/>
                jamais mieux reconnu cette vérité que dans cet instant. <milestone unit="sent" n="75"/>Je jouissois d’un bien que
                les remords ne rendoient point amer : j’aimois, et la pureté de mon amour lui
                donnoit de nouvelles forces, une félicité si parfaite ne pouvoit pas durer
                longtems ; les Dieux jaloux de mon bonheur sçurent m’en priver bientôt, le Soleil
                avoit à peine parcouru les douze signes du Zodiaque depuis notre union, qu’un Roi
                voisin de la partie de la terre que nous habitons, ayant entendu <pb n="76" xml:id="p76"/> vanter les charmes d’Euridice<note place="bottom">On sera
                    peut-être étonné que ceci soit contraire aux sentimens des Poëstes, qui
                    prétendent qu’Euridice fut piquée par un Serpent, qu’elle mourut de cette
                    blessure, qu’Orphée la retira ensuite des Enfers, et la reperdit par son
                    imprudence. Mais je prie le Lecteur de faire attention que je ne suis
                    précisément que le Traducteur ; je laisse à juger qui a tort ou des Poëtes ou du
                    Manuscrit Égyptien qui me sert d’original.</note>, se travestit et voulut en
                juger par lui- même. <milestone unit="sent" n="76"/>Il la trouva si belle qu’il voulut la posseder. <milestone unit="sent" n="77"/>Il la fit
                enlever un jour qu’elle se <pb n="77" xml:id="p77"/> baignoit dans une Fontaine, une
                de ses compagnes qui en fut témoin vint m’annoncer cette triste nouvelle : j’en
                pensai mourir de douleur, et je fus quelques instans accablé sous le poids de mon
                chagrin, je formai d’abord cent résolutions plus violentes les unes que les autres
                et qui tendoient toutes à m’arracher la vie ; enfin je m’arrêtai à celle-ci, je
                pris le parti d’aller trouver le Roi, cause de mes malheurs, ne doutant pas que
                touché par mes larmes, il ne <pb n="78" xml:id="p78"/> me rendit Euridice ; je
                parvins à son Palais ; je me jettai à ses pieds ; je les embrassai et je le suppliai
                en répandant un torrent de larmes de ne pas me séparer d’une épouse qui m’étoit plus
                chere que la vie, et de rendre Euridice à ma tendresse, la vraie douleur a une
                éloquence d’autant plus persuasive, qu’elle est fille de la vérité : elle fit
                l’effet que j’en avois attendu, le Roi touché de mon amour me permit de voir
                Euridice et de la ramener avec moi : <pb n="79" xml:id="p79"/> mais il y mit pour
                condition que je ne ferois valoir auprès d’elle que mon amour et non les droits
                d’époux, que pouvois-je désirer de plus ! persuadé de la vive tendresse de mon
                adorable Euridice, je m’en cru déjà possesseur ; je volai à son appartement, bien
                persuadé de son consentement, mais quelle fut ma surprise lorsque loin de me montrer
                ces empressemens si naturels quand on a été longtems séparé d’un objet chéri, elle
                me reçut avec l’abord le plus <pb n="80" xml:id="p80"/> glacé. <milestone unit="sent" n="78"/>Je lui rendis compte
                de la grace que le Roi m’avoit accordée, et je la pressai de me suivre : <milestone unit="sent" n="79"/>Orphée, me
                dit-elle, je vous ai aimé, et je vous aimerois sans doute encore si je ne
                connoissois pas le Prince qui nous a séparé ; mais un penchant invincible m’entraîne
                vers lui, et je ne pourrois vivre si j’en étois éloigné, pardonnez cependant mon
                inconstance ; je voulus repliquer, ne m’accablez pas, poursuivit-elle, de reproches
                inutiles, oubliez <pb n="81" xml:id="p81"/> Euridice, elle ne mérite plus les
                tendres sentimens que vous aviez pour elle : à ces mots les Gardes qui étoient
                restés présens à notre entrevûë m’obligèrent de sortir, et me laissèrent hors des
                portes du Palais livré au désespoir le plus affreux. <milestone unit="sent" n="80"/>Je revins dans mon pays
                transporté de fureur, là je formai la résolution de détester toutes les femmes,
                persuadé qu’il ne pouvoit en avoir de fidéles ; je fuyois tous les lieux où elles se
                trouvoient et je les évitois <pb n="82" xml:id="p82"/> avec soin. <milestone unit="sent" n="81"/>Le mépris que
                j’avois pour elles fut cause de ma mort : un jour qu’elles célébraient les fêtes de
                Bacchus, elles me trouvèrent au pied d’un arbre chantant sur ma Lyre les douceurs de
                la paisible indifférence, et les dangers de l’amour ; animées par le Dieu qui les
                inspiroit et par la haine qu’elles avoient pour moi, les Bacchantes me déchirèrent
                et emportèrent avec elles chacune une partie de mon corps.</p>
      <p><milestone unit="sent" n="82"/>Tel fut le récit que me fit <pb n="83" xml:id="p83"/> Orphée de ses malheurs, et de
                sa fin déplorable.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
