<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Les Géorgiques de Virgile </title>
        <title type="sub">Traduites en vers français, avec le texte latin à côté,
                    accompagnées de notes relatives à l’agriculture, à l’astronomie, à la
                    géographie, à l’histoire, à la mythologie et à la poésie</title>
        <author>Virgile</author>
        <editor>Antoine de Cournand</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
        <respStmt>
          <name>Karolina Suchecka</name>
          <resp>Chargé de l’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Gasiglia</name>
          <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Karl Zieger</name>
          <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_00GOO0100137001101736473/IMG00000059#</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Virgile</author> / <title>Les Géorgiques de Virgile traduites en vers
                        français, avec le texte latin à côté, accompagnées de notes relatives à
                        l’agriculture, à l’astronomie, à la géographie, à l’histoire, à la
                        mythologie et à la poésie</title> / Antoine de Cournand (trad.) / Paris /
                    Bernard / 1805 / p. 322-331.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Les Géorgiques de Virgile traduites en vers français, avec le texte
                            latin à côté, accompagnées de notes relatives à l’agriculture, à
                            l’astronomie, à la géographie, à l’histoire, à la mythologie et à la
                            poésie</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Bernard</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when="1805"/>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <genre>poésie</genre>
        <structure>cournand1805</structure>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1805">1805</date>
      </creation>
      <language>
        <language>FR</language>
      </language>
      <textClass>
        <keywords>
          <list>
            <item>traduction</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text >
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Virgile</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les Géorgiques de Virgile</titlePart>
          <titlePart type="sub">Traduites en vers français, avec le texte latin à côté,
                        accompagnées de notes relatives à l’agriculture, à l’astronomie, à la
                        géographie, à l’histoire, à la mythologie et à la poésie</titlePart>
        </docTitle>
        <docEdition resp="trad">Antoine de Cournand</docEdition>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <head>Chant IV</head>
      <l><milestone unit="sent" n="1"/><pb n="223" xml:id="p223"/>Tu fus un grand coupable, un dieu t’auroit perdu,</l>
      <l>Si les destins plus doux ne t’avaient défendu.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="2"/>Le déplorable Orphée, armé contre ta vie,</l>
      <l>Te punit du trépas d’une épouse chérie.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="3"/>Le jour que devant toi, cette jeune beauté,</l>
      <l>Fuyait le long des eaux, d’un pas précipité,</l>
      <l>Tout-à-coup, sous ses pieds, siffle une hydre effrayante :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="4"/>Dans l’herbe du rivage, elle tombe mourante.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="5"/>Par leurs cris douloureux, les dryades ses sœurs,</l>
      <l>Vers les monts reculés, portèrent ses malheurs ;</l>
      <l>Pangée et le Rhodope, à l’envi, la pleurèrent ;</l>
      <l>Les fils mêmes de Mars, les Gètes soupirèrent ;</l>
      <l>L’Hébre de son murmure étonna les déserts ;</l>
      <l>Et le deuil s’étendit jusqu’aux rives des mers.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="6"/>Lui, pour se consoler, ne connaît que sa lyre,</l>
      <l>Et soit que le jour naisse, ou que le jour expire,</l>
      <l>Tendre épouse, toi seule, objet de ses amours,</l>
      <l>C’est toi seule qu’il plaint, toi qu’il pleure toujours.</l>
      <l><pb n="225" xml:id="p225"/><milestone unit="sent" n="7"/>Que dis-je ! Il affronta les antres du Ténare,</l>
      <l>Les mânes, le courroux de leur maître barbare,</l>
      <l>L’épouvantable nuit des enfers, et ces cœurs</l>
      <l>Que ne sauraient fléchir, la prière et les pleurs.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="8"/>L’Erébe entend ses chants, et les ombres émues,</l>
      <l>Des abîmes profonds, sont en foule accourues.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="9"/>Tels des milliers d’oiseaux, dans le froid des hivers,</l>
      <l>Fuyant les monts neigeux, obscurcissent les airs,</l>
      <l>Ou descendant le soir dans les sombres vallées.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="10"/>Des époux gémissant, des mères désolées</l>
      <l>Des vierges que la mort vint ravira l’amour,</l>
      <l>Tous à jamais privés de la clarté du jour.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="11"/>Des héros, du trépas victimes volontaires ;</l>
      <l>Des fils mis au bûcher, sous les yeux de leurs pères,</l>
      <l>Fantômes égarés sur ces funestes bords,</l>
      <l>Peuple vain et léger du royaume des morts.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="12"/>Le Styx qui les enferme en cette nuit profonde,</l>
      <l>Les enchaîne neuf fois des replis de son onde.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="13"/>Et bordant leur séjour de lugubres roseaux,</l>
      <l>Le Cocyte fangeux les presse de ses eaux.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="14"/>Les palais de la mort eux-mêmes s’attendrirent ;</l>
      <l>Les gouffres du Tartare à sa voix tressaillirent.</l>
      <l><pb n="227" xml:id="p227"/><milestone unit="sent" n="15"/>Les serpens d’Alecton cessent leurs sifflemens,</l>
      <l>Le chien fatal retient ses triples aboyemens,</l>
      <l>Et du souffle des vents vainement tourmentée,</l>
      <l>D’Ixion, tout-à-coup, la roue est arrêtée.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="16"/>Échappe des périls de l’infernal séjour,</l>
      <l>Et suivi d’Eurydice, il marche vers le jour.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="17"/>Mais du moindre regard son cœur doit se défendre ;</l>
      <l>Proserpine, à ce prix, consent de la lui rendre.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="18"/>À son amour aveugle il se laisse entraîner ;</l>
      <l>Imprudent (mais l’enfer ne sait rien pardonner),</l>
      <l>Il s’arrête ; déjà de ces demeures sombres,</l>
      <l>Une faible lueur éclaircissait les ombres ;</l>
      <l>Il oublie, il regarde, hélas ! <milestone unit="sent" n="19"/>Vaincu d’amour,</l>
      <l>Il regarde Eurydice, et perd tout sans retour ;</l>
      <l>Les traités sont rompus, l’enfer va la reprendre ;</l>
      <l>Trois fois, l’affreux Averne au loin se fait entendre.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="20"/>Elle s’écrie : ô ciel ! quel dieu nous perd tous deux,</l>
      <l>Cher Orphée ! ô fureur d’un amour malheureux !</l>
      <l><milestone unit="sent" n="21"/>Tu n’as plus d’Eurydice ; une nuit éternelle…</l>
      <l><milestone unit="sent" n="22"/>Ferme mes yeux ; adieu, le destin me rappelle ;</l>
      <l>L’enfer rouvre pour moi ses horribles chemins ;</l>
      <l>En vain, je tends vers toi mes défaillantes mains.</l>
      <l><pb n="229" xml:id="p229"/><milestone unit="sent" n="23"/>Et comme une fumée, à ses yeux disparue,</l>
      <l>Dans l’air qui l’environne elle s’est confondue.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="24"/>Il n’embrasse qu’une ombre ; à regrets superflus !</l>
      <l><milestone unit="sent" n="25"/>Il voulait lui parler, elle ne le voit plus ;</l>
      <l>Le Styx est devant lui ; mais de son noir rivage,</l>
      <l>L’affreux nocher des morts lui défend le passage.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="26"/>Deux fois sa tendre épouse a subi le trépas ;</l>
      <l>Quels mânes implorer, pour retrouver ses pas ?</l>
      <l><milestone unit="sent" n="27"/>Quels dieux voudront l’entendre en la nuit infernale ?</l>
      <l><milestone unit="sent" n="28"/>Déjà froide, elle fuit sur la barque fatale.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="29"/>Sept mois entiers, dit-on, sous des rochers déserts,</l>
      <l>Bravant, près du Strymon, l’inclémence des airs,</l>
      <l>Dans les antres glacés qui bordent cette rive,</l>
      <l>Il déploya les sons de sa douleur plaintive.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="30"/>Et les chênes émus, les tigres adoucis,</l>
      <l>Accouraient compâtir à ses tristes récits,</l>
      <l>Telle, à l’ombre d’un bois, Philomèle éplorée</l>
      <l>Accuse du berger la main dénaturée</l>
      <l>Qui lui ravit les fruits d’un amour innocent,</l>
      <l>Ces bruits couverts encor de leur duvet naissant.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="31"/>Sur un rameau, la nuit, elle pleure ; sa plainte,</l>
      <l>Des bois silencieux, au loin, remplit l’enceinte.</l>
      <l><pb n="231" xml:id="p231"/><milestone unit="sent" n="32"/>Ni Vénus, ni l’hymen, depuis ce triste jour,</l>
      <l>Ne rendirent son cœur accessible à l’amour.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="33"/>Aux bords du Tanaïs, dans ces froides contrées,</l>
      <l>Que glacent les frimats des vents hyperborées,</l>
      <l>Seul, errant, d’Eurydice il plaignait les malheurs,</l>
      <l>Et du tyran des morts les trompeuses faveurs.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="34"/>Pour venger ses mépris, les bacchantes de Thrace,</l>
      <l>Couvrant d’un culte saint leur sacrilége audace,</l>
      <l>L’égorgent dans la nuit, dispersent dans les champs,</l>
      <l>Du jeune infortuné les membres palpitans.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="35"/>Même alors de son corps sa tête séparée,</l>
      <l>Dans l’Hèbre impétueux, roulant décolorée,</l>
      <l>Sa langue déjà froide, en sons entrecoupés,</l>
      <l>Nommait son Eurydice aux rochers escarpés ;</l>
      <l>Eurydice, Eurydice, en ce désert sauvage,</l>
      <l>Était par-tout le cri des échos du rivage.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
