<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Orphée</title>
            <title type="sub">Étude dramatique en deux parties</title>
            <title type="book">Études dramatiques. I. Barkokébas. II. Le Vieux de la montagne. III.
          Orphée. IV. Prométhée.</title>
            <author>Charlemagne Ischir Defontenay</author>
            <editor/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et
          édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition
          comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
          intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à
          l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
               <name>Karolina Suchecka</name>
               <resp>Chargé de l’édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Nathalie Gasiglia</name>
               <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Karl Zieger</name>
               <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de
              thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
              numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une
              ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                  <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons
              : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                  <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout l’adresse
              Internet de la ressource. </p>
                  <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
                  <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5655770f</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Charlemagne Ischir Defontenay</author> / <title>Orphée. Étude dramatique en
            deux parties</title> / <title>Études dramatiques. I. Barkokébas. II. Le Vieux de
              la montagne. III. Orphée. IV. Prométhée</title> / Paris / Ledoyen / 1854 / p. 136-186.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Orphée. Étude dramatique en deux parties. Études dramatiques. I. Barkokébas. II.
              Le Vieux de la montagne. III. Orphée. IV. Prométhée.</title>
               </titleStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Ledoyen</publisher>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  <date when="1854"/>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>théâtre</genre>
            <structure>defontenay1854</structure>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous
        nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du
        projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière dont le
        logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1854">1854</date>
         </creation>
         <language>
            <language>FR</language>
         </language>
         <textClass>
            <keywords>
               <list>
                  <item>modernisation</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docAuthor>Charlemagne Ischir Defontenay</docAuthor>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">Orphée</titlePart>
               <titlePart type="sub">Étude dramatique en deux parties</titlePart>
            </docTitle>
         </titlePage>
         <castList>
            <castItem xml:id="orphee">Orphée, la civilisation par l’art, le bonheur, la paix, la
          religion</castItem>
            <castItem xml:id="aristee">Aristée, la force éclairée, le despotisme, la guerre.</castItem>
            <castItem xml:id="cresphone">Cresphonte, la force brutale</castItem>
            <castItem xml:id="thamyris">Thamyris, la poésie</castItem>
            <castItem xml:id="thersandre">Thersandre, la liberté humaine</castItem>
            <castItem xml:id="eurydice">Eurydice, l’amour pur</castItem>
            <castItem xml:id="phaetuse">Phaétuse, le plaisir des sens</castItem>
            <castItem xml:id="egle">Églé, l’aspiration religieuse</castItem>
            <castItem xml:id="musee">Musée, disciple d’Orphée</castItem>
            <castItem xml:id="eumolpe">Eumolpe, disciple d’Orphée</castItem>
            <castItem xml:id="thalae">Thalaé, bacchante</castItem>
            <castItem xml:id="soldats">Soldats d’Aristée</castItem>
            <castItem xml:id="suite_orphee">Suite d’Orphée</castItem>
            <castItem xml:id="hommes">Hommes et femmes</castItem>
         </castList>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>Première Partie <lb/>Eurydice</head>
            <stage>
               <milestone unit="sent" n="1"/>
               <pb n="136" xml:id="p136"/>La scène se passe en Thrace, sur les bords de
          l’Èbre.</stage>
            <div type="scene">
               <head>Scène première</head>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="2"/>Aristée, Cresphonte. Ils arrivent sur la scène.</stage>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="3"/>La nuit est encore obscure, mais il me semble cependant reconnaître ces lieux ;… oui…
              nous voici arrivés aux bords de l’Èbre.</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="4"/>Enfin ! nous allons donc faire halte quelque temps… car depuis les flancs du mont
              Ossa nous avons marché jour et nuit sans prendre haleine. <stage>
                        <milestone unit="sent" n="5"/>(Il
                réfléchit.)</stage> Il y a maintenant près de huit lunes que nous avons quitté la
              Thrace pour courir la Grèce, où nos aventures et nos combats nous ont fait une
              renommée terrible. <milestone unit="sent" n="6"/>Il a fallu que le souvenir d’Eurydice vînt interrompre nos
              exploits, en t’inspirant le désir de revenir ici.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <pb n="137" xml:id="p137"/>
                     <milestone unit="sent" n="7"/>Oui, Cresphonte, le besoin de revoir Eurydice, cette douce
              et mignonne enfant, qui, avant notre départ, s’était presque engagée à m’appartenir, a
              été pour quelque chose dans ma résolution de retourner en Thrace. <milestone unit="sent" n="8"/>Mais un dessein plus
              sérieux m’y poussait aussi.</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="9"/>Parle ! Aristée ; car toi, tu sais penser aussi bien qu’agir.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="10"/>Cresphonte ! voici un long temps déjà que nous avons partagé les mêmes aventures. <milestone unit="sent" n="11"/>Es-tu bien décidé à me suivre encore et à me seconder en toutes choses ?</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="12"/>Aristée ! tu es le seul homme que j’aie jamais craint et aimé. <milestone unit="sent" n="13"/>Tu te rappelles
              l’origine de notre liaison… <milestone unit="sent" n="14"/>Cresphonte, la terreur des plus forts et des plus braves
              de la Thrace, n’avait jamais rencontré d’homme qu’il ne pût terrasser ; toi seul dans
              dix combats parvins à m’accabler sous ta force. <milestone unit="sent" n="15"/>Tu le sais, malgré cela, je ne t’ai
              point haï ; au contraire, au lieu de te dresser des embûches, j’ai mieux aimé te
              suivre, sûr qu’à nous deux nous pourrions braver tous les périls. <milestone unit="sent" n="16"/>L’admiration que
              j’avais pour toi m’a habitué à te laisser le commandement : <milestone unit="sent" n="17"/>Aristée ! tu peux compter
              maintenant sur moi comme sur un ami obéissant qui ne pourrait se séparer de toi.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <pb n="138" xml:id="p138"/>
                     <milestone unit="sent" n="18"/>Eh bien ! écoute donc. <milestone unit="sent" n="19"/>En parcourant la Grèce, je
              dirigeais nos pas toujours vers le midi, espérant trouver sous un ciel plus chaud et
              sur une terre plus fertile des groupes et des tribus d’hommes assemblés et vivant en
              commun, comme on dit qu’il en existe au pays d’Égypte, par delà la mer. <milestone unit="sent" n="20"/>Tu le sais,
              nous avons rencontré tous les champs déserts ; les bois seulement sont peuplés, ça et
              là, de familles sauvages et solitaires que notre vue seule faisait fuir.</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="21"/>Timides et lâches, dans leurs huttes de terre et de feuilles aux plus épais fourrés
              des bois sombres !</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="22"/>En voyant quelle facilité nous avions à vaincre et à dépouiller à nous deux ces
              petits groupes épars, je me suis assuré que si je parvenais à réunir à nous une troupe
              d’hommes énergiques nous aurions bientôt l’empire sur toute la race des hommes de ces
              contrées ; et qu’ensuite, en armant ces hommes et en leur apprenant à combattre
              ensemble, tous les peuples de la Grèce nous craindraient, et nous respecteraient comme
              les plus forts et comme rois.</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="23"/>Nous serions, dis-tu, comme ces rois des pays lointains, qui ont une grande masse de
              peuple pour les servir et satisfaire leurs caprices ? <milestone unit="sent" n="24"/>Aristée ! tu as bien fait de
              revenir en Thrace, car là seulement se rencontrent des hommes dignes de nous
              seconder.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée,</speaker>
                  <stage>parlant au public.</stage>
                  <p>
                     <pb n="139" xml:id="p139"/>
                     <milestone unit="sent" n="25"/>Non ! ce n’est pas pour ma gloire ou pour mon orgueil
              seulement que je veux user de la puissance que va me donner la force obéissante d’une
              armée de soldats. <milestone unit="sent" n="26"/>J’obligerai les hommes, jusqu’alors farouches et occupés au fond des
              forêts à poursuivre des animaux ou à déterrer des racines, à s’assembler pour
              s’entr’aider et vivre côte à côte. <milestone unit="sent" n="27"/>La société va les instruire à chercher les moyens
              de satisfaire aisément leur faim, et la guerre ensuite les enrichira du superflu. <milestone unit="sent" n="28"/>Ainsi donc, par persuasion ou par force, il faut décider les plus robustes à venir se
              joindre à nous ; car la force c’est la civilisation ; c’est la société fondée ; et
              au-dessus de cette société, la royauté d’Aristée</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="29"/>Aristée ! ta pensée, à toi, est vaste et profonde ; je suis aveugle auprès de toi ;
              Marche donc, et sois mon guide !</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="30"/>Maintenant séparons-nous un instant ; car le matin commence à donner ses lueurs
              fraîches et roses, et il faut que je cherche, dans ces bois, à quel tronc d’olivier
              Eurydice a maintenant adossé sa cabane.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="31"/>On entend résonner la dernière partie de l’air d’Orphée. <milestone unit="sent" n="32"/>L’aurore commence à
              poindre ; Aristée et Cresphonte sont dans la stupeur. </stage>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="33"/>As-tu entendu ?… <milestone unit="sent" n="34"/>Aristée ! toi qui sais tant de <pb n="140" xml:id="p140"/>choses,
              dis, quels sons surnaturels ont résonné ?… <milestone unit="sent" n="35"/>Ah ! ma poitrine se serre. <milestone unit="sent" n="36"/>Je me sens
              accablé d’attendrissement ou de terreur !</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="37"/>Ah ! malheur ! malheur pour nous ! je ne sais ce qui produit ces harmonies, mais
              elles ont pénétré mon cœur et en ont chassé toute audace et toute force.</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="38"/>Si c’était la voix et le langage de quelque divinité du ciel, et qu’elle vint à
              paraître menaçante devant nous !</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="39"/>Quelqu’un vient ; retirons-nous, car je suis si troublé que je n’oserais en ce moment
              regarder en face un enfant.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="40"/>Ils sortent.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène II</head>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="41"/>Tu es comme moi, Églé ; te voilà rêveuse et baignée de larmes.</p>
               </sp>
               <sp who="egle">
                  <speaker>Églé</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="42"/>Bon Thersandre ! tu pleures donc aussi d’attendrissement ? <milestone unit="sent" n="43"/>Oh ! explique-moi, je t’en
              prie, la puissance de ces sons cadencés qui résonnent parfois dans ces <pb n="141" xml:id="p141"/>forêts depuis qu’Orphée est venu habiter ce coin de la Thrace.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="44"/>Ces sons jetés aux vents par la lyre d’Orphée saluent, au lever du soleil, le retour
              d’Apollon dont on croit ici Orphée le fils bien aimé. <milestone unit="sent" n="45"/>Car il n’y a qu’un dieu qui ait
              pu apprendre à Orphée à trouver, dans la musique et dans sa lyre, une autre voix pour
              en tirer ces paroles harmonieuses qui vous pénètrent en vous persuadant la douceur et
              la bonté.</p>
               </sp>
               <sp who="egle">
                  <speaker>Églé</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="46"/>On dit que les bêtes féroces l’écoutent avec ravissement. <milestone unit="sent" n="47"/>Mais ce qui est plus
              étrange encore, c’est que, depuis quelque temps, les familles éparses et isolées se
              cherchent et s’abordent. <milestone unit="sent" n="48"/>Déjà les plus jeunes, les plus sensibles, les plus amoureux
              peut-être, se sont réunis autour d’Orphée, et, ce qu’on n’avait jamais vu, vivent
              ensemble et en paix.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="49"/>Tu dis vrai, car cette tribu, ce groupe d’hommes, liés par l’attrait que les chants
              d’Orphée ont pour chacun d’eux, vient, là-bas, d’élever ses tentes sur les bords du
              fleuve.</p>
               </sp>
               <sp who="egle">
                  <speaker>Églé</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="50"/>Eurydice, devenue depuis peu de jours l’épouse et la compagne d’Orphée, m’a bien
              souvent entretenue des charmes émouvants de sa lyre et de ses chants… <milestone unit="sent" n="51"/>Mais serait-ce
              une illusion ? il m’a semblé que lorsqu’ils s’étaient fait entendre, tu étais plus
              tendre et <pb n="142" xml:id="p142"/>plus docile à mes caresses ; et, faut-il te le
              dire, depuis qu’elle les écoute ton Églé elle-même t’aime davantage et autrement que
              par le passé.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="52"/>Oui, ma douce amie, l’amour a élargi mon cœur ; mais ces chants divins ont fait sur
              moi une impression plus profonde encore : je me sens aujourd’hui meilleur, mais aussi
              plus fier, plus libre ! l’art d’Orphée m’a fait homme ! <milestone unit="sent" n="53"/>Hier matin, je me réveillai
              plein de fureur contre Thamyris, mon redoutable ennemi ; j’allais le chercher pour le
              combattre, mais la lyre se fit entendre comme aujourd’hui, et quand elle s’est tue,
              mon cœur, plus humain, plus fort en dignité, avait senti la clémence se glisser dans
              mes entrailles, et, pour la première fois, Thersandre avait pardonné.</p>
               </sp>
               <sp who="egle">
                  <speaker>Églé</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="54"/>Combien je bénis Orphée de t’avoir fait si noble ! <milestone unit="sent" n="55"/>Il faut aller nous réunir aux
              Orphéens et accepter les lois d’Orphée ; car peut-être un jour il développera en toi
              les sentiments qu’a éveillés dans mon cœur la charmante Eurydice.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="56"/>Et quels sont donc ces sentiments que tu tiens d’Orphée par l’entremise
              d’Eurydice ?</p>
               </sp>
               <sp who="egle">
                  <speaker>Églé</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="57"/>Oh ! ma parole serait inhabile à te convaincre et à t’instruire. <milestone unit="sent" n="58"/>Ce que ma faible
              raison a retenu des pensées d’Eurydice, c’est qu’en dehors de Bacchus dont le culte
              seul est reconnu dans ces bois, Orphée connaît <pb n="143" xml:id="p143"/>d’autres
              dieux, qu’il prononce le nom des maîtres du ciel, et qu’il enseigne leur histoire,
              leurs lois justes et protectrices des plus faibles. <milestone unit="sent" n="59"/>Mon cœur, consolé par ces pensées,
              les caresse avec bonheur sans les comprendre. <milestone unit="sent" n="60"/>Ah ! si nous pouvions entendre ces doux
              mystères du ciel expliqués par la bouche d’Orphée ! <milestone unit="sent" n="61"/>On vient… c’est Thamyris… <milestone unit="sent" n="62"/>Tu ne le
              fuis pas ?… ah ! cette conduite est digne de mon Thersandre régénéré !…</p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène III</head>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="63"/>C’est toi, Thersandre… <stage>
                        <milestone unit="sent" n="64"/>(Lui tendant la main.)</stage> Puisque la vue de
              Thamyris n’excite plus ta colère comme autrefois, laisse-moi te presser la main et te
              dire que j’ai oublié notre ancienne rivalité et nos haines, et que j’ai honte
              aujourd’hui des stupides combats que nous nous sommes livrés dans ces forêts, en nous
              disputant des racines ou des fruits sauvages, ou bien même le tronc d’un chêne creux
              pour y poser notre hutte.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="65"/>Et moi je ne me sens aucune animosité contre toi, car mes instincts sont adoucis, car
              je cherche la société des hommes mes semblables, depuis que chaque jour je vais
              entendre, caché dans les roseaux, la lyre <pb n="144" xml:id="p144"/>qui résonne vers
              l’aube et le crépuscule sur les bords du fleuve.</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="66"/>Heureux enchantement de la lyre d’Orphée ! <milestone unit="sent" n="67"/>Mais toi, tu connaissais Thamyris ; sombre
              et sauvage, la présence d’une femme ou d’un enfant l’eût fait s’éloigner. <milestone unit="sent" n="68"/>Je n’avais
              d’autre soin que de chercher en chassant la nourriture qui soutient mes forces,
              dédaignant même l’occupation de ces bergers solitaires du mont Rhodope, qui vivent du
              produit des troupeaux qu’ils ont élevés… <milestone unit="sent" n="69"/>Un jour j’aperçus Orphée, jeune, beau,
              rayonnant d’une poétique bonté et d’un amour plus qu’humain ; il m’appela, je voulus
              fuir, mais il fit entendre sa lyre, et malgré moi je le suivis comme un chevreau suit
              sa mère qui l’appelle de ses cris. <milestone unit="sent" n="70"/>Depuis , je suis devenu son disciple et son
                ami<note place="bottom">L’histoire rapporte que l’ami et le compagnon d’Orphée fut
                le poete Musée. Je lui fais ici un passe-droit dont j’avertis le lecteur.</note>. <milestone unit="sent" n="71"/>Tu
              ne sais pas encore, Thersandre, ce que c’est que l’amitié ; mais quand c’est Orphée
              qui vous chérit et se donne à vous, va ! il n’est pas de félicité plus complète.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="72"/>Thamyris, si tu es devenu mon ami, conduis-moi vers Orphée !</p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène IV</head>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <pb n="145" xml:id="p145"/>
                     <milestone unit="sent" n="73"/>Comment, vous deux, autrefois ennemis farouches, êtes-vous
              réunis et en paix dans ce lieu ?</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="74"/>Parce que nous nous sommes repentis de notre brutale inimitié.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="75"/>Tant mieux donc ! <milestone unit="sent" n="76"/>Puisque vous voilà rendus sociables vous viendrez avec nous, car
              vous avez souvent montré aux hommes de ces forêts quelles étaient votre valeur et vos
              forces.</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="77"/>Oui, si vous voulez nous aider à devenir les maîtres de la Thrace, vous partagerez
              avec nous les dépouilles des vaincus.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="78"/>Les Thraces, un maître !… <milestone unit="sent" n="79"/>Mais ils ignorent même s’il en existe, et s’il peut en
              exister ! <milestone unit="sent" n="80"/>Non ! ils n’ont pas pu te demander d’être leur maître !</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="81"/>Les Thraces barbares ont besoin d’un maître qui les dresse à la vie de société.</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <pb n="146" xml:id="p146"/>
                     <milestone unit="sent" n="82"/>Les Thraces, libres et fiers, ne voudront vivre en commun
              que sous le maître qu’ils se seront donné.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre,</speaker>
                  <stage>à Aristée.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="83"/>Et qui te fera, toi, le maître de la Thrace ?</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="84"/>Moi d’abord, et ces soldats avec moi !</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="85"/>Ces bras robustes et ces épaisses massues !</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="86"/>Mais tous les Thraces sont forts et habiles à manier la massue. <milestone unit="sent" n="87"/>Serait-ce donc
              seulement le sang des hommes ou le tien que tu voudrais répandre ?</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="88"/>Les Thraces sont forts, mais barbares et isolés. <milestone unit="sent" n="89"/>Tiens ! regarde : <stage>(en
                montrant ses soldats)</stage> pas une famille n’est aussi nombreuse que cette troupe
              déterminée.</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="90"/>Aristée ! réfléchis, et laisse ce projet insensé ! <milestone unit="sent" n="91"/>Vois-tu d’avance la stupeur et
              l’indignation de ces sauvages retirés dans des huttes ou des cavernes, quand ils
              apprendront que tu prétends les dompter et les faire obéir à ta volonté, eux qui ne
              savent obéir qu’aux élans capricieux de leur nature primitive ? <milestone unit="sent" n="92"/>Leurs instincts
              révoltés lutteront contre vous, tu le sais bien, et tu ne voudras pas faire de ces
              forêts une terre lugubre, dépeuplée et ensanglantée par tes mains.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <pb n="147" xml:id="p147"/>
                     <milestone unit="sent" n="93"/>Le sang féconde la terre ! <milestone unit="sent" n="94"/>Celui que nous verserons
              profitera à l’humanité par nous civilisée. <milestone unit="sent" n="95"/>Car, les Thraces une fois disciplinés pour
              la guerre, nous pourrons à leur tour dompter les autres peuples et les faire vivre en
              société sous notre loi. <milestone unit="sent" n="96"/>Le sang, te dis-je, peut seul transformer et améliorer le
              monde !</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="97"/>Non ! non ! ce n’est pas le sang qui doit donner le bonheur à la terre…
                <stage>
                        <milestone unit="sent" n="98"/>(À part.)</stage> Ô Orphée ! Orphée !</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="99"/>Nous voulons qu’à l’instant même vous nous suiviez, soumis et obéissants.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="100"/>Obéissants ! mais tu n’es ni mon père ni mon aîné !</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="101"/>Suis-nous et obéis, ou malheur à toi !</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="102"/>Je ne veux pas vous suivre, et je ne sais pas obéir à un homme que je vois pour la
              première fois !</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="103"/>Mais si tu n’obéis pas, c’est la guerre et ta mort.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="104"/>C’est la guerre assurément… et ma mort… peut-être !</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="105"/>Il se met en défense.</stage>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée,</speaker>
                  <stage>à Thersandre</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="106"/>Mes desseins s’accompliront, car je broierai ceux qui, comme toi, voudront y mettre
              obstacle. <stage>
                        <milestone unit="sent" n="107"/>(À Thamyris.)</stage> Quant à toi,
              Thamyris, tu es devenu trop <pb n="148" xml:id="p148"/>amolli pour être à craindre. <milestone unit="sent" n="108"/>Va-t’en, je te dédaigne.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="109"/>Une lutte s’engage entre Thersandre et la troupe d’Aristée. <milestone unit="sent" n="110"/>Thamyris, ayant
              arraché les armes d’un soldat, se porte à la défense de Thersandre. <milestone unit="sent" n="111"/>Au moment où ils
              vont succomber, on entend l’air d’Orphée joué sur la lyre… Les barbares s’arrêtent
              consternés et stupéfaits, et se retirent du côté de la forêt.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène V</head>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris,</speaker>
                  <stage>à Orphée</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="112"/>Notre ami protecteur, oh ! veille et chante encore, car les habitants de la forêt
              sont pleins d’effroi. <milestone unit="sent" n="113"/>Comme une lumière qui flamboie dans la nuit éloigne les monstres
              et les bêtes fauves, tes chants, tu le sais, ont le pouvoir de dissiper l’inquiétude
              et d’éloigner les barbares. <milestone unit="sent" n="114"/>On a vu reparaître ici le farouche Aristée. <milestone unit="sent" n="115"/>Fais résonner
              ta lyre, Orphée, car la douleur recommence à gémir, et le sang a coulé de nouveau.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="116"/>Enfants de l’amitié et de l’art, aimez-vous et unissez-vous dans les perpétuelles
              jouissances de l’esprit. <milestone unit="sent" n="117"/>Que rien, je vous prie, ne trouble vos doux concerts, quand
              la poésie et la musique vous ont jetés dans <pb n="149" xml:id="p149"/>l’enthousiasme
              du plaisir pur. <milestone unit="sent" n="118"/>J’irai moi-même me placer sur le chemin d’Aristée. <milestone unit="sent" n="119"/>Je le surprendrai à
              son réveil par les sons les plus tendres de ma lyre, et, si je peux l’aborder,
              peut-être achéverai-je la séduction en lui parlant le langage de la pitié humaine.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="120"/>Et si Aristée, plus féroce qu’un tigre, résiste aux paroles et aux chants d’Orphée,
              vous tous, hommes assemblés en société pour l’art et la paix, vous vous armerez un
              instant, n’est-ce pas, pour accabler l’animal destructeur sous le nombre de vos
              armes ? <milestone unit="sent" n="121"/>Car Aristée, abusant de sa force, n’est redoutable aux Thraces que parce
              qu’ils sont farouches et isolés. <milestone unit="sent" n="122"/>Mais vous êtes les plus forts, vous qui vous aimez et
              vous protégez mutuellement.</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="123"/>Tu l’as dit, Thersandre, la société, c’est plus que le bonheur et la joie ; c’est
              encore la liberté de l’homme. <milestone unit="sent" n="124"/>Il faut nous réunir et le terrasser.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="125"/>Malheur sur celui qui frappe ou endolorit son semblable ! <milestone unit="sent" n="126"/>La douleur, c’est la
              vengeance bientôt, c’est la guerre. <milestone unit="sent" n="127"/>Si l’homme souffre, il fera souffrir, il tuera. <milestone unit="sent" n="128"/>Le
              plaisir de l’âme, au contraire, appelle le désir de communiquer son bonheur. <milestone unit="sent" n="129"/>Si
              l’homme est heureux, il fera jouir. <milestone unit="sent" n="130"/>Vous tous, premier rudiment de la société à venir,
              choisissez : bonheur et paix absolue, ou douleur et guerre éternelle. <milestone unit="sent" n="131"/>Oh ! qu’on ne
              dise pas que la mort et la douleur sont sorties des mains des <pb n="150" xml:id="p150"/>compagnons d’Orphée ! <milestone unit="sent" n="132"/>Faire jouir, faire aimer, séduire par la
              musique et les jeux, apôtres de la société naissante, voilà comment vous pourrez
              transformer l’humanité sauvage et d’associer pour le bonheur de tous.</p>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="133"/>Je vous le dis, malgré l’enthousiasme d’un monde grossier et ignorant pour des
              vainqueurs rougis de sang, inspirez le mépris et l’horreur pour le guerrier, pour
              quiconque porte une arme de mort ; car, assassins ou soldats, ils sont maudits du Dieu
              des Astres. <milestone unit="sent" n="134"/>La vie est le don qu’il vous a fait d’une part de son être, et celui qui
              tue attente à sa suprême majesté.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="135"/>Noble et divin Orphée ! pardonne à mon cœur qui t’aime et qui redoute pour toi
              l’embûche et le danger. <milestone unit="sent" n="136"/>Si l’injustice et la férocité vous attaquent, vous les
              repousseriez pourtant ?</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée,</speaker>
                  <stage>avec douceur et fermeté.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="137"/>Nous recevrons le meurtrier en lui tendant une main amie, et s’il n’est pas désarmé
              par nos paroles d’amitié et de soumission, ayant laissé fuir les femmes et les
              enfants, nous mourrons sans nous défendre… léguant à l’assassin, pour sa lâcheté, le
              remords qui le rendra meilleur, et au monde l’exemple palpitant de l’horreur que
              l’homme doit avoir pour le sang versé. <stage>
                        <milestone unit="sent" n="138"/>(Avec entraînement.)</stage> Ô mes
              compagnons chéris ! chassez, je vous en conjure, cette tristesse et ces craintes,
              puisque nous avons, pour éloigner les méchants du foyer de nos joies, nos
              bienfaisantes <pb n="151" xml:id="p151"/>actions et la divine harmonie qui répand dans
              les âmes autour de nous la douceur ou l’effroi.</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="139"/>Orphée ! es-tu bien un homme pour parler ainsi ?… <milestone unit="sent" n="140"/>Instruis-nous… On te croit le fils
              du Dieu de la lumière : aussi, quand tu passes, vois-tu les malades et les malheureux
              se presser sur ta route, et s’en aller guéris et consolés, quand ta lyre les a enivrés
              de ses mélodies… <milestone unit="sent" n="141"/>Oh ! si tu es un Dieu, dis-le-nous, que nous t’adorions à
              genoux !</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="142"/>Oh ! non, non ! je suis d’une nature terrestre comme vous. <milestone unit="sent" n="143"/>J’eus peut-être plus
              d’amour, plus de pitié que les autres hommes, et c’est cet amour et cette pitié qui
              vous étonne et vous trompe. <milestone unit="sent" n="144"/>Compagnons ! ne voyez en moi ni un maître, ni un chef, car
              la déférence que vous auriez pour Orphée empêcherait les élans de votre expansive
              amitié ; et je ne veux être avec vous qu’un ami aimant et bien-aimé.</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="145"/>Cher et tendre Orphée ! tiens, voici venir Eurydice qui, en t’entourant de ses bras
              caressants, va te remercier pour nous tous de la vie intellectuelle et du bonheur que
              nous te devons.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="146"/>Eurydice paraît avec des femmes… Au bout de quelques instants, disciples et
              femmes s’éloignent. <milestone unit="sent" n="147"/>Orphée reste seul avec Eurydice.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène VI</head>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <p>
                     <pb n="152" xml:id="p152"/>
                     <milestone unit="sent" n="148"/>Mon noble Orphée, que ta vue m’est douce en ce moment ! <milestone unit="sent" n="149"/>En
              traversant la forêt d’une course rapide, elle m’a semblé plus déserte et plus
              menaçante. <milestone unit="sent" n="150"/>J’avais hâte de me sentir entourée des bras d’Orphée.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="151"/>Enfant ! ton cœur soulève ta poitrine. <milestone unit="sent" n="152"/>Tu es effrayée !</p>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="153"/>Je ne le suis plus : je suis avec toi. <milestone unit="sent" n="154"/>Mais, tout à l’heure, en courant dans les
              prairies que baigne le fleuve, à mes yeux éblouis sans doute par la vitesse du terrain
              qui fuyait sous mes pas, est apparue, comme un éclair qui passe, la figure sinistre
              d’Aristée… <milestone unit="sent" n="155"/>En quelques bonds je fus près de toi.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="156"/>Tes yeux ne t’ont point trompée. <milestone unit="sent" n="157"/>Aristée est de retour. <milestone unit="sent" n="158"/>Tu pâlis, douce amie !… <milestone unit="sent" n="159"/>Et
              que peux-tu redouter de lui ?… <milestone unit="sent" n="160"/>La nuit tu reposes près d’Orphée, et le jour n’es-tu
              pas la plus légère des jeunes filles de la Thrace, de toutes ces vierges et femmes
              timides qui ont au moins pour se soustraire aux passions sauvages leur agilité
              exercée ?</p>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <p>
                     <pb n="153" xml:id="p153"/>
                     <milestone unit="sent" n="161"/>Mais je pourrai l’apercevoir quelquefois, et sa vue fera
              honte à mon cœur de sa faiblesse passée. <milestone unit="sent" n="162"/>Oh ! n’en rougis pas, mon bien-aimé ; quand
              Aristée me demanda mon amour je n’étais pas Eurydice, l’Eurydice que tu as faite. <milestone unit="sent" n="163"/>Comme toute femme faible et ignorante, je me laissai séduire par ce qui alors devait
              me paraître beau et grand : la force et la valeur brutales. <milestone unit="sent" n="164"/>Va ! je ne retrouve plus
              en moi le cœur qui fut sur le point de se donner à Aristée !…</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="165"/>Que la honte ne ternisse jamais la noblesse qui rayonne au front d’Eurydice ! <milestone unit="sent" n="166"/>Ta
              nature inculte devait suivre ses instincts, et tu sais bien qu’Orphée ne pouvait
              désirer ou accepter qu’un cœur qui battît avec le sien.</p>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="167"/>Et pour cela, tu es venu choisir Eurydice entre toutes. <milestone unit="sent" n="168"/>Ma nature simple, mais
              aimante, déjà séduite par ton art, a été instruite à vivre et à sentir en toi. <milestone unit="sent" n="169"/>Tu as
              façonné Eurydice, tu as soufflé sur elle jusqu’à ce qu’elle fût l’harmonie vibrante de
              ton âme.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="170"/>Aimable épouse, oui ; et cela a été la plus chère récompense de mes efforts. <milestone unit="sent" n="171"/>Oh ! si
              tu savais ce qu’Orphée a souffert lorsqu’avec ses besoins d’aimer, avec sa tendresse
              toujours prête à déborder, il n’avait autour de lui pas un seul cœur ouvert à une
              affection élevée, un cœur vibrant sympathiquement aux atteintes <pb n="154" xml:id="p154"/>de la poésie. <milestone unit="sent" n="172"/>En toi seule, Eurydice, j’ai fait germer tout cela, et
              j’ai puisé ensuite aux sources de ton amour les plus délectables enchantements.</p>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="173"/>Mon esprit tout entier est ton ouvrage. <milestone unit="sent" n="174"/>Ne m’as-tu pas instruite et préparée à goûter
              avec toi tous les plaisirs de l’âme, tous les charmes de la pensée ? <milestone unit="sent" n="175"/>Mais sois-en fier
              et heureux, mon Orphée ! car, en élevant mon esprit en puissance et en sentiment, tu
              m’as permis de mesurer la portée intellectuelle et sensible de l’âme d’Orphée, esprit
              divin, portant au cœur la poésie de l’art et une immense pitié pour la nature humaine. <milestone unit="sent" n="176"/>Mon amour a grandi ainsi avec les facultés que tu développais en moi, et maintenant je
              t’aime de toute l’étendue de ma pensée et de mon cœur !…</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée </speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="177"/>Et moi, belle épouse, je t’aime comme la seule créature sur qui ont pu s’épancher
              enfin les flots captifs de ma tendresse. <milestone unit="sent" n="178"/>Je t’aime comme la seule âme où mon âme
              puisse résonner ; je t’aime comme la poésie, comme ma lyre… car ton cœur est aussi une
              corde harmonieuse sur laquelle je puis traduire et exhaler les transports et les
              besoins expansifs de mon âme.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="179"/>On entend des chants et des cris dans l’éloignement.</stage>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="180"/>Je ne sais pourquoi, au milieu de ces chants et de ces danses joyeuses, mon oreille
              saisit distinctement <pb n="155" xml:id="p155"/>un air lugubre qui couvre ta voix et
              tes paroles d’amour ; mon cœur se glace dans ma poitrine !</p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène VII</head>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="181"/>Ô vous les instituteurs et le souffle vivant de nos plaisirs et de nos jeux, nos
              frères demandent si la fête de ce jour se passera sans que votre présence soit venue
              l’embellir et la sanctifier ?</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée,</speaker>
                  <stage>à Eurydice.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="182"/>Mes amis et tes compagnes nous réclament au milieu d’eux. <milestone unit="sent" n="183"/>Va, parmi la joie et la
              gaieté des jeunes filles, te mêler à leurs danses. <milestone unit="sent" n="184"/>La musique et leur allégresse
              dissiperont ta mélancolie.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="185"/>Une ronde de jeunes filles s’est approchée et a entraîné Eurydice. <milestone unit="sent" n="186"/>Orphée suit un
              groupe de chanteurs.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène VIII</head>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="187"/>Je ne puis maintenant aller confondre ma raison et mes sens dans cette effusion des
              arts et de l’amitié. <milestone unit="sent" n="188"/>Un sentiment plus âpre me retient en ces lieux. <milestone unit="sent" n="189"/>C’est le moment
              où les prêtresses de Bacchus courent les forêts pour recueillir aux pampres les
              grappes du <pb n="156" xml:id="p156"/>fruit dont elles font la liqueur agréable à leur
              Dieu. <milestone unit="sent" n="190"/>Phaëtuse est parmi elles, car mes yeux ont cru la découvrir dans cette troupe de
              jeunes femmes suspendues là-bas aux rameaux des buissons. <milestone unit="sent" n="191"/>En effet, c’est bien elle,
              belle, énergique et farouche… <milestone unit="sent" n="192"/>Pourquoi mon cœur s’est-il exposé à être froissé des
              dédains de cette rude bacchante ? <milestone unit="sent" n="193"/>Quelle torture d’aimer cette femme !… La
              voici !…</p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène IX</head>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="194"/>Fière bacchante ! daigneras-tu aujourd’hui t’arrêter un instant pour m’entendre ?</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="195"/>Parle ! et si tes paroles ont le pouvoir de me retenir… je resterai…</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="196"/>Non ! éloigne-toi plutôt. <milestone unit="sent" n="197"/>Car tu ne comprendrais jamais le sentiment tendre, ardent
              et désespéré qui m’attache incessamment à tes pas, qui me fait vivre de ton souvenir
              et rêver de tes charmes… <milestone unit="sent" n="198"/>Mais il faut pourtant que je te fasse connaître le prix de
              tout ce trésor de beauté qui, sur toute ta personne, resplendit à donner le vertige. <milestone unit="sent" n="199"/>Tu ignores, enfant, toutes les grâces dont tu es douée, car tu es belle à rendre
              jalouse la fière Diane, sœur d’Apollon. <milestone unit="sent" n="200"/>Oh ! oui, tu ignores tout cela ; car si tu le
              savais, tu ne voudrais pas <pb n="157" xml:id="p157"/>laisser souiller ces fleurs de
              jeunesse par les baisers avinés d’un Cresphonte !</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="201"/>Si tu avais seulement, avec cet esprit séducteur, le visage d’Orphée ton maître que
              l’on dit aussi beau que Bacchus, la fantaisie me ferait peut-être céder aux louanges
              molles et veloutées que tu viens de glisser dans mon cœur. <milestone unit="sent" n="202"/>Mais non encore ! je ne
              resterais pas avec toi, car tu sais bien que je suis la bacchante aux sens
              fougueux…</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="203"/>Phaëtuse, viens avec moi deux jours seulement, et mon amour, que je saurai rendre
              affable et empressé, t’aura fait vite oublier la débauche de tes amours passées.</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="204"/>Non, te dis-je ; ce qu’il me faut à moi ce sont les emportements et la fureur de
              Cresphonte. <milestone unit="sent" n="205"/>Ce qui me plaît ce sont les rugissements d’un lion plutôt que les soupirs
              d’une colombe !</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="206"/>Sentiments grossiers qui ne t’ont jamais apporté ni dévouement ni fidélité.</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="207"/>Mais toi, poëte efféminé, me rendrais-tu la passion désordonnée de mon amant ? <milestone unit="sent" n="208"/>Vois-tu, ce que j’aime plus que ma vie, ce sont surtout ses ardents caprices, et ses
              yeux enflammés au sein de l’ivresse ; et jamais <pb n="158" xml:id="p158"/>ton
              dévouement et ta fidélité ne me feraient oublier nos moments de folle orgie Jamais je
              ne serai à toi, Thamyris.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="209"/>Elle veut s’en aller.</stage>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="210"/>Tigresse, pour toi j’aurai toutes les violences de Chresphonte !…</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="211"/>Cresphonte m’attend, je te quitte.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="212"/>On entend l’air d’Orphée. <milestone unit="sent" n="213"/>Phaëtuse subjuguée revient sur ses pas.</stage>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris,</speaker>
                  <stage>à part.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="214"/>Orphée ici ! tant mieux. <milestone unit="sent" n="215"/>Il n’y a que son art et sa voix qui puissent dompter cette
              nature effrénée.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="216"/>Il se retire.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène X</head>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="217"/>Enfant, qui repousses l’amour poétique, pourquoi t’arrêtes-tu ?</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="218"/>Oh ! joue encore de cet instrument dont les bruits sont si différents de ceux des
              tambourins des bacchantes. <stage>
                        <milestone unit="sent" n="219"/>(Orphée recommence
                l’air.)</stage>
                     <milestone unit="sent" n="220"/>Tu es Orphée, je le vois à
              l’enivrement que je ressens, et par-dessus tout à la divine beauté qui éclate dans ta
              personne !</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="221"/>C’est Orphée lui-même qui vient de te prouver combien les délectations de l’âme
              l’emportent sur le <pb n="159" xml:id="p159"/>plaisir des sens, car tu m’écoutes et
              cependant Cresphonte t’attend.</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="222"/>Ta musique, il est vrai, m’a surprise et pénétrée, mais tes traits sont si majestueux
              et si beaux que je ne puis m’empêcher de rester pour te voir et t’entendre.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="223"/>Si cette musique t’a charmée, il n’y a donc pas seulement d’aimable sur la terre que
              le vin et l’orgie ?</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="224"/>Il y a ton art qui, je le sens, est rempli de molle volupté.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="225"/>Femme à l’âme ardente mais inculte, quelques notes qui frappent l’air ont suffi pour
              te faire rêver et tressaillir ; que serait-ce donc si tu pouvais deviner ce que recèle
              de joies complètes l’art dans ses formes diverses, l’art tout entier dont la musique
              n’est qu’une branche aux fleurs suaves ? <milestone unit="sent" n="226"/>Tu quitterais bien vite Cresphonte et les
              bacchantes tes sœurs pour suivre les leçons, les plaisirs des compagnons d’Orphée. <milestone unit="sent" n="227"/>C’est au milieu de nous que ta nature, avide de volupté, pourra puiser, dans les élans
              de la musique et de la poésie, un délire et des transports toujours pleins de douceur
              et de quiétude. <milestone unit="sent" n="228"/>Loin de s’abrutir comme au contact des épaisses jouissances des sens,
              ton âme frissonnante s’élargira, sans cesse plus parfaite en bonté et en
              intelligence ; puis, ce développement <pb n="160" xml:id="p160"/>des facultés de ton
              esprit accroissant à son tour les sources de tes plaisirs, tu sentiras jusqu’à
              l’infini grandir en toi l’intelligence et la volupté !</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="229"/>Orphée, ta parole brillante vient, vraiment, de m’ouvrir l’horizon d’une joie
              inconnue ; mais en t’écoutant, moi, j’ai cru entrevoir un bonheur plus puissant
              encore. <milestone unit="sent" n="230"/>Ce serait celui que savourerait si bien la femme aimée et instruite par toi à
              ces plaisirs du ciel. <milestone unit="sent" n="231"/>J’ai senti que là était la suprême volupté, et c’est celle-là
              qu’il me faut, à moi !… <milestone unit="sent" n="232"/>Je te suivrai : mais ce ne sera ni Thamyris, ni aucun de tes
              amis qui fera le bonheur de Phaëtuse. <milestone unit="sent" n="233"/>Car, écoute le cri de mon cœur ! je te suivrai,
              mais pour t’aimer et te servir… toi, seul au monde !…</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="234"/>Enfant des passions naïves, ignores-tu donc les serments qui attachent pour la vie à
              Eurydice mon amour et ma fidélité ?</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse,</speaker>
                  <stage>continuant.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="235"/>Orphée, entends-moi ! mon cœur n’a jamais su se contenir !… <milestone unit="sent" n="236"/>Tu es le plus séduisant
              et le plus beau des hommes que j’aie encore vus. <milestone unit="sent" n="237"/>Mon amour, né de tout à l’heure, a
              toute la violence d’une longue passion… <milestone unit="sent" n="238"/>Ah ! permets-moi d’espérer que tu m’aimeras,
              car je n’ai jamais su que haïr quand je n’aimais plus.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="239"/>Sois sans crainte ; l’art a le pouvoir d’adoucir tout sentiment de haine ou d’envie. <milestone unit="sent" n="240"/>Je te le redis, enfant <pb n="161" xml:id="p161"/>aux vives aspirations, viens parmi
              nous ; Eurydice te comptera au nombre de ses plus tendres amies. <milestone unit="sent" n="241"/>Instruite par elle à
              la pratique des arts, tu trouveras sous nos tentes de jeunes et fraîches amours qui,
              mieux qu’Orphée, sauront satisfaire ton âme et combler tes désirs.</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse,</speaker>
                  <stage>faisant effort pour se contenir.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="242"/>Orphée, toi qui es beau comme le matin et dont la voix pénètre les entrailles,
              pourquoi mes yeux ont-ils rencontré les tiens ? <milestone unit="sent" n="243"/>Oh ! malheur sur toi qui veux séduire
              sans pouvoir assouvir les passions que tu sais exciter i Oh ! malheur ! car tu me
              laisses le cœur embrasé et tout à la fois plein de fureur. <milestone unit="sent" n="244"/>Malheur, te dis-je ! sur
              toi et les tiens, car si je ne puis te servir à genoux, je te tuerai…, toi et ton
              Eurydice !</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="245"/>Reste un moment, jeune fille. <milestone unit="sent" n="246"/>Ma lyre a des sons nouveaux et merveilleux qui savent
              porter le calme dans l’âme irritée. Écoute…</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse,</speaker>
                  <stage>s’éloignant précipitamment.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="247"/>Adieu ! depuis longtemps déjà Cresphonte et les bacchantes mes sœurs m’attendent pour
              commencer leur orgie.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="248"/>Elle sort.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène XI</head>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée,</speaker>
                  <stage>seul.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="249"/>Attrait magique des arts, amour vrai de l’homme, <pb n="162" xml:id="p162"/>éloquence
              sacrée du cœur, mélodies tombées de ma lyre, pour la première fois vous avez mal servi
              mes desseins. <milestone unit="sent" n="250"/>Que dis-je ? pour la première fois ! mon apostolat de paix aura fait
              surgir autour de ma tête des haines qui déjà ont enveloppé Eurydice… <milestone unit="sent" n="251"/>Je tremble
              maintenant de ne plus l’avoir à mes côtés… <milestone unit="sent" n="252"/>Courons l’avertir et la préserver, s’il se
              peut, des embûches que je pressens devoir la menacer… <milestone unit="sent" n="253"/>Mais, qui vient ainsi vers
              moi ?…</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="254"/>Aristée paraît.</stage>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée,</speaker>
                  <stage>à part.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="255"/>Le voilà donc cet homme à qui il va me falloir disputer la possession de la Thrace et
              l’amour d’Eurydice. <milestone unit="sent" n="256"/>Je ne sais quelle émotion s’est emparée de moi à son aspect ! <milestone unit="sent" n="257"/>N’importe, abordons-le.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="258"/>Tu es sans doute Aristée, ou l’un de ses compagnons ?</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="259"/>Tu parles à Aristée lui-même.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="260"/>Si tu viens à moi comme ami, Orphée, en te tendant la main, te donne son cœur sans
              réserve.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="261"/>Je ne suis et ne veux être que ton ennemi.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="262"/>Puisque tu viens comme ennemi, permets au moins que je tente de te réconcilier avec
              moi.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="263"/>Et par quels discours espères-tu détourner ma <pb n="163" xml:id="p163"/> haine,
              quand Eurydice, la femme que j’avais choisie, a passé dans tes bras ?</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="264"/>J’ai désiré, sans te connaître, l’amour d’Eurydice ; si j’y pouvais renoncer
              aujourd’hui, serait-il généreux de le faire et de lui refuser, à elle, le bonheur que
              sa vie me demande, puisque, seul, je puis le lui donner au gré des besoins de son
              cœur ?</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="265"/>Si Eurydice n’eût pas connu Orphée j’aurais pu satisfaire aussi ses désirs de
              bonheur. <milestone unit="sent" n="266"/>Mais qu’importe son bonheur même, quand l’amour et la jalousie brûlent mon
              sang, quand pour mon contentement j’ai faim et soif d’Eurydice ?… <milestone unit="sent" n="267"/>Oui, haine et
              vengeance sur toi jusqu’à ce que tu m’aies rendu Eurydice et l’empire de la
              Thrace !…</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée,</speaker>
                  <stage>avec douceur.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="268"/>Aristée, je t’en conjure, entre nous plutôt amitié et concorde. <milestone unit="sent" n="269"/>Eurydice se chargera
              de t’amener une compagne digne de toi ; et puisque tu rêves l’empire de la Thrace,
              abjure la guerre et le sang, et viens au milieu de nous : <milestone unit="sent" n="270"/>Orphée te promet d’user
              toute son éloquence auprès du peuple pour te faire décerner le rang suprême.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="271"/>Quoi ! tu consentirais à me céder la domination que tu exerces sur les habitants de
              ces forêts ?</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="272"/>Je te chérirai et t’obéirai, moi-même, comme à mon père.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <pb n="164" xml:id="p164"/>
                     <milestone unit="sent" n="273"/>Non, non ! je n’irai pas avec toi vivre dans l’indolence
              et la paix au milieu des Thraces éclairés et instruits de tes leçons ; car, même au
              premier rang, je serais encore le second par l’estime et la considération. <milestone unit="sent" n="274"/>Non, non,
              te dis-je, je ne puis être quelque chose qu’après la destruction et l’anéantissement
              de ta secte !</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="275"/>Aristée, le sort des hommes et des enfants des hommes dans les âges éloignés est
              peut-être dans tes mains. <milestone unit="sent" n="276"/>Renonce à fomenter la guerre et le meurtre au début des
              sociétés qui naissent, et les générations vivront peut-être dans la paix du bonheur. <milestone unit="sent" n="277"/>Le sang que tu vas verser coulera à travers les siècles comme un fleuve qui ira
              grossissant toujours. <milestone unit="sent" n="278"/>Oh ! aie pitié des immenses douleurs dont tu pourrais étouffer
              le germe ! <milestone unit="sent" n="279"/>Qu’une seule larme mouille tes yeux, et l’humanité est rachetée !…</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="280"/>Aristée se tait. <milestone unit="sent" n="281"/>Moment de silence.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="282"/>Dis, que te faut-il encore pour te convaincre ?… <milestone unit="sent" n="283"/>Ton orgueil serait-il blessé de voir
              Orphée à côté de toi ? <milestone unit="sent" n="284"/>Je m’exilerai, si tu l’exiges, sur quelque plage
                déserte.<stage>
                        <milestone unit="sent" n="285"/> (Nouveau silence.)</stage> Tu te tais ! <milestone unit="sent" n="286"/>Eh bien ! que je sois la
              victime expiatoire des misères futures… prends ma vie ; mais aie pitié ! aie
              pitié !…</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée,</speaker>
                  <stage>brièvement.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="287"/>Je te l’ai dit, Aristée ne peut être rien en ce monde qu’après l’anéantissement de
              tous ces pacifiques séducteurs qui se nomment tes disciples. <milestone unit="sent" n="288"/>C’est irrévocablement
              entre nous guerre et mort…</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <pb n="165" xml:id="p165"/>
                     <milestone unit="sent" n="289"/>Orphée et ses amis repoussent la douleur et le sang. <milestone unit="sent" n="290"/>Quand
              tu viendras pour nous combattre, tu nous trouveras groupés au bord du fleuve, occupés
              à unir les accords de nos lyres, nos voix attendries et nos âmes frémissantes dans un
              dernier concert ; et si tu n’es pas un tigre, tu pleureras de repentir et du regret de
              ta haine injuste.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée,</speaker>
                  <stage>reculant interdit et inquiet.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="291"/>Oh ! je connais la puissance de ta voix et de ta lyre. <milestone unit="sent" n="292"/>Aussi ne crois pas triompher
              d’Aristée par tes enchantements habituels. <milestone unit="sent" n="293"/>Va ! mes oreilles sauront fuir ton langage
              séducteur et ta musique pernicieuse. <stage>
                        <milestone unit="sent" n="294"/>(S’éloignant instinctivement
                d’Orphée.)</stage> Je brave ton art et toi-même ; je ferai en sorte que tu ne me
              rencontres qu’au moment où mon arme pourra t’atteindre, et avant que tes mains aient
              pu toucher ces cordes <stage>
                        <milestone unit="sent" n="295"/>(montrant la lyre)</stage> présent de l’enfer.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée,</speaker>
                  <stage>le voyant s’éloigner de lui.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="296"/>Malheur ! malheur ! il sera le fléau du monde : il se défie de l’art !</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="297"/>Il sort.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène XII</head>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="298"/>Que viens-je d’apercevoir ? <milestone unit="sent" n="299"/>Eurydice se dirigeant de ce côté ! <milestone unit="sent" n="300"/>Oh ! pourquoi n’ai-je
              pas mes gardes ou mes soldats pour me saisir d’elle ?… <milestone unit="sent" n="301"/>Mais que vois-je ? <milestone unit="sent" n="302"/>Une main
              amie a prévenu mes désirs ; les issues <pb n="166" xml:id="p166"/>sont gardées par
              Cresphonte et sa troupe. <milestone unit="sent" n="303"/>Enfin, cette fois, elle ne saurait m’échapper.</p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène XIII</head>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice,</speaker>
                  <stage>arrivant tremblante.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="304"/>Ciel ! ce n’est pas Orphée !… <milestone unit="sent" n="305"/>Et ces hommes sinistres que je viens d’éviter ? <milestone unit="sent" n="306"/>Ah ! Phaëtuse la bacchante m’a trompée en me conduisant ici. <milestone unit="sent" n="307"/>Que vois-je ? Aristée ! <milestone unit="sent" n="308"/>C’était une trahison !… Par où fuir ? <stage>
                        <milestone unit="sent" n="309"/>(Elle veut
              retourner sur ses pas, puis elle regarde autour d’elle avec effroi.)</stage>
                     <milestone unit="sent" n="310"/>Ah !
              qui viendra à mon secours !</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="311"/>Il est inutile de songer à la fuite ; les passages sont gardés par mes soldats, et tu
              vas être contrainte de m’entendre… <milestone unit="sent" n="312"/>Ingrate !… Tu as fait naître dans mon sein une
              passion brutale, et sans souci des tourments que tu me réservais, tu es allée porter
              tes embrassements au détestable Orphée.</p>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="313"/>Seigneur, laissez-moi quitter ces lieux. <milestone unit="sent" n="314"/>Je suis l’épouse d’Orphée : je ne puis aimer
              et servir que lui.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="315"/>Que parles-tu d’Orphée, quand tu es en mon pouvoir, et que je prétends t’emmener
              malgré toi !</p>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="316"/>Oh ! non, non : toi qui es si brave et si puissant, tu feras grâce à une faible
              femme.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <pb n="167" xml:id="p167"/>
                     <milestone unit="sent" n="317"/>C’est parce que tu es faible que tu m’appartiendras.
                <stage>
                        <milestone unit="sent" n="318"/>(Il la saisit.)</stage> Je suis le maître de ta personne : obéis et
              suis-moi.</p>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice,</speaker>
                  <stage>effrayée.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="319"/>Orphée ! Orphée ! viens me secourir…</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée,</speaker>
                  <stage>la relâchant.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="320"/>Orphée ? Et qui est-il, pour que tu le préfères au terrible Aristée ?… <milestone unit="sent" n="321"/>Pourrait-il
              seulement soulever cette massue ?… <milestone unit="sent" n="322"/>Va ! il ne saurait pas même te délivrer en
              combattant contre moi. <milestone unit="sent" n="323"/>Et si tu n’attends de secours que d’Orphée, sache que pas un
              mortel n’oserait ici me disputer la femme que j’ai choisie ou désirée.</p>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="324"/>Sauvage ! je saurai t’échapper.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="325"/>Je n’ignore pas qu’aussi légère à la course qu’une biche effrayée, pas un homme ne te
              devancerait. <milestone unit="sent" n="326"/>Mais tu as bien vu… les issues sont fermées.</p>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="327"/>Tigre farouche ! ce serait trop de honte pour la femme qu’Orphée a illuminée de son
              amour d’être exposée à ta féroce passion. <milestone unit="sent" n="328"/>Si je ne puis me réfugier dans ses bras, je
              puis au moins mourir !… <milestone unit="sent" n="329"/>Orphée ! mon âme te dit un suprême adieu !… <milestone unit="sent" n="330"/>Tu seras veuf,
              mais non déshonoré.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="331"/>En disant ces mots elle prend sa course du côté de l’Èbre, seul passage qui soit
              resté libre ; et, avant qu’Aristée ait pu l’atteindre, elle se précipite dans le
              fleuve.</stage>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <pb n="168" xml:id="p168"/>
                     <milestone unit="sent" n="332"/>Elle est perdue pour moi ! <milestone unit="sent" n="333"/>Mais puisse cette mort qui me
              venge être douloureuse à Orphée !</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse,</speaker>
                  <stage>surgissant derrière Aristee.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="334"/>Tu l’as dit, puisse cette mort qui nous venge être douloureuse à Orphée !</p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène XIV</head>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris,</speaker>
                  <stage>déposant au pied d’un arbre le corps inanimé d’Eurydice.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="335"/>Compagnons, Eurydice est morte ; et… <stage>(montrant Aristée et sa
                troupe)</stage> voici ses assassins !</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="336"/>Amis ! est-ce assez de mansuétude et de modération ? <milestone unit="sent" n="337"/>Ah ! que ce crime odieux soit
              puni sur l’heure, si nous, compagnons d’Orphée, nous ne voulons point que toute la
              Thrace nous accuse de lâcheté.</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris,</speaker>
                  <stage>à Phaëtuse.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="338"/>À toi, femme de l’enfer, qui as préparé ce crime, je ne puis désormais vouer que mon
              exécration !</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="339"/>(À Aristée)</stage>
                  <p>Quant à toi, Aristée, infâme meurtrier ! je te défie ; défends-toi !…</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="340"/>Vengeance donc ! vengeance !</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="341"/>Les deux troupes sont prêtes à en venir aux mains. <milestone unit="sent" n="342"/>En cet instant Orphée
              paraît.</stage>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée,</speaker>
                  <stage>étendant la main.</stage>
                  <p>
                     <pb n="169" xml:id="p169"/>
                     <milestone unit="sent" n="343"/>De la vengeance sur la dépouille d’Eurydice ! <milestone unit="sent" n="344"/>Mais ne
              voyez-vous pas tressaillir son ombre effrayée ? et ne savez-vous pas qu’Orphée
              n’accepte que celle qui provoque le repentir et adoucit la cruauté.
                <stage>
                        <milestone unit="sent" n="345"/>(Avec douceur.)</stage> Du sang sur la tombe
              d’Eurydice ? ah ! il y brûlerait ses fleurs aimées, que mes larmes seules doivent y
              faire croître et y arroser doucement. <milestone unit="sent" n="346"/>Ah ! entendez-moi : lâche seul est celui qui ne
              sait trouver en son âme ni la patience, ni l’effort du pardon. <milestone unit="sent" n="347"/>Aussi, vous, les
              auteurs de la mort de cette enfant, soyez en son nom absous et pardonnés, de peur que
              vous ne soyez malheureux, de peur que le souvenir de votre action ne vienne
              quelquefois troubler en vos cœurs les élans de la joie et du plaisir…</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée,</speaker>
                  <stage>à part.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="348"/>Sortons, car la parole de cet homme éveille en moi les regrets et la honte.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="349"/>Aristée se met en devoir de se retirer, et d’un signe, il entraîne à sa suite les
              Bacchantes, Cresphonte et sa troupe.</stage>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée,</speaker>
                  <stage>laissant éclater sa douleur.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="350"/>Et maintenant, amis et frères, faites pour ces lieux silence et solitude ; laissez
              Orphée pleurer longtemps sur ces mânes chéries, car la moitié de ma vie est morte avec
              Eurydice !</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="351"/>Les Orphéens se retirent respectueusement. <milestone unit="sent" n="352"/>La toile tombe.</stage>
               </sp>
            </div>
         </div>
         <div>
            <head>Deuxième partie <lb/>Phaëtuse</head>
            <div type="scene">
               <head>Scène première</head>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris,</speaker>
                  <stage>à Orphée</stage>
                  <p>
                     <pb n="170" xml:id="p170"/>
                     <milestone unit="sent" n="353"/>Le nombre de jours et de nuits pendant lesquels tu as
              laissé couler tes pleurs au souvenir d’Eurydice est déjà trop grand pour tes amis
              désespérés et pour toi que la douleur mène au tombeau.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="354"/>Non, non, Thamyris, la vie ne saurait m’abandonner encore, car un dernier amour
              palpite en mon sein : l’amour de vous tous et de la famille humaine, sauvage et
              souffrante.</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="355"/>Oh ! bonheur ! tu vivras certainement, puisque tu aimes. <milestone unit="sent" n="356"/>Oh ! aime toujours, car
              l’amour seul est capable de faire vivre Orphée.,…</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <pb n="171" xml:id="p171"/>
                     <milestone unit="sent" n="357"/>Merci, toutefois, ô mon cher Thamyris ; tu viens de
              rappeler mon âme endolorie à ses devoirs, à ses affections. <milestone unit="sent" n="358"/>J’avais oublié, dans mon
              accablement, que ma tristesse enveloppait jusqu’à la famille aimée de mes amis et de
              mes disciples. <milestone unit="sent" n="359"/>Hélas ! au lieu de la gaieté et du bonheur qu’ils devaient attendre de
              moi, ma faiblesse les a laissés sombres et affligés.</p>
               </sp>
               <sp who="musee">
                  <speaker>Musée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="360"/>Cours donc les rassurer et calmer cette tristesse en leur montrant la tienne apaisée. <milestone unit="sent" n="361"/>Mais avant que tu ne retournes auprès d’eux leur rendre l’ami qui doit les consoler,
              souffre que ma voix t’instruise de leur angoisse et de leurs craintes. <milestone unit="sent" n="362"/>Le temps que tu
              as passé à pleurer Eurydice a été avidement employé par Aristée à étendre sa
              domination et à nous préparer des fers. <milestone unit="sent" n="363"/>Tendre et sublime artiste ! que ta grande âme
              surmonte enfin sa douleur, car si tu ne veux plus chanter et séduire, le triomphe des
              barbares est assuré.</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="364"/>Oui, Musée, j’irai bientôt, comme par le passé, organiser le plaisir et continuer
              l’œuvre de la fondation d’une société attrayante et pacifique. <milestone unit="sent" n="365"/>L’amour humain et la
              pitié sauront encore échauffer mes accents. <milestone unit="sent" n="366"/>Mais déjà, tu l’as dit, nous avons trop
              attendu ; c’est pourquoi je veux qu’un acte suprême de rénovation, une auguste
              cérémonie, destinée à fixer les Thraces sous les lois de notre civilisation par les
              arts <pb n="172" xml:id="p172"/>et la paix, signale aujourd’hui le retour d’Orphée
              parmi ses frères. <milestone unit="sent" n="367"/>À vous donc sage conseil que je me suis choisi, à vous mes vrais
              disciples et les dépositaires de la doctrine éternellement vraie, cherchée pendant mes
              longs voyages au fond des plus antiques sanctuaires, et révélée à mon pur enthousiasme
              et à mon amour profond des hommes : à vous, dis-je, je dois la pensée de cette œuvre
              que je prépare. <milestone unit="sent" n="368"/>Lorsque dans les sombres cavernes du mont Rhodope, je vous conduisais
              pour fonder avec votre aide ce culte mystérieux qui est tout art et plaisir
              intellectuel, je vous ai rendu et transmis la révélation du vrai Dieu, du Dieu des
              intelligents, du Dieu de l’avenir, du Dieu des civilisés des temps futurs, avec
              mission de répandre et de perpétuer par initiation la loi et le nom de ce Dieu aux
              générations qui suivront. <milestone unit="sent" n="369"/>Mais si vous, âmes sages et fortes, avez pu recevoir et
              garder la connaissance de cet esprit activement bienfaisant et de sa loi de progrès et
              de bonheur, le bonheur même de la masse de nos frères moins instruits exige que la
              vérité reste voilée sous un symbole où ils puissent reposer sans effort leur raison
              d’enfant… : raison que le temps grandira pour la conduire aux sources du vrai. <milestone unit="sent" n="370"/>Au
              peuple donc, aujourd’hui et quelque temps encore, il faut le symbole et l’adoration. <milestone unit="sent" n="371"/>Eh bien, c’est sous la bannière d’Apollon, la lumière et l’art, qu’il va nous falloir
              relier ces croyances éparses et grossières ; et je prétends aujourd’hui lui ériger en
              ces lieux ses premiers autels…</p>
               </sp>
               <sp who="musee">
                  <speaker>Musée</speaker>
                  <p>
                     <pb n="173" xml:id="p173"/>
                     <milestone unit="sent" n="372"/>Oh ! achève, achève vite ce grand dessein qui doit ranger
              toute la Thrace sous nos pacifiques institutions. <milestone unit="sent" n="373"/>Parais, grand-prêtre d’Apollon, et
              le pouvoir brutal et sanguinaire d’Aristée va s’évanouir devant le laurier de
              Phœbus !</p>
               </sp>
               <sp who="thamyris">
                  <speaker>Thamyris</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="374"/>Allégresse et bonheur ! tous, nous attendions ce retour, ce réveil de notre ami. <milestone unit="sent" n="375"/>Oui,
              parais et chante, et la Grèce entraînée vers nous va venir te demander des lois et le
              bonheur de s’enivrer de tes accords ; mais chante surtout, pour que tes disciples
              ravis puissent encore suspendre leur âme aux cordes de ta lyre…</p>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="376"/>Que l’auguste cérémonie se prépare ! <milestone unit="sent" n="377"/>Je cours saluer et embrasser mes frères comme
              autrefois.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="378"/>Orphée sort avec Eumolpe, Musée et Thamyris.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène II</head>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="379"/>Les Orphéens dressent au fond de la scène, avec des branchages et du gazon, un
            autel qu’Églé et les jeunes filles viennent parer de fleurs.</stage>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse,</speaker>
                  <stage>à part.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="380"/>Que signifient ces étranges préparatifs ?</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="381"/>(À Églé)</stage>
                  <p>Épouse du fier Thersandre, apprends-moi le motif de <pb n="174" xml:id="p174"/>ces
              apprêts inusités, dont ces bois mêmes paraissent s’étonner ?</p>
               </sp>
               <sp who="egle">
                  <speaker>Églé</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="382"/>Femme consacrée au culte de Bacchus, réjouis-toi ! <milestone unit="sent" n="383"/>Ce que tu vois est un autel qui
              s’élève par les ordres d’Orphée ; c’est de cette estrade, bientôt consacrée, que notre
              aimable maître va enseigner aux habitants des rives de l’Èbre à rendre hommage aux
              dieux du ciel et à honorer particulièrement Apollon, le dieu de la lumière et des
              arts.</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="384"/>Orphée, dis-tu, s’apprête à instituer ici un culte à Apollon ?</p>
               </sp>
               <sp who="egle">
                  <speaker>Églé</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="385"/>Dans peu d’instants, prêtresse, Orphée doit venir, entouré de sa tribu, chanter des
              prières et des hymnes autour de cet autel où doit s’offrir le sacrifice.</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse,</speaker>
                  <stage>aux Bacchantes.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="386"/>Vous l’avez entendu, un culte rival va se fonder ici, et Bacchus n’aura plus les
              hommages exclusifs des habitants de ces forêts.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="387"/>À Églé, dédaigneusement.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="388"/>Des chants, des prières, des sacrifices ? <milestone unit="sent" n="389"/>Et Orphée pense ainsi être agréable à son
              Dieu ?</p>
               </sp>
               <sp who="egle">
                  <speaker>Églé</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="390"/>Tu ne crois donc pas qu’Apollon veuille compatir à nos misères, quand, du haut du
              char du soleil, il verra un peuple rassemblé qui tout d’une voix le loue et le
              prie ?</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <pb n="175" xml:id="p175"/>
                     <milestone unit="sent" n="391"/>Bacchus, le plus ancien des Dieux de la Grèce, ne vous a
              demandé jusqu’alors que des fêtes et des festins, où le vin et la débauche engendrent
              une furieuse ivresse. <milestone unit="sent" n="392"/>Va ! le plaisir que prend l’homme en l’honneur des Dieux est le
              seul sacrifice qui leur soit agréable.</p>
               </sp>
               <sp who="egle">
                  <speaker>Églé</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="393"/>Ah ! laisse-moi plutôt avoir foi dans les doctrines douces et consolantes d’Orphée. <milestone unit="sent" n="394"/>Ma faiblesse a tant besoin de s’abriter sous l’influence d’un dieu bienfaisant ! <milestone unit="sent" n="395"/>Laisse-moi croire que les êtres souffrants de ce monde peuvent trouver des protecteurs
              et avoir une espérance dans les cieux.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="396"/>Elle continue de parer l’autel.</stage>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse,</speaker>
                  <stage>aux Bacchantes.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="397"/>C’en est fait du culte de Bacchus chez les Thraces, si Orphée parvient à instituer sa
              religion rivale. <milestone unit="sent" n="398"/>Nous verrons bientôt les Bacchantes méprisées du peuple, et nos
              orgies abandonnées pour ses fêtes décorées de la pompe des arts.</p>
               </sp>
               <sp who="bacchantes">
                  <speaker>
                     <hi rend="sc">Première Bacchante</hi>.</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="399"/>Et qui nous empêche de fouler ces fleurs aux pieds, de renverser cet autel, et d’en
              disperser les débris ? <milestone unit="sent" n="400"/>Phaëtuse, ne sommes-nous donc plus les Ménades au mâle
              courage ?</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="401"/>Thalaé, si la violence devait nous servir aujourd’hui, sois sûre que j’en aurais déjà
              donné l’exemple. <milestone unit="sent" n="402"/>Oh ! je vous en prie plutôt, si votre sœur vous <pb n="176" xml:id="p176"/>est chère, laissez-vous guider par mes conseils. <milestone unit="sent" n="403"/>Aidez-moi ; mais
              abandonnez-moi la ruine de cet homme qui outrage à la fois mon orgueil, mon amour et
              mon culte.</p>
               </sp>
               <sp who="thalae">
                  <speaker>Thalaé</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="404"/>Ô toi, si chère à toutes nos compagnes, ordonne, et nous servirons tes desseins ;
              dusses-tu nous conduire porter le carnage et l’incendie au camp des Orphéens.</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="405"/>Oh ! je susciterai à Orphée un ennemi plus puissant qui nous épargnera ce soin. <milestone unit="sent" n="406"/>Je
              veux seulement que nos embûches harcèlent et enlacent cet homme de toutes parts,
              jusqu’au moment où il tombera désarmé sous nos coups.</p>
               </sp>
               <sp who="thalae">
                  <speaker>Thalaé</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="407"/>Puisque ta haine a juré la mort d’Orphée, nous le haïrons et le poursuivrons jusqu’à
              la mort.</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="408"/>Va ! Thalaé, tu ne sais pas encore combien je suis altérée de son sang ! <milestone unit="sent" n="409"/>Hier, en
              passant près du tombeau d’Eurydice, j’aperçus Orphée en pleurs. <milestone unit="sent" n="410"/>Je ne pus résister au
              désir de regarder encore une fois, à la dérobée, cet homme qui a su remuer mon âme si
              profondément. <milestone unit="sent" n="411"/>Or, au moment où mes yeux rencontrèrent les siens, son regard se fixa
              sur moi plein de douleur et de regrets, mais sans nulle expression de haine !… <milestone unit="sent" n="412"/>Orage !
              j’ai tué l’objet de l’affection de cet homme, et cet homme ne me hait pas !…</p>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="413"/>Je me sauvai en courant, la colère et la honte dans <pb n="177" xml:id="p177"/>ma
              poitrine.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="414"/>(À Thalaé)</stage>
                  <p>Juge si je me vengerai délicieusement de cet Orphée, que je n’ai pu même forcer à me
              haïr !…</p>
               </sp>
               <sp who="thalae">
                  <speaker>Thalaé</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="415"/>Phaëtuse, calme-toi ; nous nous dévouons toutes à ta vengeance, et nous serons prêtes
              à te seconder quand tu nous l’ordonneras.</p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène III</head>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse,</speaker>
                  <stage>à Aristée</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="416"/>Futur conquérant de la Thrace, vois-tu cet autel ? c’est le trône où Orphée va tout à
              l’heure asseoir et sanctifier sa pacifique et astucieuse domination. <milestone unit="sent" n="417"/>C’est au nom
              d’Apollon, qu’il va convier les Thraces réunis à accepter ses lois et son
              autorité.</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="418"/>Je le savais, et c’est pourquoi je suis venu. <milestone unit="sent" n="419"/>Ô Orphée ! la science est à toi,
              peut-être, mais le courage sera pour nous. <milestone unit="sent" n="420"/>Le culte d’Apollon ? c’est la lumière
              faite, c’est la paix, c’est l’indépendance de tous. <milestone unit="sent" n="421"/>Non ! non ! la moitié des plus
              farouches, des plus forts, est déjà aux ordres d’Aristée, et je saurai terrasser cet
              homme, qui n’est invincible que parce qu’il ne se défend pas.</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="422"/>Ici les Orphéens vont se réunir tout à l’heure. <milestone unit="sent" n="423"/>L’occasion <pb n="178" xml:id="p178"/>est favorable pour en finir d’un seul coup. <milestone unit="sent" n="424"/>Cachons-nous derrière ces buissons ; et,
              au milieu de leur sacrifice, que nos massues aient enfin la satisfaction de broyer
              ces têtes qui veulent dépasser les nôtres…</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="425"/>Ah ! Cresphonte, j’ai manqué te devenir infidèle ; mais décidément la trempe de ton
              âme va mieux à la mienne : je t’aime, entends-tu, pour ta valeur, que dis-je, pour ta
              férocité !</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="426"/>On vient ; dérobons un moment notre présence, et soyons fermes à agir.</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="427"/>Orphée va venir. <milestone unit="sent" n="428"/>Ah ! je ne saurais, même dans l’ombre, soutenir sa présence !
              sortons…</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="429"/>Phaëtuse sort avec les Bacchantes.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène IV</head>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="430"/>Orphée arrive suivi de ses disciples et du peuple. <milestone unit="sent" n="431"/>Il monte à l’autel et chante en
            s’accompagnant sur la lyre.</stage>
               <label>Hymne d’Orphée</label>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="432"/>Salut ! astre de vie, éblouissant mystère,</l>
                  <l>Dieu des arts, du bonheur, soleil ! tendre Apollon ,</l>
                  <l>
                     <pb n="179" xml:id="p179"/>Qui répands sur la terre harmonie et lumière,</l>
                  <l>Luis-nous un chant des cieux dans un tiède rayon.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="433"/>Phébus ! au firmament quand ton orbe flamboie,</l>
                  <l>Dans les arceaux du ciel, tu guides nos regards ;</l>
                  <l>Ici-bas, feu sacré, tu nous montres la voie</l>
                  <l>Que doit suivre l’esprit dans l’étude et les arts.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="434"/>Combien après la nuit ta chaleur est bénie !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="435"/>Tu délectes les sens que le froid fit gémir.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="436"/>Apollon, que souvent le soleil du génie</l>
                  <l>Dilate aussi nos cœurs aux rayons du plaisir !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="437"/>Lumière de l’esprit, je fonde ici ton règne ;</l>
                  <l>Et ta science un jour charmera l’univers.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="438"/>Le bonheur, Apollon, c’est ta loi qui l’enseigne :</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="439"/>Étude, poésie, amour, paix et concerts.</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="440"/>Pendant cette prière, Aristée et Cresphonte, cachés derrière un taillis ou des
              rochers, n’osent lever la tête et restent pétrifiés par le chant harmonieux d’Orphée. <milestone unit="sent" n="441"/>Ils tombent à genoux en même temps que le peuple. <milestone unit="sent" n="442"/>Le sacrifice continue au milieu du
              concert des instruments ; et Orphée et les siens se retirent sans avoir vu le
              sacrifice troublé.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène V</head>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <stage>rêveur.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="443"/>Étrange fascination, puissance magique d’Orphée ! tu es bien la véritable force… que
              dis-je ? tu es la <pb n="180" xml:id="p180"/>véritable joie… <milestone unit="sent" n="444"/>Oui ;… je le sens, les
              satisfactions de l’orgueil et du commandement ne valent pas un seul de ces délices de
              l’âme dont l’art d’Orphée sait vous pénétrer…</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="445"/>Silence.</stage>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="446"/>Notre résolution s’est trouvée enchaînée par les sortilèges de cet homme… <milestone unit="sent" n="447"/>Qui
              l’écoute est vaincu… <milestone unit="sent" n="448"/>Malheur à nous qui avons prêté l’oreille à ses chants !</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="449"/>Et toi aussi !… Tu as été subjugué et attendri ?</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="450"/>Honte et fureur ! le charme ne m’a pas même épargné… moi Cresphonte !</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="451"/>Pourquoi rougirais-tu ?… est-ce que tu n’as pas vu nos soldats les plus brutes céder
              à cet entraînement ?</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="452"/>Aristée, je te dis, moi, que ce triomphe d’Orphée sur nous tous me transporte de
              haine et de rage. <milestone unit="sent" n="453"/>Car c’en est fait de nous si un bras déterminé ne réussit en un
              instant à lui arracher sa langue d’enchanteur. <milestone unit="sent" n="454"/>Aristée, retiens ceci… dussé-je être
              écrasé sous ses regards qui font défaillir le cœur, je me dévoue… je le tuerai !…</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="455"/>Le tuer, Cresphonte !… je ne sais… il me semble maintenant que la mort de cet homme
              pèsera sur nous de toute la responsabilité d’un crime immense… <milestone unit="sent" n="456"/>Et puis… son art est si
              séduisant qu’il vaudrait peut-être <pb n="181" xml:id="p181"/>mieux lui confier nos
              destinées… <milestone unit="sent" n="457"/>Le tuer !… mais cet homme, sur la terre, est à lui seul le génie…</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="458"/>Aristée ! j’ai bien voulu te céder l’empire de la Thrace ; mais si Orphée t’a rendu
              faible ou lâche… c’est à moi qu’il doit revenir… et je serai là, devant toi, pour te
              le disputer !</p>
               </sp>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée,</speaker>
                  <stage>à part.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="459"/>Allons ! puisque la fatalité le veut, périsse le génie et que la force règne !</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="460"/>(À Cresphonte)</stage>
                  <p>Ami, n’irrite pas Aristée… <milestone unit="sent" n="461"/>Si je veux bien te pardonner l’outrage que tu viens de me
              faire, sois sûr que ta rébellion serait punie par ce bras qui maintes fois t’a
              terrassé.</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte,</speaker>
                  <stage>plus doucement.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="462"/>C’est bien, Aristée ; commande, puisque toi seul en es digne.</p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène VI</head>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <stage>ironiquement.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="463"/>Vous êtes des hommes de cœur et de parole et vous savez mettre de la vigueur et de la
              volonté dans vos desseins !… <milestone unit="sent" n="464"/>Courbez la tête maintenant et obéissez à Orphée. <milestone unit="sent" n="465"/>Regardez
              autour de vous… les masses du peuple réunies pour la première fois se rallient aux
              Orphéens. <milestone unit="sent" n="466"/>Le sacrifice aux Dieux et les chants d’Orphée ont ému toutes les faibles
              intelligences ; il est bien vraiment le maître !… <milestone unit="sent" n="467"/>Tenez… déjà le plus grand <pb n="182" xml:id="p182"/>nombre des soldats réunis par vous vient de reconnaître les
              lois du magicien. <milestone unit="sent" n="468"/>La désertion continue, et, avant le coucher du soleil, pas un des
              vôtres peut-être ne restera pour vous garder pendant votre sommeil.</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="469"/>Courons nous montrer et les retenir par des menaces ou des promesses !</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="470"/>Aristée et Cresphonte sortent.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène VII</head>
               <sp who="thalae">
                  <speaker>Thalaé</speaker>
                  <stage>arrivant précipitamment.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="471"/>Phaëtuse, le destin nous offre une occasion immédiatement propice ; tu peux te
              venger, mais venges-toi sans perdre de temps !… <milestone unit="sent" n="472"/>Tout à l’heure, des sons délicieux qui
              venaient de la tombe d’Eurydice nous attirèrent de ce côté ; là, à travers les
              taillis, nous vîmes Orphée qui chantait pour charmer la solitude de l’ombre de sa
              bien-aimée. <milestone unit="sent" n="473"/>Bientôt le chant cessa ; nous le vîmes incliner sa tête sur le tertre de
              gazon du tombeau ; et, le sommeil s’emparant de lui, il laissa échapper sa lyre de ses
              mains. <milestone unit="sent" n="474"/>Je m’approchai, palpitant d’émotion et retenant jusqu’à mon haleine, et je
              m’emparai du magique instrument qui est la force et le prestige d’Orphée. <milestone unit="sent" n="475"/>Le voici ! Orphée, maintenant dans les bras du sommeil et dépouillé de ses armes tant redoutées,
              ne pourrait rien par enchantement <pb n="183" xml:id="p183"/>ou séduction… <milestone unit="sent" n="476"/>Dis :
              l’heure de ta vengeance a-t-elle sonné ?</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse,</speaker>
                  <stage>s’emparant vivement de la lyre</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="477"/>Orphée n’a plus à cette heure l’usage de ses chants et de sa lyre !… <milestone unit="sent" n="478"/>Il dort !…oh !
              que Cresphonte vienne maintenant.</p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène VIII</head>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse,</speaker>
                  <stage>à Cresphonte</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="479"/>Reconnais-tu cet instrument ? c’est la lyre d’Orphée ! <milestone unit="sent" n="480"/>Et Orphée lui-même est là,
              près de nous, endormi et sans défense. <milestone unit="sent" n="481"/>Prends ta massue, et suis-moi !…</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte,</speaker>
                  <stage>transporté.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="482"/>Oh ! Phaëtuse, combien je vais t’aimer davantage, toi qui, par-dessus les plaisirs
              que je te dois, vas me donner celui de me venger délicieusement.</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="483"/>Il l’étreint dans ses bras.</stage>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="484"/>Viens, et sans perdre de temps ; tantôt j’aurai pour toi du vin et des baisers.</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="485"/>Montre donc vite le lieu où je dois aller frapper avec un voluptueux
              ravissement !</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="486"/>Phaëtuse, Thalaé et quelques femmes de leur troupe conduisent Cresphonte au fond
              de la scène et lui indiquent de la main l’endroit où repose Orphée, sur les bords de
              l’Èbre.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène IX</head>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="487"/>
                  <pb n="184" xml:id="p184"/>La nuit vient.</stage>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse,</speaker>
                  <stage>à part</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="488"/>Enfin, il va mourir, le superbe et dédaigneux amant d’Eurydice, cet Orphée dont
              j’aurais sucé les embrassements avec délices et que je ne saurais voir vivant sans
              brûler de jalousie et de haine amoureuse. <milestone unit="sent" n="489"/>Il va mourir !… Oh ! félicité ; il est mort…
              car voici Cresphonte !…</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="490"/>Cresphonte paraît dans l’ombre et avance lentement.</stage>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="491"/>Ah ! viens dans mes bras, viens sur mon sein !</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="492"/>Laisse-moi !</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse,</speaker>
                  <stage>ricanant.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="493"/>Mais tu trembles ? dis-moi : <milestone unit="sent" n="494"/>Est-ce que le remords te prendrait ?… toi… Cresphonte !</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="495"/>Non, je ne tremble plus… <milestone unit="sent" n="496"/>Mais tout à l’heure… <milestone unit="sent" n="497"/>Ah ! ne m’appelle pas lâche !</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="498"/>Mais Orphée est mort ?</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="499"/>Orphée vit !</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="500"/>Et tu es venu te présenter à ta maîtresse !…</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <pb n="185" xml:id="p185"/>
                     <milestone unit="sent" n="501"/>Jamais encore je n’avais regardé cet homme en face… <milestone unit="sent" n="502"/>Le
              disque du soleil qui se couchait à l’horizon encadrait son visage céleste… <milestone unit="sent" n="503"/>Il était
              resplendissant de beauté comme un dieu !… et moi, moi j’ai eu peur de frapper Apollon
              lui-même… <milestone unit="sent" n="504"/>Au bruit de mes pas, il fit un mouvement ;… ce mouvement me fit trembler, et
              je m’enfuis !…</p>
               </sp>
               <sp who="phaetuse">
                  <speaker>Phaëtuse</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="505"/>Oui ;… et tu trembles encore… <milestone unit="sent" n="506"/>Tiens, bois de ce vin d’Ismare… il va te rassurer.
                <stage>
                        <milestone unit="sent" n="507"/>(Cresphonte boit.)</stage> Eh bien ! ton courage revient-il ? dis !… <milestone unit="sent" n="508"/>Bois
              encore. <stage>(Elle lui verse de nouveau.)</stage>… <milestone unit="sent" n="509"/>Et maintenant,
              Cresphonte, tu es le plus lâche de tous les hommes !… <milestone unit="sent" n="510"/>Et c’est moi… moi, Phaëtuse, qui
              te renie pour mon amant ; moi qui vais sur l’heure prouver à la Thrace ta lâcheté !… <milestone unit="sent" n="511"/>Tiens ; cette lance, dans ma main, va faire ce que tu n’as pas su faire.</p>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte</speaker>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="512"/>Arrête, femme insensée ! <milestone unit="sent" n="513"/>Verse encore de ta liqueur… <milestone unit="sent" n="514"/>La peur en moi s’est changée en
              fureur !… <milestone unit="sent" n="515"/>Ah ! mon bras ne faiblira pas cette fois. <milestone unit="sent" n="516"/>Viens voir si je serai lâche et
              faible !…</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="517"/>Il sort avec Phaëtuse et la troupe des bacchantes. <milestone unit="sent" n="518"/>Aristée paraît dans le fond. <milestone unit="sent" n="519"/>Il fait nuit obscure.</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène X</head>
               <sp who="aristee">
                  <speaker>Aristée,</speaker>
                  <stage>dans le fond de la scène,</stage>
                  <p>
                     <pb n="186" xml:id="p186"/>
                     <milestone unit="sent" n="520"/>Cresphonte et la bacchante marchent pleins de fureur… <milestone unit="sent" n="521"/>C’en
              est fait… <milestone unit="sent" n="522"/>Orphée, la tête fracassée par Cresphonte, est précipité dans le fleuve par
              les mains de Phaëtuse et des bacchantes… <milestone unit="sent" n="523"/>Allons, puisque la force triomphe, que la
              société naissante soit soumise à l’empire de la force !… <milestone unit="sent" n="524"/>Puisque l’art est mort, que
              la guerre civilise le monde !</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="525"/>Aux cris de douleur poussés par les Orphéens, le peuple se rassemble dans les
              ténèbres. <milestone unit="sent" n="526"/>En reconnaissant Aristée, tous se prosternent devant lui.</stage>
               </sp>
               <sp who="cresphonte">
                  <speaker>Cresphonte,</speaker>
                  <stage>arrivant avec Phaëtuse.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="527"/>Et maintenant, Aristée, sois ici le roi, et que ton glaive soit le commandement et la
              loi.</p>
               </sp>
               <sp who="thersandre">
                  <speaker>Thersandre,</speaker>
                  <stage>seul, un flambeau à la main, s’éloigne au fond de la scène.</stage>
                  <p>
                     <milestone unit="sent" n="528"/>Sauvons en fuyant l’étincelle de la liberté, afin qu’à défaut de l’art elle puisse
              venger quelquefois le monde des oppresseurs !…</p>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="529"/>La toile tombe.</stage>
               </sp>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
