<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title type="main">Les Géorgiques de Virgile, traduction nouvelle en vers fraçois</title>
            <author>Virgile</author>
            <editor>Jacques Delille</editor>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
                <name>Karolina Suchecka</name>
                <resp>Chargé de l'édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <name>Nathalie Gasiglia</name>
                <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <name>Karl Zieger</name>
                <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                    <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                    <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                    <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                    <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                    <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                </licence>
            </availability>
            <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1525163b/</idno>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <bibl><author>Virgile</author> / <title>Les Géorgiques de Virgile, traduction nouvelle en vers fraçois</title> / Paris / C. Bleuet / 1770 / p. 233-239.</bibl> 
            <biblFull>
                <titleStmt>
                    <title>Les Géorgiques de Virgile, traduction nouvelle en vers fraçois</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>C. Bleuet</publisher>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <date when="1770"/>
                </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>poésie</genre>
            <structure>delille1770</structure>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
        <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <creation>
            <date when="1770">1770</date>
        </creation>
        <language>
            <language>FR</language>
        </language>
        <textClass>
            <keywords>
                <list>
                    <item>traduction</item>
                </list>
            </keywords>
        </textClass>
    </profileDesc>
</teiHeader><text><front><titlePage>
        <docAuthor>Virgile</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Les Géorgiques de Virgile, traduction nouvelle en vers fraçois</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage></front>
        

    <body>
<l>
<pb n="233" xml:id="p233"/>Tremble, un Dieu te poursuit : pour venger ses douleurs</l>
<l>Orphée a sur ta tête attiré ces malheurs ;</l>
<l>Mais il n’a pas au crime égalé le supplice.</l>
<l>Un jour tu poursuivois sa fidele Eurydice ;</l>
<l>Eurydice fuyoit, hélas ! et ne vit pas</l>
<l>Un serpent que les fleurs receloient sous ses pas :</l>
<l>La Mort ferma ses yeux ; les Nymphes ses compagnes</l>
<l>De leurs cris douloureux remplirent les montagnes ;</l>
<l>Le Thrace belliqueux lui-même en soupira ;</l>
<l>Le Rhodope en gémit, et l’Ebre en murmura ;</l>
<l>Son époux s’efonça dans un désert sauvage ;</l>
<l>Là, seul, touchant sa lyre, et charmant son veuvage,</l>
<l>Tendre épouse ! c’est toi qu’appelloit son amour,</l>
<l>Toi qu’il pleuroit la nuit, toi qu’il pleuroit le jour.</l>
<l>C’est peu : malgré l’horreur de ces profondes voûtes,</l>
<l>Il franchit de l’Enfer les formidables routes,</l>
<l>Et perçant ces forêts où regne un morne effroi,</l>
<l>Il aborda des Morts l’impitoyable Roi ;</l>
<l>
<pb n="235" xml:id="p235"/>À ses chants accouroient du fond des noirs Royaumes</l>
<l>Des Spectres pâlissans, de livides Fantômes,</l>
<l>Semblables aux essaims de ces oiseaux nombreux</l>
<l>Que chasse au fond des bois l’orage ténébreux ;</l>
<l>Des vierges, des époux, des héros et des meres,</l>
<l>Des enfans moissonnés dans les bras de leurs peres,</l>
<l>Victimes que le Styx bordé de noirs roseaux</l>
<l>Environne neuf fois de ses lugubres eaux :</l>
<l>L’Enfer même s’émeut dans ses cavernes sombres ;</l>
<l>Le Cerbere oublia d’épouvanter les ombres ;</l>
<l>Sur sa roue immobile Ixion respira,</l>
<l>Et sensible une fois Alecton soupira.</l>
<l>Enfin il revenoit des gouffres du Ténare,</l>
<l>Possesseur d’Eurydice, et vainqueur du Tartare ;</l>
<l>Sans voir sa tendre amante il précédoit ses pas ;</l>
<l>Proserpine à ce prix l’arrachoit au trépas.</l>
<l>Tout secondoit leurs vœux, tout flattoit leur tendresse ;</l>
<l>Soudain ce foible amant dans un instant d’ivresse</l>
<l>Suivit imprudemment l’ardeur qui l’entraînoit,</l>
<l>Bien digne de pardon, si l’Enfer pardonnoit.</l>
<l>Presqu’aux portes du jour, troublé, hors de lui-même,</l>
<l>Il s’arrête, il se tourne… Il revoit ce qu’il aime !</l>
<l>C’en est fait, un coup d’œil a détruit son bonheur :</l>
<l>Le barbare Pluton révoque sa faveur,</l>
<l>Et des Enfers charmés de resaisir leur proie</l>
<l>Trois fois le gouffre avare en retentit de joie.</l>
<l>Orphée, ah cher époux ! quel transport malheureux,</l>
<l>Dit-elle ! ton amour nous a perdus tous deux.</l>
<l>
<pb n="237" xml:id="p237"/>Adieu ; l’Enfer se rouvre, et mes yeux s’obscurcissent ;</l>
<l>Mes bras tendus vers toi déjà s’appesantissent ;</l>
<l>Et la Mort déployant son ombre autour de moi</l>
<l>M’entraîne loin du jour, hélas ! et loin de toi.</l>
<l>Elle dit, et soudain dans les airs s’évapore ;</l>
<l>Orphée en vain l’appelle, en vain la suit encore ;</l>
<l>Il n’embrasse qu’une ombre, et l’horrible nocher</l>
<l>De ces bords désormais lui défend d’approcher.</l>
<l>Alors deux fois privé d’une épouse si chere,</l>
<l>Où porter sa douleur ? où traîner se misere ?</l>
<l>Par quels sons, par quels pleurs fléchir le Dieu des morts ?</l>
<l>Déjà cette ombre froide arrive aux sombres bords.</l>
<l>Près du Strymon glacé, dans les antres de Thrace</l>
<l>Durant sept mois entiers il pleura sa disgrace.</l>
<l>Sa voix aducissoit les tigres des déserts,</l>
<l>Et les chênes émus s’inclinoient dans les airs.</l>
<l>Telle sur un rameau, durant la nuit obscure,</l>
<l>Philomele plaintive attendrit la nature,</l>
<l>Accuse en gémissant l’oiseleur inhumain</l>
<l>Qui, glissant dans son nid une furtive main,</l>
<l>Ravit ces tendres fruits que l’amour fit éclorre,</l>
<l>Et qu-ne léger duvet ne couvroit pas encore.</l>
<l>Pour lui plus de plaisir, plus d’hymen, plus d’amour.</l>
<l>Seul, parmi les horreurs d’un sauvage séjour,</l>
<l>Dans ces noires forêts du soleil ignorées,</l>
<l>Sur les sommets déserts des monts Hyperborées,</l>
<l>Il pleuroit Eurydice ; et plein de ses attraits</l>
<l>Reprochoit à Pluton ses perfides bienfaits.</l>
<l>
<pb n="239" xml:id="p239"/>En vain mille beautés s’efforçoient de lui plaire :</l>
<l>Il dédaigna leurs feux ; et leur main sanguinaire,</l>
<l>La nuit à la faveur des mysteres sacrés,</l>
<l>Dispersa dans les champs ses membres déchirés.</l>
<l>L’Ebre roula sa tête encor toute sanglante :</l>
<l>Là, sa langue glacée et sa voix expirante</l>
<l>Jusqu’au dernier soupir formant un foible son,</l>
<l>D’Eurydice en flottant murmuroit le doux nom,</l>
<l>Eurydice, ô douleur ! touchés de son supplice</l>
<l>Les Échos répétoient Eurydice, Eurydice.</l>
    </body>
  
</text></TEI>