<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title type="main">Géorgiques, quatrième livre [expliqué, annoté et revu pour la traduction française par M. A. Desportes]</title>
            <author>Virgile</author>
            <editor>Auguste Desportes, Édouard Sommer</editor>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
                <name>Karolina Suchecka</name>
                <resp>Chargé de l'édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <name>Nathalie Gasiglia</name>
                <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <name>Karl Zieger</name>
                <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                    <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                    <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                    <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                    <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                    <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                </licence>
            </availability>
            <idno></idno>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <bibl><author>Virgile</author> / <title>Géorgiques, quatrième livre [expliqué, annoté et revu pour la traduction française par M. A. Desportes]</title> / Paris / Hachette / 1863 / .</bibl> 
            <biblFull>
                <titleStmt>
                    <title>Géorgiques, quatrième livre [expliqué, annoté et revu pour la traduction française par M. A. Desportes]</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Hachette</publisher>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <date when="1863"/>
                </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>prose</genre>
            <structure>desportes1846_prose</structure>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
        <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <creation>
            <date when="1863">1863</date>
        </creation>
        <language>
            <language>FR</language>
        </language>
        <textClass>
            <keywords>
                <list>
                    <item>traduction</item>
                </list>
            </keywords>
        </textClass>
    </profileDesc>
</teiHeader><text><front><titlePage>
        <docAuthor>Virgile</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Géorgiques, quatrième livre [expliqué, annoté et revu pour la traduction française par M. A. Desportes]</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage></front>
        

    <body>
      <p><pb n="48" xml:id="p48"/>C’est la vengeance d’un dieu qui te poursuit. Tu expies un grand crime, et ta peine est légère en comparaison. Si les destins l’eussent permis, Orphée t’en aurait fait éprouver de plus cruelles, car c’est lui qui attire sur toi ces châtiments ; c’est lui qui demande justice contre le ravisseur de son épouse. Un jour, pour échapper à ta poursuite, Eurydice fuyait à pas précipités le long du fleuve, et elle n’aperçut pas un serpent énorme caché dans l’herbe épaisse du rivage, et qui allait lui donner la mort. Les Dryades, ses compagnes, firent retentir de leurs cris les monts d’alentour. Les sommets du Rhodope <pb n="50" xml:id="p50"/>et du Pangée en furent émus. La Thrace consacrée au dieu Mars, les pays des Gètes, et l’Hèbre et la contrée qui reçut la belle Orithye en versèrent des larmes. Pour Orphée, assis sur le rivage, et seul avec sa douleur, il confiait ses plaintes à sa lyre fidèle. Cest toi, chère épouse, c’est toi qu’il chantait an lever du jour ; c’est toi qu’il chantait encore au retour de la nuit.</p>
      <p>Il osa même affronter les gouffres du Ténare. Il descendit dans les abîmes de Pluton ; et, traversant de vastes forêts, noir séjour de la crainte, il aborda les Mânes, et parut devant l’affreux monarque, devant ces fières divinités que n’attendrissent jamais les prières des mortels. Frappées de ses accords touchants, les Ombres légères accouraient en foule du fond de l’Érèbe, aussi nombreuses que ces essaims d’oiseaux qui se réfugient dans les bois aux approches de la nuit ou de l’orage ; hommes, femmes, héros magnanimes qui ont fourni la carrière de la vie ; jeunes enfants, jeunes filles que la Parque a moissonnées avant l’hymen ; fils chéris, portés sur le bûcher sous les yeux de leurs tristes parents ; tous habitants des bords fangeux du Cocyte, qu’enferme l’eau croupissante d’un marais odieux, et que <pb n="52" xml:id="p52"/>le Styx, neuf fois replié sur lui-même, retient pour jamais dans le sombre séjour.</p>
      <p>Le Tartare lui-même fut ému jusque dans ses plus profonds abîmes ; les Euménides aux cheveux hérissés de serpents en tressaillirent ; Cerbère retint son aboiement dans ses trois gueules béantes, et le vent qui fait tourner la roue d’Ixion cessa un moment de souffler. Orphée avait échappé à tous les hasards, et revenait enfin ; il touchait aux régions du jour. Eurydice, rendue à son amour, suivait ses pas (car telle était la loi imposée par Proserpine), quand tout à coup, oubliant la loi fatale, vaincu par son amour, égaré par son délire (faute, hélas ! bien pardonnable, si l’enfer savait pardonner !), il se retourne, il regarde son Eurydice. C’en est fait : en ce moment s’évanouit tout le fruit de tant de peines. Son traité avec l’impitoyable tyran des Ombres est rompu, et par trois fois on entendit un bruit horrible sortir des étangs de l’Averne. « Qu’as-tu fait, cher Orphée ? dit Eurydice : quel courroux nous a perdus tous les deux ? J’entends la mort, la cruelle mort qui me rappelle : le sommeil s’appesantit déjà sur mes yeux. Adieu, je rentre malgré moi dans l’horreur de la nuit : en vain mes faibles bras s’étendent encore vers toi, cher Orphée ! hélas ! <pb n="54" xml:id="p54"/>tu n’as plus d’Eurydice. » En disant ces mots, elle se dérobe à ses regards, comme une légère vapeur qui s’éloigne et s’évanouit. En vain il la cherche encore dans l’ombre ; en vain il veut lui parler : Eurydice ne revit plus Orphée, et le sévère nocher ne souffrit plus qu’il repassât l’onde infernale. Que faire ? que résoudre ? Où porter ses pas, privé deux fois d’une épouse si tendrement aimée ? Par quels pleurs fléchir de nouveau les Mânes ? par quels accents émouvoir les Dieux ? Déjà l’ombre froide voguait sur la barque fatale.</p>
      <p>On dit que durant sept mois entiers l’inconsolable Orphée pleura au pied d’un rocher, sur les bords déserts du Strymon, et fit retentir du récit de ses douleurs les antres glacés de la Thrace, entraînant sur ses pas les tigres adoucis et les chênes mêmes, charmés de la douceur de ses chants. Telle, à l’ombre d’un peuplier, la plaintive Philomèle déplore la perte de ses petits qu’un pâtre inhumain a enlevés de leur nid, à peine couverts d’un léger duvet. Mère infortunée ! elle passe la nuit à gémir, et fixée sur le même rameau, elle redit tristement sa plainte, et fait entendre au loin ses douloureux accents. Orphée ne fut plus sensible ni aux charmes de l’amour, ni aux douceurs de l’hymen. Seul, il errait parmi les glaces des régions hyperborées ; <pb n="56" xml:id="p56"/>sur les rives du Tanaïs, toujours couvertes de neige, autour des monts Rhiphées, qu’environnent d’éternels frimas, toujours pleurant Eurydice, toujours reprochant au dieu des morts ses inutiles faveurs. Irritées de ses mépris, les femmes de la Thrace, dans le temps sacré des orgies, à la faveur des mystères nocturnes de Bacchus, se jetèrent sur lui, le mirent en pièces, et dispersèrent ses membres dans les campagnes. Sa tête, séparée de son cou d’albâtre, fut reçue dans les gouffres de l’Hèbre, et roulait au milieu de ses eaux. Même alors, sa voix expirante, et sa langue déjà glacée que la vie abandonnait, appelait encore Eurydice. Ah ! disait-elle, malheureuse Eurydice ! et le nom d’Eurydice était répété le long du fleuve par tous les échos de ses bords.</p>
    </body>
  
</text></TEI>
