<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eurydice deux fois perdue</title>
            <author>Paul Drouot</author>
            <editor>Henri de Régnier</editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
               <name>Karolina Suchecka</name>
               <resp>Chargé de l’édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Nathalie Gasiglia</name>
               <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Karl Zieger</name>
               <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                  <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                  <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                  <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                  <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96307290</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Paul Drouot</author> / <title>Eurydice deux fois perdue</title> /
                    Paris / Plon / 1930.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Eurydice deux fois perdue</title>
               </titleStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Plon</publisher>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  <date when="1930"/>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>prose</genre>
            <structure>drouot1930</structure>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1930">1930</date>
         </creation>
         <language>
            <language>FR</language>
         </language>
         <textClass>
            <keywords>
               <list>
                  <item>modernisation</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docAuthor>Paul Drouot</docAuthor>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">Eurydice deux fois perdue</titlePart>
            </docTitle>
         </titlePage>
         <div type="preface">
            <head>Préface</head>
            <p>
               <pb n="1" xml:id="p1"/>De sa courte vie que termina une mort héroïque, Paul
                    Drouot a laissé, en témoignage de son talent et en indice d’une gloire future,
                    trois recueils de poèmes juvénilement et pathétiquement beaux : <hi rend="i">la
                        Chanson d’Éliacin, la Grappe de raisin</hi> et <hi rend="i">Sous le vocable
                        du chêne</hi>, quelques vers inédits et les fragments d’un livre : <hi rend="i">Eurydice deux fois perdue</hi>, qui eût été « son livre, » celui
                    qui l’eût fait connaître au delà du petit cercle d’amis et de lecteurs attentifs
                    qui avaient senti en ces premiers essais la valeur de cette âme magnifique, de
                    ce cœur généreux, de ce noble esprit.</p>
            <p>C’est en leur nom que j’écris ces lignes et aussi parce que Paul Drouot avait <pb n="2" xml:id="p2"/>inscrit le mien en tête de son <hi rend="i">Sous le
                        vocable du chêne</hi>, mais surtout parce qu’il importe, avant de livrer au
                    public cette <hi rend="i">Eurydice deux fois perdue</hi>, de préciser l’état
                    dans lequel elle nous est parvenue. Paul Drouot ne nous a laissé de cette œuvre
                    que des feuillets épars et dont le plan, la disposition demeuraient incertains
                    et mystérieux, au point de se demander si leur publication était légitime et
                    devrait être favorable à la mémoire du poète. L’<hi rend="i">Eurydice</hi> de
                    Paul Drouot se compose, en effet, d’un certain nombre de morceaux assez
                    développés et dont l’enchaînement est à peu près reconnaissable, mais elle en
                    comprend aussi d’autres, de dimension moindre, et pour lesquels n’existait
                    aucune indication de classement, quelques-uns même se présentant sous l’aspect
                    elliptique de notes et même de phrases isolées en leur énigmatique beauté.</p>
            <p>Car l’<hi rend="i">Eurydice</hi> de Paul Drouot n’est pas seulement une œuvre
                    inachevée à <pb n="3" xml:id="p3"/>laquelle manque ce dernier soin qu’y apporte
                    un auteur scrupuleux. C’est une œuvre en préparation et qui s’offre à nous à un
                    instant encore provisoire d’elle-même.</p>
            <p>Il importait tout d’abord, et avant de songer à la produire, d’y mettre un
                    certain ordre et d’en rendre la lecture possible, en groupant et en disposant
                    pour le mieux les matériaux qui la forment. De cette mise au point, des mains
                    vigilantes et pieuses se sont chargées, mais, cela fait, restait à savoir si
                    l’œuvre ainsi ordonnée deviendrait accessible. À cette question toutes les
                    réponses sollicitées furent unanimes. De ces morceaux, de ces fragments, de ces
                    débris, de cette poussière même se dégage un tel accent de douleur, une telle
                    certitude de beauté qu’il fallait que cette <hi rend="i">Eurydice deux fois
                        perdue</hi> ne le fût pas à jamais. Agir autrement eût été desservir la
                    mémoire du poète. Avait-on le droit de la priver de cette couronne de fleurs
                    épineuses qu’elle s’était tressée à elle-même <pb n="4" xml:id="p4"/>et dont la
                    guirlande brisée, mais pieusement renouée, la parait d’une odorante et mortelle
                    dignité ?</p>
            <p>L’<hi rend="i">Eurydice deux fois perdue</hi> est, en effet, une œuvre admirable,
                    même si, sans imaginer ce qu’elle eût été en sa perfection, on la considère en
                    ce qu’elle est. Dans une prose de poète, magnifique et forte, expressive et
                    harmonieuse, concise et riche d’étonnantes trouvailles, elle est le poème de
                    l’attente, de la solitude et du souvenir, avec ses espoirs, ses angoisses, ses
                    ardeurs, ses regrets, ses appels, ses colères, ses renoncements. De ces pages,
                    s’exhale le secret du cœur le plus noble et le plus déchiré, le plus tendre et
                    le plus hautain. Et quelle souffrance passionnée, à la fois mystérieuse et
                    poignante, qui va jusqu’au sanglot et au cri, ou se tait dans un silence
                    stoïquement désespéré ! Tourment d’une âme juvénile et torturée, jamais vous
                    n’avez été exprimé avec plus de beauté ! Ô Détresse, qui a le visage de
                    l’Amour ! <pb n="5" xml:id="p5"/>Ô Amour, qui a la figure de la Douleur ! Ô
                    Solitude, toi, la voilée !</p>
            <p>Je ne sais quel sera le sort de ces feuillets, mais j’ose leur prédire cependant
                    une grande destinée littéraire. Avec les trois volumes de poésies, ils
                    constituent l’œuvre de Paul Drouot et y ajoutent quelque chose qui, à mon sens,
                    la rend impérissable et lui assure une destinée indestructible. Eurydice, la
                    souterraine, Eurydice deux fois perdue, Eurydice, la mystérieuse, nous guide au
                    plus secret de ce cœur. Muse douloureuse, elle nous fait toucher le fond de la
                    sensibilité du poète. Elle nous la montre à nu. Elle lui arrache, un à un, ces
                    feuillets d’angoisse intime qui composent une de ces œuvres exceptionnelles et
                    qui survivent, même si le malfaisant et taciturne caprice de la mort a
                    interrompu la main qui en eût signé l’achèvement et assuré la perfection.</p>
            <p>De la place où j’écris ces lignes je repense <pb n="6" xml:id="p6"/>à une des
                    premières journées du mois d’août 1914. J’étais assis en ce même fauteuil,
                    devant cette même table où reposait ce même encrier ; je tenais à la main cette
                    même plume. Les mêmes objets familiers m’entouraient quand la porte, qui est en
                    face de moi, s’ouvrit et je vis entrer Paul Drouot ; Il entra, rapide, la tête
                    haute sous l’abondante chevelure, le front fièrement levé, les yeux illuminés
                    d’un feu héroïque ; il entra de son pas alerte et franc ; il entra vêtu en
                    soldat, joyeux et charmant, en vrai fils de race militaire qui sait l’heure
                    venue de faire honneur au nom porté, un des plus beaux et des plus purs noms de
                    la France impériale. Il partait le lendemain et venait me dire adieu. La guerre
                    avait réveillé en lui l’atavisme glorieux et il était là, tout frémissant du
                    devoir à accomplir, prêt au sacrifice de sa vie et l’acceptant d’avance, l’ayant
                    fait à la France et à la Patrie.</p>
            <p>Et cependant la vie, il l’aimait ! Il <pb n="7" xml:id="p7"/>apportait à la vivre
                    la franchise et la hardiesse de son âme ardente et noble, ces beaux désirs
                    d’amour et de gloire qui font palpiter un jeune cœur. Il l’abordait avec courage
                    et fierté, et elle lui avait déjà été dure. Nous le savions, mais nous pensions
                    qu’elle aurait un jour pour lui des heures réparatrices. Ce que nous ne savions
                    pas alors, c’était toute la souffrance secrète dont elle l’avait meurtri, et qui
                    lui avait arraché, vers Eurydice deux fois perdue, l’appel déchirant qui nous
                    revient aujourd’hui d’au delà de la mort. Écoutons-le, maintenant que s’est tu
                    le bruit du canon qui éteignit pour jamais cette voix douloureuse et passionnée.
                    Saluons Paul Drouot en son mortel destin de soldat, en son œuvre vivante de
                    poète.</p>
            <signed>Henri DE RÉGNIER.</signed>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>Première partie</head>
            <p>
               <pb n="11" xml:id="p11"/>
               <milestone unit="sent" n="1"/>Je vous ai toujours attendue dans l’obscurité, comme si
                    vous étiez toute la lumière ; aujourd’hui, pour la dernière fois, je vous
                    attends. <milestone unit="sent" n="2"/>La forêt, autour du pavillon de chasse, étouffe les rumeurs du jour qui
                    finit. <milestone unit="sent" n="3"/>Puissent ces intolérables moments, où je crois tour à tour que je meurs
                    et que la porte s’ouvre, se prolonger jusqu’à l’aurore !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="4"/>Je ne vous attends pas depuis l’heure fixée pour notre rendez-vous, ni depuis le
                    quart d’heure qui la précède, ni depuis l’heure d’avant, ni depuis midi !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="5"/>Je vous attends bien avant de me mettre à vous attendre</p>
            <p>
               <pb n="12" xml:id="p12"/>
               <milestone unit="sent" n="6"/>Je le sais bien, vous ne pouvez pas être à l’heure, même
                    ce soir !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="7"/>Je vous attends debout, non qu’une excessive fatigue ne me commande de m’asseoir. <milestone unit="sent" n="8"/>Je vous attends contre la porte, je fais presque corps avec elle, ma main tient
                    la serrure, mon front bat. <milestone unit="sent" n="9"/>Le plancher sous mes pieds vacille, comme si des
                    charrois passaient au loin.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="10"/>Mon cœur aspire à soi l’étroit espace qui vous entoure et le chemin qui vous
                    amène.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="11"/>Je vous attends. <milestone unit="sent" n="12"/>J’attends. Ce que j’attends, comme le bond sur moi du sphinx, et
                    l’accomplissement de ma destinée, ce petit geste, quoi ! ne le ferez-vous pas :
                    de <pb n="13" xml:id="p13"/>frapper à la porte, de gratter à la persienne.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="13"/>Qu’avez-vous à tourner comme une folle par la chambre ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="14"/>L’arc de votre sourcil s’est-il retroussé vers la tempe ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="15"/>Peut-être vous êtes-vous laissé distraire par un songe ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="16"/>Une pensée si amère vous a saisie que vous ne remuez plus, debout près de la
                    fenêtre que vous alliez fermer…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="17"/>Vos talons trop hauts, grande femme, se sont pris dans l’herbe et vous êtes
                    tombée… <milestone unit="sent" n="18"/>La grille était fermée, vous avez dû faire un détour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="19"/>Non, vous donnez des ordres, on déploie devant vous des robes, des tuniques,
                    laquelle mettrez-vous ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="20"/>« Il faut cependant que j’y aille ? » <milestone unit="sent" n="21"/>Ces quelques moments vous coûtent bien, ces
                    quelques minutes misérables volées aux préparatifs de votre départ.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="22"/>« Il faut que j’y aille cependant, que je trouve le temps d’y aller ! »</p>
            <p>
               <pb n="14" xml:id="p14"/>
               <milestone unit="sent" n="23"/>N’avez-vous pas pitié de la longueur de mon affût.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="24"/>Quand je n’en puis plus, je passe à côté, dans la chambre où la lampe est
                    allumée, le feu aussi. <milestone unit="sent" n="25"/>Je dérange un meuble ; je change de place ; je dispose
                    autrement les plis des rideaux ; je secoue le feu, j’en tire un brandon, et,
                    debout, je le regarde se consumer avec une rapidité terrible.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="26"/>Il y a cet objet que je déplace toutes les fois ; un siège que j’écarte du mur ;
                    je repousse du pied ce coussin, à droite (ô honte, ô misère, chaque fois !).</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="27"/>Mon manteau, en travers de la table ; ici, mon chapeau ; là une fleur, toujours
                    violette. <milestone unit="sent" n="28"/>J’ai prévu cet ordre bizarre. <milestone unit="sent" n="29"/>Je me hâte, je me précipite, comme un
                    homme qui s’habille vite, le matin, pour aller mourir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="30"/>Toutes les deux minutes, je sors ma montre ; je ne lis pas, sur le cadran, le <pb n="15" xml:id="p15"/>chiffre que j’y regarde ; je ne le lis pas ; il prend
                    de lui-même une voix pour nie plaindre. <milestone unit="sent" n="31"/>« Il est huit heures ; huit heures dix ;
                    le quart. » <milestone unit="sent" n="32"/>Soudain je perds conscience : je suis cet écolier qui dévorait, à
                    l’étude du soir, les récits des plus rudes batailles. <milestone unit="sent" n="33"/>« À six heures vingt… à
                    sept heures quarante… à huit heures. » <milestone unit="sent" n="34"/>Je dresse l’oreille, comme alors ; je les
                    entends retentir dans le silence de l’Histoire, ces pulsations plus secrètes,
                    plus saisissables que des dates.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="35"/>Les nuits où vous êtes trop en retard, où l’on dirait que vous venez du fond de
                    la Chine, mes minutes s’empruntent, s’arrachent l’une à l’autre, pour mon
                    martyre, les instruments de je ne sais quelle Colère ou quelle Justice dont le
                    moindre n’est pas l’épouvante que m’inspire l’amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="36"/>Ce n’est point avoir pitié de moi. <milestone unit="sent" n="37"/>Je ne saurais vous le demander, mais ayez
                    pitié <pb n="16" xml:id="p16"/>de celui qui vous attend. <milestone unit="sent" n="38"/>Ne dites pas : « Une
                    minute plus tard », c’est un siècle. <milestone unit="sent" n="39"/>Naturellement, vous ne pouvez pas
                    comprendre. <milestone unit="sent" n="40"/>C’est, dans un autre genre, quelque chose d’aussi pénétrant, d’aussi
                    vif, d’aussi atroce que la honte.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="41"/>Comprenez bien que je souffre peut-être moins de vous voir partir que de la
                    pensée que je vais vous presser dans mes bras, que vous n’y êtes pas déjà…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="42"/>…à la pensée de cette paix qui éclatera dans mon cœur quand votre chevelure,
                    comme l’aile de la mort, effleurera ma joue glacée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="43"/>Combien de fois, alors, mes pas ont dessiné sur ce dur plancher le dédale de mon
                    angoisse ; combien de fois, alors, j’ai penché au miroir mes traits défaits,
                    sans plus les pouvoir rassembler en une expression qui les embellisse ou qui les
                    honore ; combien de fois j’ai fait volte-face dans <pb n="17" xml:id="p17"/>mes
                    promenades à travers la chambre, de peur que votre arrivée ne me surprît le dos
                    tourné ; combien de fois je me suis précipité aux fenêtres, heurté aux volets
                    entre-clos ; combien de fois j’ai hâté ma fin à vous attendre !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="44"/>Mon amour, combien de fois je vous ai mis au monde !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="45"/>Elle se croit en retard, elle court ; son cœur d’enfant l’étrangle ; elle
                    renverse la tête ; son épaule s’arrondit, se gonfle comme une aile ; elle aspire
                    tout l’air, toute l’ombre, chancelle, frémit, court.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="46"/>Elle a dépassé la grille.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="47"/>Elle s’arrête, elle n’est pas sûre que ce soit un arbre, cette forme immobile. <milestone unit="sent" n="48"/>Elle se penche, elle rattache son soulier d’argent. <milestone unit="sent" n="49"/>Elle jette en arrière un
                    regard furtif. <milestone unit="sent" n="50"/>Elle cherche, autour d’elle, les chiens, les chasseurs. <milestone unit="sent" n="51"/>Ses yeux
                    s’accrochent aux choses avec désespoir ; la respiration lui manque.</p>
            <p>
               <pb n="18" xml:id="p18"/>
               <milestone unit="sent" n="52"/>Que le lièvre soit terré et dorme ! <milestone unit="sent" n="53"/>Que le chat-huant
                    retienne son cri ! <milestone unit="sent" n="54"/>Que la terre soit sèche ; que l’herbe soit drue, le caillou
                    ancien, moussu ! <milestone unit="sent" n="55"/>Que nulle branche (je l’arrache, je la déchiquette) ne cingle
                    mon amour au front dans la profondeur du taillis ! <milestone unit="sent" n="56"/>Le ciel est-il pur ? <milestone unit="sent" n="57"/>J’ai
                    peur qu’il ne pleuve. <milestone unit="sent" n="58"/>Je crains l’ouragan et la nuit est calme. <milestone unit="sent" n="59"/>Il fait froid,
                    peut-être ? <milestone unit="sent" n="60"/>Moi, je suffoque, la chaleur de mon désespoir m’étouffe.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="61"/>L’éclat un peu hagard de vos joues, la fièvre de notre teint, comme une écharpe
                    agitée, cela m’arrête d’abord.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="62"/>Plutôt que de vous embrasser, je m’écarte ; je vous repousse, sans lâcher vos
                    mains ; je veux vous voir ; mais, comme si j’étais une lumière trop vive, vous
                    vous détournez et votre profil s’incruste, en me causant la douleur physique
                    d’une empreinte réelle, dans mon cerveau noir.</p>
            <p>
               <pb n="19" xml:id="p19"/>
               <milestone unit="sent" n="63"/>En vain, vous dressez vers moi vos lèvres suppliantes,
                    je vous force à parler pour entrevoir vos dents et parce qu’on dirait, tant ces
                    lèvres sont belles dans leur constante immobilité que, lorsque vous les ouvrez
                    sur mon nom, elles parlent pour la première fois et qu’elles vont mourir de
                    s’être tout à coup si <corr>profondément</corr>
               <del>humainement</del>
                    déchirées.</p>
            <p>
               <del>Je ne me possède pas assez pour rassembler tous les détails que je remarque
                        ainsi dans votre coiffure, sur votre visage et jusqu’au fond de vos
                        prunelles. <milestone unit="sent" n="64"/>Je suis fou : je cherche maintenant à savoir si la ligne qui
                        sépare votre prunelle du blanc de vos yeux est nette ou floue.</del>
            </p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="65"/>Voici l’une des heures de ma vie ; une heure définitive. <milestone unit="sent" n="66"/>À quel signe je la
                    reconnais : j’ai dans le cœur le fou rire. <milestone unit="sent" n="67"/>Il monte à mes yeux, franc,
                    irrépressible. <milestone unit="sent" n="68"/>Je me retiens – comme d’autres de pleurer – de rire.</p>
            <p>
               <pb n="20" xml:id="p20"/>
               <milestone unit="sent" n="69"/>Un moment comique, c’est celui où l’on vous apprend la
                    mort subite de… <milestone unit="sent" n="70"/>Je vous ferais peur !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="71"/>Pardonnez-moi ces mouvements de folie. <milestone unit="sent" n="72"/>J’ai toujours été un enfant bizarre. <milestone unit="sent" n="73"/>Alors
                    que vous tendiez aux miens vos bras gaiement ouverts, déjà je vous fuyais, je
                    nie cachais de vous pour satisfaire à l’amertume de mon naturel. <milestone unit="sent" n="74"/>Quand je
                    pouvais saisir un instant de bonheur, je le happais si fort qu’il n’en restait
                    jamais dans ma main forcenée que des cris, des tourments, une douleur
                    nouvelle.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="75"/>Vous me parlez, debout contre moi ; je ne vous réponds que d’un regard étrange ;
                    mais ne sentez-vous pas, par moments, ces décharges de frissons tuants dans mes
                    épaules ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="76"/>Ne point leur confier que nous les aimons. <milestone unit="sent" n="77"/>Aimer, certes, l’avouer, non ! <pb n="21" xml:id="p21"/>
               <milestone unit="sent" n="78"/>Leur plaisir d’en recevoir l’aveu, qu’est-ce auprès de
                    notre jouissance de le tenir scellé ? <milestone unit="sent" n="79"/>Et quand celle qui nous aime, harassée de
                    notre silence, s’écrie : <milestone unit="sent" n="80"/>« Ah ! » quelle coupe de félicité elle nous renverse
                    dans le cœur ! <milestone unit="sent" n="81"/>Son amour et le nôtre, ensemble, en nous, sans qu’elle le sache ! <milestone unit="sent" n="82"/>Ô coups ravissants ! Restons impassibles. <milestone unit="sent" n="83"/>Pas un balbutiement, cœur outré, pas
                    un cri ; qu’elle meure ! <milestone unit="sent" n="84"/>Elle morte, tais-toi !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="85"/>Il est certain qu’alors je vous ai bien haïe ! <milestone unit="sent" n="86"/>Vous parliez : j’aurais voulu
                    étrangler dans votre gorge vos adorables paroles, renfoncer dans votre bouche
                    vos soupirs, l’emplir de terre ; ne plus vous entendre ; ne plus sentir votre
                    cœur battre contre mon cœur rendu immobile. <milestone unit="sent" n="87"/>Il me semblait que je tenais une
                    pierre à la main, pour vous en écraser comme un oiseau dans la campagne
                    solitaire, tant ma douleur inexpressive était inégale à vos plaintes, tant <pb n="22" xml:id="p22"/>les chaleureux emportements de votre âme glaçaient mon
                    âme de honte.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="88"/>Le plus atroce, ce fut cette seconde où je vous embrassai comme une petite fille,
                    légèrement ! <milestone unit="sent" n="89"/>Autour de nous, ce cadre habituel de nos rencontres, – votre
                    présence qui vient toujours anéantir l’horreur de vous attendre, – la sensation
                    que la mauvaise plaisanterie est finie : j’éclatai de rire.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="90"/>Vous me regardiez en dessous, à la fois comme une victime et comme un bourreau,
                    je revois votre bouche qui se mit à trembler ; vos petites dents claquaient un
                    peu.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="91"/>Elle dit encore : « vivons cette heure ! » <milestone unit="sent" n="92"/>Elle nommait heure quelques minutes
                    incertaines. <milestone unit="sent" n="93"/>Mon cœur se roidit ; sa douleur, nul baiser ne la diminuera ; point
                    de caresse ; plus d’étreinte ; mais séparons-nous tout vivants.</p>
            <p>
               <pb n="23" xml:id="p23"/>
               <milestone unit="sent" n="94"/>Elle embrassait mon vêtement à l’épaule. <milestone unit="sent" n="95"/>Elle
                    m’embrassait comme on embrasse le crucifix dans les derniers efforts. <milestone unit="sent" n="96"/>Elle était
                    autour de moi comme un jardin qui sent ensemble la verdure mouillée et
                    coupée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="97"/>Un pas en arrière, un seul sursaut brusque : et ces milliards d’hommes,
                    d’étrangers, d’Asiatiques, tout l’univers fond sur nous et nous sépare !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="98"/>Et vous n’assignez pas un terme à votre absence ! <milestone unit="sent" n="99"/>Vous diriez : « Dans six mois,
                    dans un an, plus tard, je reviendrai », que je dévisagerais peut-être ma
                    douleur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="100"/>Ne savez-vous donc pas qu’il faut que je me persuade que vous existez ; je suis
                        <pb n="24" xml:id="p24"/>plus près de croire à votre disparition qu’à votre
                    départ.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="101"/>Debout, galvanisé, à droite, à gauche, assisté des plus grandes ombres, il a vécu
                    ses meilleures heures, l’homme sur qui l’amour a passé comme le vent d’est.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="102"/>Le combat fini, ce soldat tout à l’heure entouré de morts, de blessés, d’égaux,
                    retombe parmi les civils.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="103"/>Ni vos yeux tout à coup ! <milestone unit="sent" n="104"/>Ni ce sourire amer comme le miel sauvage ! <milestone unit="sent" n="105"/>Ses joues
                    embaumées, son front tiède ; sa grande chevelure si douce, si molle, si dorée
                    que c’est comme le sommeil ; ni la nuque inclinée, ni le ruissellement de
                    l’épaule, du bras. <milestone unit="sent" n="106"/>Ses bras comme la chambre d’un enfant qui rêve. <milestone unit="sent" n="107"/>Son amour
                    comme une fenêtre profondément enfoncée.</p>
            <p>
               <pb n="25" xml:id="p25"/>
               <milestone unit="sent" n="108"/>Moi qui n’ai ni raison, ni sagesse, ni équilibre, il ne
                    faut point me juger, ni me parler raison, mon amour ; ni rien me dire de précis. <milestone unit="sent" n="109"/>Que me font les détails, les circonstances, les causes ? <milestone unit="sent" n="110"/>J’abhorre la
                    curiosité ; je hais la connaissance ; seul, le mystère explique tout.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="111"/>Quel est autour de moi ce lieu d’angoisse ? <milestone unit="sent" n="112"/>À le contempler, mes yeux
                    grincent.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="113"/>Personne n’est auprès de moi, comme la mère quand elle goûte la cuillerée de
                    soupe qu’elle tend à son dernier-né, pour qu’il ne brûle pas ses fragiles
                    petites lèvres. <milestone unit="sent" n="114"/>Personne. Je suis seul.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="115"/>Alors je vous ai parlé, comme si vous aviez été là, je vous ai suppliée, j’ai
                    tendu <pb n="26" xml:id="p26"/>mes mains comme un acteur ; j’étais à genoux
                    devant un fauteuil ! et je suppliais un fauteuil !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="116"/>Quand j’étais tout enfant et que j’avais commis une vilaine faute, on me
                    repoussait ; on me disait : <milestone unit="sent" n="117"/>« Va-t’en ! tu n’es pas un enfant d’ici ; on t’a
                    changé au berceau ; tu es le fils d’Hermann, le domestique. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="118"/>Et blotti dans le giron de ma vie, serré contre le sein où j’ai bu, par les bras
                    qui m’ont bercé, je sanglotais : <milestone unit="sent" n="119"/>« Ne me chassez pas. <milestone unit="sent" n="120"/>Moi aussi, je serai votre
                    petit domestique ! »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="121"/>Qui m’eût osé dire qu’à toi, fût-ce absente, j’offrirais cela dans un cri !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="122"/>J’éprouvais un désir de vous qui allait jusqu’à la nausée et dont la
                    satisfaction, tant il me taraudait, ne m’eût causé que de l’horreur.</p>
            <p>
               <pb n="27" xml:id="p27"/>
               <milestone unit="sent" n="123"/>Pourquoi, quand vous êtes partie, ne vous ai-je pas
                    saisi les poignets en criant : <milestone unit="sent" n="124"/>« Tu ne partiras pas ? » <milestone unit="sent" n="125"/>Pourquoi ne m’avoir pas
                    sacrifié ton repos ; ne t’avoir pas tendu, toute saccagée, ma jeunesse ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="126"/>Mon amour me brûle de plus profondes, mais non de plus cuisantes ardeurs que ce
                    nouveau mépris de moi-même. <milestone unit="sent" n="127"/>Avoir à la place des oreilles, de chaque côté de la
                    tête, ce mot : <milestone unit="sent" n="128"/>« Lâche, lâche ! » bruit de fusillade ; balles perdues ;
                    intolérable attente du coup mortel…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="129"/>N’avais-je donc rien à t’opposer ni à t’offrir ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="130"/>Je t’aurais offert plus que le bonheur, plus que la paix de ta vie ; le combat
                    avec moi.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="131"/>Un désespoir qui nous unisse, qui nous fonde plus épaissement que ni la honte, ni
                    la déflagration barbare du plaisir.</p>
            <p>
               <pb n="28" xml:id="p28"/>
               <milestone unit="sent" n="132"/>J’aurais dû te forcer à me manquer pour me forcer à te
                    punir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="133"/>Que n’ai-je ameuté contre toi la foule des amants !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="134"/>Celle qui est à moi et qui me quitte, celle qui m’a dit hier : <milestone unit="sent" n="135"/>« Je m’en
                    vais. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="136"/>Que ne t’ai-je enfermée !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="137"/>Que ne t’ai-je liée !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="138"/>Que n’ai-je été les vents contraires, les sables mouvants, la mer, je ne sais
                    quoi de dérisoire, le serpent, le lion, la fièvre ! <milestone unit="sent" n="139"/>Ah ! que n’ai-je fait dans
                    tes yeux sauter la flamme de la peur !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="140"/>Car l’amour est méchant que de mon sein tu as suscité !</p>
            <p>
               <pb n="29" xml:id="p29"/>
               <milestone unit="sent" n="141"/>Sans doute un homme eût tout compris, tout adoré ! <milestone unit="sent" n="142"/>Mais
                    cet enfant vexé, dur ! cet adulte ! de ceux qui se récrient avec une voix sotte,
                    qui font des mines de chat, qui prennent avantage de leurs roses ! <milestone unit="sent" n="143"/>On me
                    presserait le nez qu’on en ferait encore couler le lait de l’Idylle !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="144"/>Ne saviez-vous donc pas qu’ils aiment comme ils sont ; ou un petit être plaisant
                    qui roule des yeux pers dans de la chair fraîche, ou cet homme aux limites de
                    son cœur !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="145"/>Ô trop grande pour moi, trop véridique, trop blessée, vous vous êtes confiée à ma
                    douleur et ma douleur n’a vu qu’elle ! <milestone unit="sent" n="146"/>Grimacer, gémir, se tordre les bras, ses
                    propres délices lui suffisent. <milestone unit="sent" n="147"/>Il y a trop de noblesse dans votre acceptation :
                    ce n’est point obéir à la nécessité, ce n’est point <pb n="30" xml:id="p30"/>s’y
                    soumettre, c’est la précéder ; sans se retourner, c’est lui dire : « Marchons ! »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="148"/>L’un sans l’autre. <milestone unit="sent" n="149"/>La réunion de ces trois mots est possible ; d’une exactitude
                    implacable. <milestone unit="sent" n="150"/>L’un sans l’autre. <milestone unit="sent" n="151"/>Il n’y a plus rien à dire après cela, pas de
                    consolation. <milestone unit="sent" n="152"/>Ce petit mot rien ne l’exterminera.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="153"/>Un mot surgit, inconcevable, entre « l’un, l’autre », exprime la disjonction d’un
                    rapport nécessaire, ébranle pour un temps, comme l’erreur, les bases de toute
                    certitude.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="154"/>Est-ce moi, bien moi, moi qui place toute ma confiance en chaque être et la lui
                    retire en même temps, qui chéris, avec un tel désespoir, les promesses, qui
                    réclame tous les serments, mais non pas qu’on les tienne, qui, chaque fois que
                    vous desserriez <pb n="31" xml:id="p31"/>les lèvres, soupirais : <milestone unit="sent" n="155"/>« Que va-t-elle
                    encore me retirer ?<note place="bottom">Le manuscrit d’Eurydice deux fois
                        perdue, auquel Paul Drouot travailla pendant six ou sept ans, subit, par ce
                        fait même, de nombreux remaniements. Il comporta longtemps une légère action
                        qui n’apparaît plus que dans les pages qu’on vient de lire. Le poète
                        songeait à les supprimer, pour ne commencer son livre qu’au paragraphe
                        suivant, sans nous avoir fait assister au drame du départ de la femme aimée,
                        aux premiers regrets de la séparation. Nous n’avons pas cru devoir sacrifier
                        ce début, si rempli d’éclatantes beautés et dont l’auteur se serait
                        d’ailleurs peut-être servi en le modifiant. Notre tâche ne pouvait, en
                        effet, consister qu’à présenter un texte aussi complet que possible. (Note
                        de l’éditeur.)</note> »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="156"/>J’ouvris la fenêtre. <milestone unit="sent" n="157"/>L’air m’assaillit. <milestone unit="sent" n="158"/>Il me sembla que je défaillais contre
                    l’univers pantelant. <milestone unit="sent" n="159"/>Je m’abandonnai au torrent des sphères ; je ne résistais
                    plus ; j’acceptais ; je partais ; j’allais, poussé.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="160"/>Les générations nouvelles m’apparurent. <milestone unit="sent" n="161"/>Je sentis que j’étais déjà mort,
                    puisqu’elles naissaient, et qu’aucun massacre <pb n="32" xml:id="p32"/>des
                    innocents ne me rendrait des moments mal éternisés.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="162"/>Alors un aboiement lointain et prolongé avança dans la nuit ; il augmentait,
                    reprenait, montait vers la lune, semblait pouvoir en approcher ; j’en suivais
                    les progrès avec un grand rictus, comme si cet aboiement sortait de moi-même et
                    me soulageait.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="163"/>Autour de moi la terre frémit, la solitude règne, le ciel commande à ses étoiles
                    de se taire. <milestone unit="sent" n="164"/>Et elles, fixes, cessent de trembler comme une douleur dans les
                    moelles, une aiguille plantée dans les nerfs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="165"/>Il est je ne sais quelle heure passé minuit. <milestone unit="sent" n="166"/>Le vent s’élève, mais à peine. <milestone unit="sent" n="167"/>Le
                    dix-sept septembre, le dix-sept septembre, le dix-sept septembre !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="168"/>Le froid si grand et si pur de la nuit où je marche… ce silence.</p>
            <p>
               <pb n="33" xml:id="p33"/>
               <milestone unit="sent" n="169"/>Dès que j’eus fait un pas dehors, j’éprouvai un tel
                    sentiment de bien-être que, peut-être, dans toute ma vie n’en éprouverai-je
                    point de plus fort.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="170"/>Physiquement et moralement je respirais ; je respirais de toutes façons ; comme
                    un lâche respire.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="171"/>Amie, amie, il me semblait que vous étiez partie encore plus que vous ne pouviez
                    l’être ; partie, définitivement ; arrivée au but de votre voyage ; ne roulant
                    plus vers lui, mais arrivée ; ou plutôt vous, votre souvenir, mon amour, vous
                    vous étiez anéantis.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="172"/>Et la soif de bonheur que porte en soi tout homme se répandait en moi au-devant
                    d’un avenir tranquille.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="173"/>Alors, parce que c’est la saine Douleur, et quelque chose de plus affreux, la
                    Justice <pb n="34" xml:id="p34"/>sans entrailles, sans oreilles, sans voix, il
                    faut qu’on crie le contraire de la vérité, qu’on arrache de soi des mensonges
                    plus vrais sur le coup que toute la vie qui les dément.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="174"/>On avoue, on promet, on jure. <milestone unit="sent" n="175"/>Ah ! surtout quand elle desserre un peu
                    l’étreinte : c’est si bon de ne plus souffrir !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="176"/>Mais à la face des choses éternelles, je me soulève et je proclame : <milestone unit="sent" n="177"/>« C’est
                    faux ! c’est faux ! je n’ai pas parlé librement ! »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="178"/>Quand la saine Douleur a tout essayé pour tirer de l’homme un parjure durable ;
                    qu’elle a déployé l’appareil de ses supplices ; quand, avec la jalousie pour
                    chevalet, les clous du désespoir, coup sur coup la haine et l’amour brandis,
                    elle n’a rien obtenu de lui qu’une soumission tour à tour feinte et démentie et,
                    sur la face, des crachats, il lui reste le suprême moyen de l’épuisement
                    physique.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="179"/>Je gis à terre, ouvrant les yeux de temps à autre.</p>
            <p>
               <pb n="35" xml:id="p35"/>
               <milestone unit="sent" n="180"/>Rien, dans la gorge ce goût de mort, comme d’une
                    châtaigne crue, cette acide sueur d’agonie, rien – quand toutes les veines
                    appellent le couteau ! – ne me dissuade d’aimer !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="181"/>Quelqu’un marche avec une blessure terrible, un trou au côté droit et au dos,
                    dans un pays désert, montagneux, aride. <milestone unit="sent" n="182"/>Longtemps après, quelqu’un d’autre
                    trouve une tunique autrefois ensanglantée, dans son jardin de roses. <milestone unit="sent" n="183"/>Le vent
                    d’est l’a poussée, jetée là.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="184"/>Je marchais dans la nuit sans me demander où j’allais, droit devant moi, comme
                    nous ferons, la nuit du Jugement, quand nous chercherons Josaphat.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="185"/>Le chant du grillon lui-même s’était tu. <milestone unit="sent" n="186"/>Au loin, des trains passaient avec un
                        <pb n="36" xml:id="p36"/>bruit de mer qui durait trop longtemps et dont la
                    cessation brusque navrait le cœur. <milestone unit="sent" n="187"/>Je m’étais arrêté près d’un étang : je
                    demeurais là, comme un être stupide, à contempler au ciel et sur l’eau la face
                    morte de la lune. <milestone unit="sent" n="188"/>Je croyais flotter à travers l’espace. <milestone unit="sent" n="189"/>Tout à coup des nuages
                    surgirent autour de moi. <milestone unit="sent" n="190"/>Je frémis ainsi que l’homme tombé dans une embuscade. <milestone unit="sent" n="191"/>Je retins un cri ; et je pus m’enfuir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="192"/>J’étais assis ; j’avais pourtant conscience depuis longtemps que je marchais, je
                    ne m’en inquiétais plus. <milestone unit="sent" n="193"/>Le sentiment du repos de mon corps m’apprit que non,
                    que mon corps avait cherché un tas de pierres pour y tomber. <milestone unit="sent" n="194"/>Alors je regardais
                    autour de moi. <milestone unit="sent" n="195"/>Le ciel et la terre étaient comme liés par une conversation
                    facile. <milestone unit="sent" n="196"/>Le bois s’appuyait à la colline et l’herbe à la feuille pourrie. <milestone unit="sent" n="197"/>Les
                    étoiles tremblaient ensemble, comme, par touffes, des fleurs dans une lande
                    écartée. <milestone unit="sent" n="198"/>Et soudain, la <pb n="37" xml:id="p37"/>lumière si douce de la lune
                    détermina mes yeux à fondre en larmes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="199"/>De partout le matin naissait. <milestone unit="sent" n="200"/>J’étais faible comme un enfant qui a jeté toutes
                    ses larmes. <milestone unit="sent" n="201"/>Je relevai la tête et je vis en face de moi une maison ; la lumière
                    d’une veilleuse clapotait derrière les vitres ; une lucarne brillait, sur la
                    toiture brune, comme un miroir tombé. <milestone unit="sent" n="202"/>Je pensai qu’il ferait bon la boucher avec
                    de l’étoffe et dormir dans la mansarde qu’elle éclairait parmi les choses de
                    rebut. <milestone unit="sent" n="203"/>Alors, de la maison, une petite fumée commença de sortir et je me levai
                    pour me diriger par là.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="204"/>Quand j’eus poussé la porte de la maison, je vis une vieille femme qui, d’un
                    balai de feuilles et de branches, balayait le sol. <milestone unit="sent" n="205"/>Je lui demandai si elle
                    pourrait me donner du café. <milestone unit="sent" n="206"/>Mais elle, au lieu de me répondre, <pb n="38" xml:id="p38"/>me regardait : <milestone unit="sent" n="207"/>« Héla, mon Dieu ! <milestone unit="sent" n="208"/>Hélà ! » Elle appela son
                    mari qui était un petit vieillard qui, à mon aspect, leva pitoyablement les bras
                    en l’air ; et, à mesure que je m’avançais vers eux, ils reculaient devant moi
                    comme des serviteurs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="209"/>Je me souvins de ce soir de fête où vous m’assuriez – avec quelles lèvres
                    rouges ! – que, me sachant malade, à l’agonie même, vous ne pourriez évoquer de
                    moi une image où la jeunesse du sang ne colorât plus mon front, où l’ardeur de
                    vivre ne rendît plus mes traits impétueux et fiers, mes gestes assurés et
                    victorieux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="210"/>Ces vieillards me gardent à leur foyer. <milestone unit="sent" n="211"/>Ils me soignent, disent-ils. <milestone unit="sent" n="212"/>J’occupe la
                    chambre de leur fils qui est mort. <milestone unit="sent" n="213"/>La vieille me fait la cuisine ; elle me
                    raconte ses malheurs ; les mains entre les jambes, assis en face d’elle, je
                    l’écoute patiemment. <milestone unit="sent" n="214"/>Le vieux à son tour, parle de « 70 », de la <pb n="39" xml:id="p39"/>défense de Châteaudun, des blessures qu’il a reçues, des
                    hommes qu’il a tués. <milestone unit="sent" n="215"/>Je hoche la tête avec intérêt : le bruit de ses lèvres ne
                    me gêne pas.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="216"/>J’avais un ami qui prétendait que les gens du peuple sont de grands silencieux,
                    d’abord parce qu’ils parlent peu, et puis parce que, quand ils parlent, ça n’a
                    pas d’importance.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="217"/>Croiser des importuns dont le visage me dégoûte ; renouer des relations sans
                    charme avec des indifférents ; entendre dénigrer encore votre beauté qui
                    scandalise la province, voilà pourtant ce que j’irais faire dans cette maudite
                    ville de T… qui ne me plaît un peu que parce que nous y sommes nés tous les
                    deux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="218"/>Trouverais-je du repos à T… ailleurs que dans les églises ? et je n’y entre
                    plus ; non que je sois brouillé avec mon Dieu ; seulement, il y a des choses
                    incompatibles.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="219"/>Je serais retourné plus volontiers au collège où j’ai été élevé ; j’y aurais
                    passé <pb n="40" xml:id="p40"/>quelques jours, le temps de me ressaisir. <milestone unit="sent" n="220"/>Pauvre
                    vieux domaine, aujourd’hui transformé en caserne d’artillerie !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="221"/>Je demeurerai donc aux champs jusqu’à ce que les pluies de novembre aient cousu
                    le ciel à la terre ; mais déjà les roses sont pareilles à des paquets de boue
                    grise…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="222"/>Après les scènes violentes qui accompagnèrent et suivirent votre départ, je
                    tombai dans un engourdissement profond ; tel le voyageur, qu’un navire emporte,
                    lorsqu’il a salué désespérément sur la rive heureuse le visage cher et que la
                    faiblesse de sa vue plus que la distance l’en sépare, s’abandonne, insensible et
                    morne, à la nécessité qui lui commande.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="223"/>Peu à peu, tel ce même voyageur près du terme de son voyage, je redressai le
                    front ; je considérai l’avenir ; il m’apparut moins sombre que je ne me l’étais
                    d’abord figuré. <milestone unit="sent" n="224"/>L’espoir l’illuminait encore.</p>
            <p>
               <pb n="41" xml:id="p41"/>
               <milestone unit="sent" n="225"/>Non, vous ne pouviez m’être à jamais arrachée ! vous
                    alliez démolir tout, vaincre tout, arriver !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="226"/>Et moi, plus humble, plus soumis, combien moins rude, je goûterais à nouveau, les
                    yeux sur votre cœur, les délices de votre corps. <milestone unit="sent" n="227"/>Ainsi je m’abusai.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="228"/>Et comme un enfant se réveille, la langue toujours couverte du lait qu’il a sucé
                    avant de s’endormir, je retrouvai dans mon cœur le goût ambrosiaque de mon
                    amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="229"/>Toutefois cette lassitude des nerfs, cet écœurement qui succèdent aux brusques
                    sautes de santé, ces nausées d’un esprit excessif jusque dans les images dont il
                    comble sa consternation, m’amenèrent à modérer mes espérances, à les ranger à
                    l’ordinaire de la vie. <milestone unit="sent" n="230"/>Je pris lentement mon parti de ne plus vous revoir
                    pendant deux mois, n’ayant pas le courage d’imaginer une séparation
                    interminable. <milestone unit="sent" n="231"/>Je résolus <pb n="42" xml:id="p42"/>de chercher parmi les
                    solitudes de ce pays, à la fois sérieuses et nonchalantes, des moments de
                    souvenirs et d’harmonie. <milestone unit="sent" n="232"/>Je rêvai de surprendre la voix et le ton des derniers
                    beaux jours, de leur ravir ce je ne sais quoi de suave dans l’amertume qui
                    n’appartient qu’aux soirs d’octobre, d’en retenir enfin quelque chose qui rendît
                    mon dur langage plus agréable à votre oreille.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="233"/>Je m’entendis avec mes hôtes pour demeurer près d’eux, à regarder croître et
                    décroître l’automne semblable à la giroflée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="234"/>Je me souviens amèrement aujourd’hui de ces heures où, jusque dans vos bras, je
                    cherchais les bornes de mon cœur pour m’y blesser tour à tour et m’y
                    appuyer.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="235"/>« Sois humble, me disais-je alors. <milestone unit="sent" n="236"/>Ne t’enorgueillis ni de la force de ton désir,
                    ni de l’ardeur de ta passion. <milestone unit="sent" n="237"/>Il y aura des nuits désolément bleues, des nuits
                    où <pb n="43" xml:id="p43"/>tu ne pourras soutenir ton personnage. <milestone unit="sent" n="238"/>L’Amour ne
                    t’aura pas quitté. <milestone unit="sent" n="239"/>Seulement, tu lui parleras, il ne te répondra plus ; tu te
                    jetteras à ses pieds, il fera le mort. <milestone unit="sent" n="240"/>Mais, pour peu que tu t’endormes sans
                    révolte sur ses genoux, il te visitera en rêve. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="241"/>Amie, quel équilibre dans la joie ! quels balbutiements ! quelles larmes ! <milestone unit="sent" n="242"/>Je n’y
                    comprends rien encore ! <milestone unit="sent" n="243"/>Voilà comment je me réveille, il est cinq heures du
                    matin !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="244"/>Cette assurance : je l’aime, rien, rien ne peut rien contre cela, c’est mon
                    bonheur affreux, immense et soudain éclatant !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="245"/>Joie qui n’a plus besoin de joies, de causes de joie, d’excitations à la joie ! <milestone unit="sent" n="246"/>Joie délirante et joie féroce !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="247"/>Je suis debout à ma fenêtre, les bras écartés dans l’aurore ; je chante « La mort
                    d’Yseult ».</p>
            <p>
               <pb n="44" xml:id="p44"/>
               <milestone unit="sent" n="248"/>L’Amour, l’Amour !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="249"/>Du moment qu’il est, il triomphe !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="250"/>J’aime ! Tous les mots me sont trop connus pour exprimer une chose si neuve !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="251"/>Un faible vent circule autour de la fenêtre. <milestone unit="sent" n="252"/>Les peupliers se balancent très
                    lentement tout entiers ; les saules chuchotent ; la lumière monte ; un oiseau
                    chante : de cet oiseau-là on peut dire qu’il chante !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="253"/>Et moi, debout, dressé, impondérable, svelte, je me tais, la bouche ouverte. <milestone unit="sent" n="254"/>Le
                    sentiment qui se répand dans tout mon être, le sentiment vertigineux d’une
                    vitesse qui s’accroît régulièrement, ce n’est ni celui de la vie, ni celui de
                    l’amour, ni celui du bonheur, ni l’énergie ; je ne produis pas cette force ; et
                    pourtant elle me soulève !</p>
         </div>
         <div>
            <head>Deuxième partie</head>
            <p>
               <pb n="47" xml:id="p47"/>
               <milestone unit="sent" n="255"/>Quand la nuit comme une grande fumée épaissit l’air,
                    qu’elle écoute, en extase, les propos des amants, que l’air est suspendu à leurs
                    lèvres, que l’été qui s’attarde retourne encore une fois vers eux la tête, et
                    lève le front, comme s’il entendait une fois encore le rossignol, le cœur
                    partagé se tait dans l’homme solitaire.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="256"/>Divine nuit ! Que tous mes sentiments s’éteignent en un tumultueux
                    pianissimo…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="257"/>Comme dans ces pays de montagnes, où le ciel reste longtemps clair après que le
                    soleil a disparu, voici qu’au-dessus de <pb n="48" xml:id="p48"/>ma vie, la
                    promesse d’un calme, d’un apaisement non mortels, un pâle crépuscule s’étendent. <milestone unit="sent" n="258"/>Silence aux mots les plus amers. <milestone unit="sent" n="259"/>L’obscurité, où l’esprit ouvre ses riches ailes
                    invisibles, nous est refusée, ce soir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="260"/>N’apprendrai-je donc point, comme un autre, à me repaître de chimères, et de cet
                    espoir qui m’arrive ? <milestone unit="sent" n="261"/>Pourquoi me refuser toujours à leur chétive et vague
                    étreinte ? <milestone unit="sent" n="262"/>Pourquoi repousser d’un sarcasme leurs avances mystérieuses ? <milestone unit="sent" n="263"/>Où mon
                    orgueil, où ma douleur en veulent-ils venir avec ces façons ? <milestone unit="sent" n="264"/>Eh bien oui, je le
                    sens, j’espère, humblement, résolument comme la feuille, jusqu’à ce qu’elle soit
                    flétrie, est verte.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="265"/>Les lèvres glacées, la gorge étranglée, comme le trafiquant qui abaisse
                    progressivement le prix de cette marchandise, sa suprême ressource et le pain
                    des siens – et on n’en veut pour or ni argent. <milestone unit="sent" n="266"/>Cela <pb n="49" xml:id="p49"/>ne
                    fait pas l’affaire – je me suis vu réduit de mes prétentions les plus justes à
                    ne désirer rien que de pouvoir vous tutoyer, non plus sournoisement,
                    brusquement, les yeux cachés, le cœur amer comme le buis, mais d’un tutoiement
                    consenti, sans cesse.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="267"/>Premier tutoiement, première odeur de l’herbe au printemps !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="268"/>Tendre, mouillé, avec des maladresses d’oiseau tombé, des scintillements
                    d’étoiles, le doux tutoiement, doux comme un pied nu…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="269"/>C’est décidé, je te tutoie, mais comment faire ? <milestone unit="sent" n="270"/>Quand je te tutoie, même en
                    rêve, que je te dis « Tu » tout haut, par force, je reçois un choc suave, comme
                    si ta main me heurtait le dos. <milestone unit="sent" n="271"/>Et l’équilibre de mon cœur est rompu par la
                    surprise.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="272"/>De s’être approchées l’une de l’autre, que nos bouches se soient, à jamais,
                    tutoyées ! <milestone unit="sent" n="273"/>Que ce soit toute notre couronne, peut-être, cette infructueuse
                    fleur !</p>
            <p>
               <pb n="50" xml:id="p50"/>
               <milestone unit="sent" n="274"/>Si la solitude avait une couleur, je dirais qu’on en a
                    peint les murs de ma chambre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="275"/>On ne voit guère dans cette pièce que des fleurs. <milestone unit="sent" n="276"/>Il y en a d’un mauve si doux
                    qu’elles te ressemblent, il y a une rose qui s’aplatit en se fanant ; et,
                    partout, de ces phlox dont l’odeur emprunte aux traînants soupirs de l’automne
                    leur amère et secrète folie.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="277"/>J’ai fait tout de suite mon séjour du verger. <milestone unit="sent" n="278"/>Il est petit, il est carré, il a
                    deux allées qui se croisent ; il faut être humble pour s’y promener. <milestone unit="sent" n="279"/>D’un côté,
                    une balustrade en briques lui découvre la campagne ; une haie de troènes fait,
                    sur les trois autres côtés, plutôt office de paravent que de muraille. <milestone unit="sent" n="280"/>Dans le
                    coin où les fraisiers sentent bon, se cache un banc de bois ; on découvre, un
                    peu en arrière, les cabanes des abeilles. <milestone unit="sent" n="281"/>C’est là que, sous couleur de <pb n="51" xml:id="p51"/>préparer leur miel, les rusées sorcières fabriquent des
                    étoiles avec le suc, avec l’âme même des fleurs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="282"/>Il y a des endroits où les oiseaux ne chantent jamais ; où ils se plaignent. Ici.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="283"/>Une longue séparation, l’impossibilité de me rapprocher de toi, d’agir dans ce
                    but, toutes les forces du cœur repliées sur ton souvenir : me préserve ce
                    souvenir même de la sentimentalité ! <milestone unit="sent" n="284"/>Non qu’elle soit vide de douceur, elle en a
                    peut-être trop, elle engourdit, elle paralyse ; non qu’elle me paraisse
                    ridicule, cela m’est égal ; mais elle n’exprime pas assez noblement l’amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="285"/>Je n’imagine pas volontiers un homme qui meurt d’une façon sentimentale. <milestone unit="sent" n="286"/>On
                    souffre autrement. <milestone unit="sent" n="287"/>On aime autrement, On s’arrange.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="288"/>La tendresse, l’humilité, l’abaissement, des larmes dans quelques occasions, des
                    contrastes et ces subtilités qu’adorent les <pb n="52" xml:id="p52"/>amants…
                    oui, des larmes, mais ailleurs que dans la voix !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="289"/>La révélation soudaine de l’étendue de ta beauté ne m’a point « renversé ».</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="290"/>Non, pas plus que ne le serait une âme délicate, d’entendre, en été, le soir lui
                    parler à l’oreille, ou les fleurs pousser leurs parfums jusqu’au chant !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="291"/>Quand j’ai réussi à me promener toute une matinée dans la campagne sans
                    rencontrer un seul visage, rien n’égale ma joie ; je finirais par me confondre
                    avec la verdure qui miroite, avec la verdure qui moutonne, avec la verdure qui
                    flamboie, si je n’étais devenu, par l’éclat dont me revêt à mes propres yeux ton
                    amour, un être distinct de tous les autres êtres.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="292"/>Distinct même de l’homme…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="293"/>Tes bras de naïade, tes jambes d’hamadryade, <pb n="53" xml:id="p53"/>le souvenir
                    de tes beautés mythologiques me tirent du milieu de mes frères : j’existe, mais
                    à part.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="294"/>Il n’y a plus dans ma vie d’autres événements que des promenades. <milestone unit="sent" n="295"/>Je ne sais pas
                    de pays plus propre à en fournir que celui-ci. <milestone unit="sent" n="296"/>Il me fait accepter d’attendre. <milestone unit="sent" n="297"/>Ces campagnes, ternes et mornes, se déroulent mélancoliquement sous les pas du
                    rêve et le favorisent dans la mesure qui lui convient. <milestone unit="sent" n="298"/>Il peut s’abandonner à
                    elles, sans craindre qu’elles le détruisent ; surtout en cette saison qu’elles
                    appellent toute l’année et dont la possession les tue. <milestone unit="sent" n="299"/>Car déjà la pointe des
                    feuilles se recroqueville ; on ne voit pas encore que c’est l’automne, mais le
                    cœur en est averti.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="300"/>À midi, en été, sur la route, c’est nous qui protégeons notre ombre des ardeurs
                        <pb n="54" xml:id="p54"/>du soleil, qui lui formons de notre propre corps un
                    rempart contre la lumière.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="301"/>Ainsi notre amour qui est chair et vie projette devant soi son idéal qui n’est
                    qu’illusion et vanité ; de toute sa stature humaine il garantit la sombre
                    silhouette qui le précède et qu’il croit suivre, alors qu’il la guide par les
                    pieds. <milestone unit="sent" n="302"/>Souffrir, saigner, succomber même, que lui importe, si la chère image aux
                    lignes pures, aux gestes longs ne ressent rien, Elle, des feux du jour !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="303"/>Enfin le dernier rayon de ce soir d’angoisse a dépassé la cime de l’arbre le plus
                    haut. <milestone unit="sent" n="304"/>Trois hirondelles se partagent le ciel. <milestone unit="sent" n="305"/>Une mince fumée sort du toit. <milestone unit="sent" n="306"/>Elle
                    fuit si vite qu’elle a l’air d’écrire sur le vent quelque chose d’illisible et
                    de passionné.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="307"/>Je ne te vois pas, je ne t’imagine pas, je t’aime. <milestone unit="sent" n="308"/>Ma tristesse vient de tant de
                        <pb n="55" xml:id="p55"/>force, de tant d’ardeurs, de ce crépuscule-ci,
                    perdus pour notre amour, de tous ces jours enfin que ne m’aura point comptés ta
                    voix aux douceurs affligeantes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="309"/>Tout ce qui m’étonne prend, du même coup, ton nom ; tout sentiment vif qu’éveille
                    en moi la surprise, c’est toi-même : un oiseau part sous ma main ; un papillon
                    s’ouvre dans l’air ; un rayon de soleil m’illumine – et je te salue du bout des
                    lèvres !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="310"/>Quand j’ai longtemps marché dans les terres, la fatigue aidant, je t’oublie ; je
                    songe à la gloire, à la beauté d’un vers, à celle de l’océan. <milestone unit="sent" n="311"/>Qu’une chaumière
                    tout à coup, qu’une ferme perdue s’enlève sur le ciel, mais c’est toi qui
                    l’habites ; je retiens une brusque larme, j’étouffe un cri.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="312"/>Je me couche dans le blé noir. <milestone unit="sent" n="313"/>Cette beauté blanche et légère, ce quelque chose
                    de frissonnant qu’il garde jusque dans <pb n="56" xml:id="p56"/>l’immobilité de
                    ses tiges, je ne les ai trouvés qu’à la voie lactée, au givre et à toi. <milestone unit="sent" n="314"/>Tout le
                    reste étant d’une pâleur plombée et fixe.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="315"/>Comme un petit garçon et une petite fille qui se rencontrent plusieurs fois de
                    suite dans le même square et qui aspirent si violemment à jouer l’un avec
                    l’autre, qu’ils n’ont plus d’autre univers, enfants sauvages, jusque-là
                    dédaigneux des plaisirs qu’ils ne prenaient pas seuls, et qui se jettent à la
                    dérobée d’immenses regards, nous demeurâmes ensemble longtemps, sans nous
                    sourire, sans nous parler, cruels, graves.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="316"/>Au début même de mon amour, je n’aurai point connu l’horreur d’être haï, mais
                    j’ai reçu de l’assurance que tu m’aimais une joie si grande qu’elle m’a fait mal
                    pour toujours et que l’angoisse qui lui a succédé dure encore.</p>
            <p>
               <pb n="57" xml:id="p57"/>
               <milestone unit="sent" n="317"/>Dans ces premières difficultés qu’éprouve un timide, un
                    respectueux, quand il veut exprimer sa passion, il y a une volupté tellement
                    inouïe que je préfère ne la comparer à rien, de peur que mon point de
                    comparaison ne te scandalise.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="318"/>Tu t’approchas de moi ; tu me demandas je ne sais plus quoi ; je te répondis : <milestone unit="sent" n="319"/>« Je ferai tout ce que vous voudrez. » <milestone unit="sent" n="320"/>De ce jour-là nous sûmes que nous étions
                    l’un à l’autre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="321"/>Je cueille avec tendresse un brin de mélilot, car il y a des amours qui
                    contiennent, dès leurs premiers sourires, l’amertume et la suavité qu’on ne
                    trouve d’ordinaire qu’aux larmes, comme il y a des fleurs qui sentent par avance
                    le miel.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="322"/>Par la fenêtre je vois mon hôtesse qui repasse du linge. <milestone unit="sent" n="323"/>Elle est sans force ; il
                        <pb n="58" xml:id="p58"/>fait une chaleur d’orage qui l’accable. <milestone unit="sent" n="324"/>De sa main
                    droite elle promène le fer noir et court ; de l’autre, qu’elle plonge par
                    moments dans un bol, elle jette négligemment quelques gouttes d’eau fraîche
                    devant soi. <milestone unit="sent" n="325"/>Que sa fatigue est pleine de charme ! <milestone unit="sent" n="326"/>Je songe que mes travaux, qui
                    sont de transir et de brûler tour à tour pour un même souvenir, ressemblent aux
                    siens et que, sans rien faire d’autre, je suis aussi fatigué qu’elle.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="327"/>Je dessine ton nom en l’air, au-dessus de ma table, avec la pointe d’un couteau
                    Je ne sais quel désir rustique de le voir gravé dans le bois entraîne mon cœur
                    par degrés. <milestone unit="sent" n="328"/>Le silence est grand, l’ombre épaisse. <milestone unit="sent" n="329"/>Tout à coup je ferme les
                    yeux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="330"/>Il est là ! Est-ce toi, nom charmant ? <milestone unit="sent" n="331"/>Il brille de toutes ses entailles ;
                    partout où je porte mes regards, je l’aperçois ; dans le jardin obscur, sur les
                    murs sombres, au ciel nocturne ; il me fascine, il m’effraye. <milestone unit="sent" n="332"/>J’ai peur que
                    d’autres que moi ne le <pb n="59" xml:id="p59"/>lisent parmi les astres, quand
                    ces nuages qui les voilent disparaîtront.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="333"/>Je me souviendrai toujours de ce rêve. <milestone unit="sent" n="334"/>Il neigeait, la nuit était profonde. <milestone unit="sent" n="335"/>Un
                    manteau de fourrure te pressait dans ses plis. <milestone unit="sent" n="336"/>Ta mantille était cousue de
                    violettes de Parme fraîches. <milestone unit="sent" n="337"/>Tu te dégrafas : tes épaules bondirent comme des
                    mouettes, au-dessus d’une robe si verte qu’elle semblait encore humide d’avoir
                    été fauchée le soir même dans la prairie !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="338"/>Que je suis touché de te voir rompre en faveur de ton amour le sommeil si
                    moelleux du matin ! <milestone unit="sent" n="339"/>Je sens la pareille douceur du vent et des oiseaux qu’il
                    porte. <milestone unit="sent" n="340"/>Le ciel est gris et dru comme un toit de chaume. <milestone unit="sent" n="341"/>C’est toi dans le petit
                    jour, je t’aperçois ; tu ne marches pas, tu ne flottes pas ; cependant on dirait
                    qu’il neige.</p>
            <p>
               <pb n="60" xml:id="p60"/>
               <milestone unit="sent" n="342"/>Bonjour, mon aube de Corot, mon humide petit-jour, ma
                    rose blanche !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="343"/>Je me souviens d’un tableau qui représente une femme accoudée à un banc. <milestone unit="sent" n="344"/>Comme
                    elle n’est pas belle, rien n’empêche qu’on jouisse de la langueur de son
                    attitude.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="345"/>Je ne te fais pas un reproche de ta beauté ! mais, tout d’abord, on ne voit
                    qu’elle ; il faut l’oublier pour sentir la grâce de ta démarche, le charme de
                    tes gestes et ta noblesse d’expression. <milestone unit="sent" n="346"/>Beauté si merveilleuse qu’elle les
                    dissimule comme des secrets !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="347"/>Il y a comme une couronne invisible mêlée à tes cheveux, un voile toujours
                    répandu sur tes traits, une mesure exquise observée par tous tes mouvements, et,
                    dans ton corps entier, l’humilité des anémones.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="348"/>Tes paupières sont dans mon souvenir comme deux grands sachets d’odeur.</p>
            <p>
               <pb n="61" xml:id="p61"/>
               <milestone unit="sent" n="349"/>Mais tes paupières vivantes, tes paupières fraîches et
                    désabusées qui sentent les premiers lilas !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="350"/>Ce qui donne à tes yeux le plus de vie, ce qui les anime, ce n’est pas la joie ;
                    c’est la mélancolie dans toute sa force.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="351"/>J’ai rarement vu ton âme s’élancer au dehors. <milestone unit="sent" n="352"/>Sous le trait qui la frappe, elle
                    recule avec ivresse. <milestone unit="sent" n="353"/>Au lieu de se jeter en désordre sur l’objet de sa passion,
                    elle l’attire mystérieusement dans ses prunelles ; elle l’adore, là ; l’accable,
                    là ; elle le baigne, là, de délices insoutenables.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="354"/>J’entends ta voix ; elle entre en moi comme si elle y apportait des fleurs, mais
                    les mots que tu dis, après avoir tracé dans mon âme un lumineux sillage, à la
                    façon de ces fusées qui cherchent le plus haut du ciel pour y éclater, ne
                    prennent tout leur <pb n="62" xml:id="p62"/>sens, qui est leur beauté dernière
                    que lorsque tu t’es tue et que d’autres voix osent succéder à la tienne.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="355"/>Je ne veux plus que ta voix erre ainsi dans ma voix, lorsque je me parle à
                    moi-même. <milestone unit="sent" n="356"/>J’ai trop peur de confondre à la longue avec ma façon de donner aux
                    mots la douceur de vivre, celle qui n’appartient qu’à toi. <milestone unit="sent" n="357"/>Ce quelque chose de
                    posé et qui s’étonne d’exprimer simplement les secrets d’une âme mystérieuse, ce
                    ton bas, à la fois enfantin et grave, tes intonations frileuses, je les
                    ensevelirai dans ma mémoire plus profondément que le remuement d’aucunes lèvres,
                    là où ne subsiste plus le souvenir d’aucune musique.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="358"/>Ne t’impatiente pas, si je feins de ne pas bien entendre ce que tu me dis. <milestone unit="sent" n="359"/>Répète-le ; afin que j’échange contre un peu de ridicule le plaisir déchirant de
                    boire deux fois sur tes lèvres qui bougent, les mêmes paroles.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="360"/>Ô tenir dans la main le rossignol, quand il chante !</p>
            <p>
               <pb n="63" xml:id="p63"/>
               <milestone unit="sent" n="361"/>Pourquoi es-tu semblable à l’heure où, dans le matin
                    naissant, la lune, couverte d’un inexprimable sourire, tombe en arrière ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="362"/>N’est-ce pas, tu resteras toujours la même ? <milestone unit="sent" n="363"/>Je ne peux pas imaginer que tu
                    changes durant notre séparation. <milestone unit="sent" n="364"/>Moi je ne change pas. <milestone unit="sent" n="365"/>Je porte encore ce
                    mouvant caractère, et tu as l’audace de t’y appuyer. <milestone unit="sent" n="366"/>On ne sait toujours point
                    si les battements d’ailes de ce papillon sont joyeux, impertinents ou désolés. <milestone unit="sent" n="367"/>Ma stabilité, c’est toi seule.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="368"/>Ah ! que tu deviennes gaie ou plus courageuse : l’affreux moyen de me trahir dont
                    tu disposes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="369"/>Ce n’est pas que j’attende seulement de toi la répétition d’anciens gestes, de
                    plaisirs déjà goûtés ; mais les émotions futures <pb n="64" xml:id="p64"/>dont
                    tu dois orner notre amour, semblables aux découvertes que fait encore l’oreille
                    dans une musique mille fois reçue, je ne veux pas qu’elles m’étonnent par leur
                    nouveauté, mais par leur harmonie même avec mes souvenirs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="370"/>Quel bonheur de n’être rien et que tu m’aimes ! <milestone unit="sent" n="371"/>Je ne reçois que de toi le peu de
                    grandeur, de valeur humaine qui me rend digne d’aspirer à la vie du cœur. <milestone unit="sent" n="372"/>L’orgueil tombé, qu’on est petit ! <milestone unit="sent" n="373"/>Me voilà, pauvre, dénué de tout ce que tu ne
                    m’as pas donné : j’ai jeté beaucoup de faux biens par la fenêtre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="374"/>Je n’ai de loisirs qu’en toi… <milestone unit="sent" n="375"/>Le reste du temps il pleut.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="376"/>Comme je suis heureux ce soir ; je te sens là. <milestone unit="sent" n="377"/>Tu parles au nuage qui flotte dans
                        <pb n="65" xml:id="p65"/>ma cervelle, tu cueilles dans mon cœur une fleur
                    que j’ignore, tu l’enfermes dans ton corsage. <milestone unit="sent" n="378"/>Ma main harcèle le papier, je ne
                    vois plus ce que j’écris : tu m’attends. <milestone unit="sent" n="379"/>Je viendrai. Attends encore. <milestone unit="sent" n="380"/>Ce sera
                    moi ! <milestone unit="sent" n="381"/>Oh ! je viendrai !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="382"/>À l’heure où les ponts ne traversent plus les fleuves, la nuit, à l’heure où les
                    chemins de halage ne courent plus le long de l’eau, mais reposent, à l’heure où
                    la nature s’abandonne au premier songe qui veut d’elle, je te rejoindrai sans
                    bruit, et l’un de nous bercera l’autre dans ses bras.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="383"/>Comme une femme qui tombe sur un banc après avoir bien couru et bien ri, voici la
                    dernière heure de ce jour de fête, de ce jour où je n’ai pas un instant cessé de
                    penser à toi avec joie…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="384"/>Je n’imaginais pas de plus belles oasis dans notre séparation que les heures du
                        <pb n="66" xml:id="p66"/>souvenir. <milestone unit="sent" n="385"/>Je me trompais. Remonter le cours du
                    passé, faible plaisir, lorsque tu vis en moi, que tu fais des gestes actuels,
                    que tu dis des paroles appropriées aux circonstances présentes ; lorsque tu me
                    souris de cette façon que tu ne tiens pas du moment, mais de ton âme constamment
                    grave et amoureuse.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="386"/>Je dois marquer ici quelque reconnaissance à mon esprit, à ma mémoire, à ma
                    raison même, aux fonctions de mon être tant moral que physique. <milestone unit="sent" n="387"/>Ils savent que
                    mon cœur est occupé avec mon imagination à des travaux divins ; loin
                    d’interrompre un entretien où ils n’ont point de part, ils accomplissent sans
                    bruit leurs tâches respectives ; ils s’effacent ; ils se hâtent ; ils ont soin
                    que tout soit en ordre. <milestone unit="sent" n="388"/>On dirait des serviteurs d’autant plus empressés à bien
                    faire leur ouvrage qu’ils comprennent qu’une influence mystérieuse <pb n="67" xml:id="p67"/>domine leur maître et que la bonne réputation de la maison où
                    ils servent ne dépend plus désormais que de leur zèle.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="389"/>Si je portais un jugement défavorable sur la moindre de tes actions, je perdrais
                    aussitôt toute confiance dans la justesse de mon esprit, mais je crois que tu ne
                    peux rien entreprendre sans le mener à son point de perfection, rien dire qui ne
                    soit plein de grâce et de mélancolie ; rien penser sans le conseil de ton cœur :
                    voilà comment je me tiens assuré d’être raisonnable.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="390"/>Une chose me prive, l’avouerai-je ? <milestone unit="sent" n="391"/>C’est de ne plus avoir pour ma personne
                    physique la même considération qu’autrefois. <milestone unit="sent" n="392"/>Tu me rendais si cher à moi-même,
                    quand tu m’assurais qu’un de mes regards t’avait blessée, que je me surprends
                    parfois encore à attendre du paysage où je plonge doucement <pb n="68" xml:id="p68"/>les yeux quelque murmure tendre et flatteur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="393"/>Amie, amie, je ne puis plus me taire ! <milestone unit="sent" n="394"/>Je me donne à toi, comme la cloche, tout
                    entière dans chacun de ses battements, se donne au soleil qui va disparaître
                    sous l’horizon noir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="395"/>Désir, être invisible, être vigoureux et brûlant, à la stature humaine, à la
                    poigne solide et douce, pourquoi glisses-tu tes mains sous mes aisselles,
                    pourquoi m’empêches-tu à la fois de respirer et de tomber, en me soutenant
                    traîtreusement dans tes bras ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="396"/>Sous les flèches de mes ennemis, nu, attaché à un arbre, je voudrais défaillir
                    comme le plus pâle des saint Sébastien, comme celui que je peindrais et qui
                    pleurerait <pb n="69" xml:id="p69"/>joyeusement de se sentir, par ses mille
                    blessures, soulagé d’un sang si fiévreux qu’il l’aidait moins à vivre qu’à
                    mourir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="397"/>En vain je t’ai promis de ne penser qu’à ton âme céleste, en vain je me suis
                    dérobé au souvenir de ton corps vivant ; en vain je feins un amour pur : je ne
                    puis plus celer ce besoin que j’éprouve à tout moment de partager ta chair avec
                    toi.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="398"/>Je prononce ton nom, je respire une rose. <milestone unit="sent" n="399"/>Quand, au milieu de la nuit, la chair
                    de Psyché gobe le plaisir que lui jette la chair de l’Amour, leur étourdissement
                    n’est pas plus chaleureux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="400"/>Le cœur me bat si fort qu’on dirait qu’il parle. <milestone unit="sent" n="401"/>C’est l’heure où, dans l’étable
                    obscure <pb n="70" xml:id="p70"/>et suffocante, le lit du vacher contient la
                    vachère, où leurs genoux ragent, où leur sang s’accumule, bout, les renverse et
                    où ils l’échangent…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="402"/>Qu’un peu d’humeur nous mène loin !</p>
         </div>
         <div>
            <head>Troisième partie</head>
            <p>
               <pb n="73" xml:id="p73"/>
               <milestone unit="sent" n="403"/>Ah ! ce n’est point pour moi la saison de la grappe
                    qu’on se partage, ni de l’épi multiplié, mais, de toutes parts, comme un filet,
                    l’automne tombe sur le sol, s’abat comme une pluie d’insectes bourdonnants. <milestone unit="sent" n="404"/>Toute chose alors se recueille, ramène, dès midi, la nuit sur son cœur, la tire
                    à soi, très doucement, s’en tisse un linceul pour l’hiver. <milestone unit="sent" n="405"/>Tel est le pouvoir de
                    la Magicienne qu’elle magnétise les plantes, tarit le sang des animaux et, pour
                    l’homme, elle le persuade. <milestone unit="sent" n="406"/>Il se couche parmi l’andain, la face tournée vers
                    l’odeur de l’ombre. <milestone unit="sent" n="407"/>Il ferme les yeux, ses oreilles rougissent, ses joues
                    brillent. <milestone unit="sent" n="408"/>Ce n’est pas le sommeil. <milestone unit="sent" n="409"/>C’est une torpeur dont le battement régulier
                        <pb n="74" xml:id="p74"/>l’épuisé ; la fatigue aussi a son rythme.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="410"/>L’automne ! on voudrait s’y traîner à genoux, on voudrait tenir embrassé son
                    délicat feuillage mort, on s’appuie, comme au chambranle d’une porte, au tronc
                    d’un arbre, on regarde plus bas que terre, on suffoque de toutes sortes
                    d’amours, toutes les puissances de l’âme comme liées.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="411"/>Pourquoi t’ai-je obéi ? <milestone unit="sent" n="412"/>Tout à coup, je me suis souvenu de ce conseil absurde : <milestone unit="sent" n="413"/>« Sors, m’as-tu dit en me quittant, mon souvenir est dans les bois. <milestone unit="sent" n="414"/>Sors,
                    j’apaiserai dans les bois la violence de ta rancune. <milestone unit="sent" n="415"/>Près de cette cheminée,
                    contre ce lit, hélas, mon enfant, tout l’irrite. » <milestone unit="sent" n="416"/>Je suis sorti. De nulle part,
                    dansante, effarouchée, fée ou biche, tu n’as surgi ; pas la moindre marque de ta
                    présence, le plus incertain petit signe ; et cependant, vois, je chancelle, <pb n="75" xml:id="p75"/>et quoiqu’il soit bon qu’il ne reste pour moi aucun
                    espoir de soulagement, et point de pays qui me tente avec de l’azur, et point de
                    mer où ne souffle un grand vent, du moins cette saison est douce.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="417"/>Son ciel est plein de beautés presque humaines et de sombres masses déclinantes. <milestone unit="sent" n="418"/>Pareil à la confusion de branchages entrelacés, il se dresse au-dessus des
                    forêts mourantes comme le fantôme des forêts mortes. <milestone unit="sent" n="419"/>Et des rameaux qu’elles
                    secouent, de leur feuillage sans soleil, tombe, tombe une délectation d’anges,
                    une manne pernicieuse. <milestone unit="sent" n="420"/>Et du fond des sites qu’elles déploient, du milieu des
                    clairières d’or, du sein des bosquets simulés, du giron des halliers déserts,
                    cingle vers la terre une bête monstrueuse, ailée : la Mélancolie, et elle
                    parle !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="421"/>Si douce est l’émission de sa voix, que <pb n="76" xml:id="p76"/>les yeux bleus,
                    quand ils avouent qu’ils aiment, s’entendraient plus distinctement. <milestone unit="sent" n="422"/>On comprend
                    à peine ce qu’elle dit, elle voile comme des secrets ce qui n’en est pas, elle
                    zézaie. <milestone unit="sent" n="423"/>Elle allonge sa tête entre ses pattes, elle a tous les visages des
                    femmes, elle bat ses flancs de sa queue, et, du sommet d’un monticule, considère
                    dans les vallées les habitations des hommes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="424"/>L’automne a, comme nous, ses matinées d’avril, ses journées de printemps. <milestone unit="sent" n="425"/>La
                    lumière circule comme une sève ; une haleine suave, par les fentes de l’écorce,
                    se répand dans l’air ; et par terre on dirait les traces décolorées du jour, et
                    l’on croirait qu’on met ses pas dans les pas du soleil, et les feuilles sont là
                    comme si un pied lumineux les avait imprimées à terre. <milestone unit="sent" n="426"/>On dirait qu’il est dans
                    les bosquets et qu’il les échauffe de cette belle couleur d’or ; puis il
                    s’échappe, il devient plus <pb n="77" xml:id="p77"/>brûlant, illumine un coteau,
                    il monte dans le ciel ; puis vient midi, et, pour une heure entière, pour une
                    heure encore, l’été ! <milestone unit="sent" n="427"/>Des yeux on cherche s’il n’y a pas une rose épargnée dans
                    les taillis.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="428"/>Ce n’est point qu’un soupir m’échappe à cause de ce mot : l’été. <milestone unit="sent" n="429"/>L’été, quand le
                    matin, comme un enfant nu, grimpe aux arbres et secoue les thyrses des
                    marronniers ; l’été, et la verdure miroite, la lumière argente le dos des
                    fougères ; et l’on descend dans la prairie, et le fifre joue sur la route. <milestone unit="sent" n="430"/>Ah !
                    l’été pour un homme du Nord ; l’été, quand, sur son œil d’azur, il abaisse sa
                    grande paupière d’or ; et le trépignement, la rage, l’insomnie, quand la nuit,
                    dans la saison agissante, tord sur les moissons son corps de juive jusqu’à ce
                    que le coq crie : « l’aurore ! ». <milestone unit="sent" n="431"/>L’aurore ; et elle s’avance, coiffée de
                    clochettes et de fils de pourpre !</p>
            <p>
               <pb n="78" xml:id="p78"/>
               <milestone unit="sent" n="432"/>Le vent est si fort qu’il semble vouloir lancer
                    jusqu’aux nues les feuilles qu’il arrache encore vertes aux bois consternés. <milestone unit="sent" n="433"/>Je
                    vais parmi les buttes et les collines. <milestone unit="sent" n="434"/>Je contemple l’horizon vide, le ravin
                    morne et dévasté. <milestone unit="sent" n="435"/>Partout la couleur de l’abîme, partout la pierre semblable à
                    la dure existence de l’homme, l’automne avec son odeur de noix<note place="bottom">Nous ignorons l’endroit exact que devaient occuper ces
                        paragraphes sur l’automne. Nous savons seulement qu’ils appartenaient à la
                        troisième partie. On trouvera pages 123 et suivantes de nombreux fragments
                        se rapportant au même sujet.</note>.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="436"/>Je ne projette jamais ma tristesse assez loin de moi, en avant, quand je veux
                    m’en débarrasser. <milestone unit="sent" n="437"/>Je ne parviens jamais à la perdre de vue, à la lancer si
                    profondément dans l’avenir qu’elle y meure, étouffée par d’incertaines
                    espérances.</p>
            <p>
               <pb n="79" xml:id="p79"/>
               <milestone unit="sent" n="438"/>Il y a entre toi et les choses de la nature une telle
                    similitude que ces torrents de pluie qui m’empêchent de sortir me privent en
                    même temps du meilleur de toi : le rêve me permet de te posséder en silence,
                    mais tu es trop vive pour souffrir longtemps d’être exilée du jardin, de la
                    forêt et du jour. <milestone unit="sent" n="439"/>Ton souvenir s’épuise à parcourir ma mémoire, il veut que je
                    le mêle à la nature entière.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="440"/>Que je l’aime de me faire souffrir par ce désir continuel qui le trouble et qui
                    l’aiguillonne, de participer autant à l’activité de l’univers qu’à sa
                    splendeur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="441"/>Je foule comme un raisin l’herbe verte et grise. <milestone unit="sent" n="442"/>La tête en avant, la moitié du
                    corps en avant, je cours, comme un villageois court chercher le médecin, je
                    cours de peur de tomber, je ne m’arrête pas, je ne <pb n="80" xml:id="p80"/>m’oriente pas, je ne ressens pas la pitié même que je m’inspire.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="443"/>Quelquefois je t’attends à la minute même. <milestone unit="sent" n="444"/>Ce n’est pas de l’horizon regardé,
                    vide, que tu peux surgir (je suis raisonnable) mais sur mes pas, par derrière ;
                    tu vas jeter tes bras en travers de mon cou ; et si je m’arrête, je ne tourne
                    pas la tête, ivre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="445"/>Je rentre au matin, les sens rompus, l’âme hors du corps, si humilié, si abattu
                    que je sens dans mon visage d’homme briller des yeux d’Ophélie.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="446"/>Déjà, debout, les yeux collés aux folles vitres d’un rapide, tu as observé les
                    brillants fils télégraphiques. <milestone unit="sent" n="447"/>Un cœur calme (le chef de train) ne s’aperçoit de
                    rien, <pb n="81" xml:id="p81"/>mais Toi ! <milestone unit="sent" n="448"/>Tu les as vus haleter, s’éparpiller,
                    transir, bondir comme un archet sur la chanterelle de l’horizon. <milestone unit="sent" n="449"/>Ils meurent,
                    tournoient, ressuscitent, touchent le sol, le ciel, battent l’air. <milestone unit="sent" n="450"/>Ils
                    fléchissent, s’étalent, sursautent ; et chaque poteau flagellé résiste et
                    tremble. <milestone unit="sent" n="451"/>Plus haut, plus bas, plus haut qu’il ne faut, jamais remis de leurs
                    fatigues, dispos ou non ! <milestone unit="sent" n="452"/>La danse et le vin les animent, ou ce rythme inventé
                    par moi ! <milestone unit="sent" n="453"/>Ils crient, et nul ne les entend ! <milestone unit="sent" n="454"/>Ils saignent, et l’on voit, au
                    travers, l’herbe, les marronniers, les villages, les meules, la nuit et le
                    parfait éclat des astres !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="455"/>As-tu, quelque nuit, dans une vision plus brève que la mort, contemplé
                    l’Angoisse ? <milestone unit="sent" n="456"/>Elle est couverte de silence, agitée de convulsions, elle tient à
                    la main une petite aiguille. <milestone unit="sent" n="457"/>Qu’elle en doive percer ton cœur, ce n’est pas à
                    cela que ton cœur se dérobe : <pb n="82" xml:id="p82"/>mais si, brusquement,
                    l’acier se brisait, la pointe flexible !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="458"/>Tu te roules à terre ; en vain. <milestone unit="sent" n="459"/>Tes cheveux blanchissent de froid sur tes tempes
                    écartelées. <milestone unit="sent" n="460"/>Tu menaces, tout bas, de crier ; tu murmures d’avance « Assez ». <milestone unit="sent" n="461"/>Tu
                    saisis ses genoux pelés, tu soulèves sa main débile. <milestone unit="sent" n="462"/>Mais elle, entre son œil et
                    Dieu plaçant l’aiguille, elle regarde si le chas de cette aiguille n’est pas
                    – pour obtenir de ton grand cœur qu’il s’y engage – trop délicieusement
                    vaste.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="463"/>Pourquoi ces moments où nous ne respectons plus rien ? où nous rions à grands
                    éclats de l’amour et de notre amour ? où nous accusons de froideur le feu et le
                    courage de lâcheté ? où nous refusons au passé d’admettre qu’il fut, au présent
                    qu’il soit ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="464"/>Mais c’est l’avenir surtout qu’il fait bon saccager.</p>
            <p>
               <pb n="83" xml:id="p83"/>
               <milestone unit="sent" n="465"/>En vain j’élude, j’atermoie, je concède, je nie, je ne
                    fournis point de mots à l’amertume de ce que je pense ; mais que je le retienne
                    ou que je le pousse, j’ai là, dans la gorge, un cri.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="466"/>C’est comme le jeune homme qui meurt, et il joue la comédie de la gaieté, et il
                    trompe jusqu’à son père, et il demande qu’on le laisse seul, qu’on éteigne
                    tout ; il veut dormir, il n’en peut plus, tout le fatigue, tout l’excède, et on
                    le laisse ; et il enfonce la bouche dans sa douleur comme dans une pomme, et il
                    éclate en sanglots.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="467"/>Que nul industriel ne dise, levant son petit œil vers cet œil profondément
                    sombre : <milestone unit="sent" n="468"/>« J’ai appris la douleur sans maître, comme une chose facile. »</p>
            <p>
               <pb n="84" xml:id="p84"/>
               <milestone unit="sent" n="469"/>L’amour ne m’a pas, le premier, fait désirer de
                    m’enivrer du plus puissant des narcotiques. <milestone unit="sent" n="470"/>L’un sur l’autre, mon cœur a sonné
                    tous ses glas, depuis que, pour la première fois, la Destinée m’enveloppa dans
                    son nuage de charbon.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="471"/>Il faut des amis, il en faut pour devenir seul, beaucoup de très chers,
                    d’incomparables ; mais l’amour, quelle saveur céleste il ajoute à la
                    trahison.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="472"/>Qui me donnera trois jours de paix, trois jours d’ensevelissement et de paix ! <milestone unit="sent" n="473"/>Que je me sois du moins reposé sous une palme, près d’une eau calme et
                    naissante !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="474"/>Certes on s’attend bien à souffrir, lorsque l’on commence d’aimer. <milestone unit="sent" n="475"/>Mais avec tant
                        <pb n="85" xml:id="p85"/>d’aises, un tel confortable, une élégance, une
                    jeunesse !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="476"/>Ah ! jeunesse avide de douleur (deux sources d’élection seulement : la jeunesse,
                    la douleur !) l’imagines-tu sans raffinements, totale, exclusive, enfin la
                    douleur d’un homme qui ne trouve nulle part à emprunter, l’état, après la mort
                    de sa mère, du fils unique ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="477"/>Quelquefois j’ai vu l’espoir avec un visage, et c’était celui d’un ange ; j’ai vu
                    le visage de l’amour… <milestone unit="sent" n="478"/>Je voudrais me représenter le courage comme quelqu’un, et
                    qu’il me sourît de ses lèvres carbonisées !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="479"/>Courage, parmi la poussière, sous la foudre !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="480"/>Ah ! ce n’est pas ce que l’on croit !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="481"/>Il ne porte point un flambeau, il n’agite <pb n="86" xml:id="p86"/>point une
                    torche ; il ne souffle point de la trompe. <milestone unit="sent" n="482"/>Mais son carquois n’est jamais vide
                    et sa flèche ne vacille point.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="483"/>Rien ne peut empêcher qu’il coure, ni qu’il se retourne et qu’il tire ; il se
                    baisse, il ramasse, de la boue, une pierre sifflante.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="484"/>C’est vrai qu’il va devant ; c’est vrai qu’il faut le suivre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="485"/>Mais quand il faut lutter contre le corps traître au courage !…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="486"/>Ces dents serrées qui brillent comme une sentence de mort ; cet amour, passé
                    comme un verrou en travers du cœur ; toute compagnie retirée (Oh ! la main de
                    l’ami qui pourrit dans la vôtre ! <milestone unit="sent" n="487"/>L’universel regard, qui se détourne, déjà rit
                    à ce qu’il voit d’autre !) ; toute issue refusée ; personne ; l’éternité ; et
                    qu’il ne soit point étroit, mais illimité : voilà l’enfer du courage !</p>
            <p>
               <pb n="87" xml:id="p87"/>
               <milestone unit="sent" n="488"/>Du moins qu’on me rende un ami ; un ami qui me crie : <milestone unit="sent" n="489"/>« Courage », qui soit l’ami de mon courage ; ce prêtre ; un ami ; un pauvre
                    ami…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="490"/>Ceux qui meurent de douleur nous font illusion ; ceux qui se tuent, c’est
                    d’épouvante : on est épouvanté quand on pense à tout ce que la pire douleur
                    laisse encore, dans une âme, de frivolité, d’artifices.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="491"/>Car il dispose de toutes nos infirmités ; il les éclaire ; il organise nos
                    déceptions ; il entasse nos vilenies sur nos tristesses. <milestone unit="sent" n="492"/>Il est le tentateur
                    latent, l’engourdisseur suprême, le Suicide, silencieux, lucide, lunaire.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="493"/>Son regard dont le manque de couleur vous perce, introuvable et appliqué ; sa <pb n="88" xml:id="p88"/>forme invisible… <milestone unit="sent" n="494"/>Il ne parle pas. <milestone unit="sent" n="495"/>Il se penche comme la
                    mère qui va soulever l’enfant fatigué, le porter.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="496"/>Quel désir de fermer les yeux !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="497"/>Il tire de son sifflet d’argent, contre mon oreille, un son aigu, prolongé, comme
                    le crissement d’une lame, il imite dans mon cœur le bruit d’une explosion
                    sourde.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="498"/>Il a donc compté sans l’aveugle, sans la mère frustrée de ses fils, sans la femme
                    jeune, belle, héroïque et ruinée, l’enfant au visage ravagé (la pâleur
                    ruisselant sur ses joues comme des larmes), l’homme qui est sorti de sa maison
                    pour toujours, bafoué, vaincu, – il a donc compté sans toutes mes racines !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="499"/>Mais quand ce souhait, cette sollicitation, cette instance deviennent trop impies
                        <pb n="89" xml:id="p89"/>et ce goût d’en finir si grand qu’il emplit la
                    bouche de salive, quand l’anniversaire, l’exemple l’emportent, il me surgit au
                    cœur quelqu’un, mon garant, ma paix : <milestone unit="sent" n="500"/>Napoléon III dans Sedan.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="501"/>Les mots ne me consolent plus. <milestone unit="sent" n="502"/>J’ai beau faire, me tordre les bras, balayer de
                    mes mains la terre devant eux, ils se détournent de ma route, ils vont
                    ailleurs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="503"/>Déjà, j’ai perdu cet amour des vers qui distingue les hommes entre eux. <milestone unit="sent" n="504"/>J’ai cru
                    dans la beauté des phrases. <milestone unit="sent" n="505"/>De combien de douleurs autrefois ressenties on paye
                    l’accord juste et sublime d’un mot quelconque avec un autre, cela je l’ai
                    peut-être su, quand je pardonnais à la vie, en faveur des cris qu’elle arrache,
                    ses traitements les plus cruels ; à présent je n’ai plus le courage d’y
                    croire.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="506"/>Non, non, les mots ne me consolent plus ; ils ont perdu leur orient ; et cela, tu
                        <pb n="90" xml:id="p90"/>sais, c’est le signe du plus complet désespoir. <milestone unit="sent" n="507"/>Les
                    phrases ne me sont plus rien.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="508"/>Et pourtant elles sont près de nous toujours ; elles ont des secrets bien plus
                    subtils que la pensée ; elles sont l’ornement des sirènes, le sourire des fées :
                    il faut qu’elles chantent pour que je vive.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="509"/>Les larmes les plus émouvantes, ce sont encore celles du dépit. <milestone unit="sent" n="510"/>Ah ! comme elles
                    éclatent malgré nous, dévorent le visage, brillent de colère et de tendresse
                    mêlées et, sans avoir cette beauté grave de la douleur quand elle se laisse
                    tomber du haut des yeux, qu’elles sont piquantes et enragées !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="511"/>Je regarde la porte de ma chambre en pensant que tu ne l’ouvriras jamais. <milestone unit="sent" n="512"/>Quand
                    j’étais petit, je battais les objets qui me résistaient.</p>
            <p>
               <pb n="91" xml:id="p91"/>
               <milestone unit="sent" n="513"/>On croit d’abord que le bonheur c’est tout, la recherche
                    du bonheur, tout. <milestone unit="sent" n="514"/>On frissonne quand un ami se jette au cloître ; on soupire,
                    parce qu’on apprend qu’un homme jeune s’est sacrifié à son devoir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="515"/>Un jour, l’âme détraquée par la passion reconnaît qu’être heureux c’est avoir
                    abandonné l’espoir de le devenir jamais et que ce qu’elle appelait « vice de
                    nature » dans autrui, n’était que sûreté de l’instinct et vue profonde du bon
                    sens.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="516"/>Pourtant il n’y a plus dans ma vie que deux parts : mon désir de te plaire, ma
                    peur de te déplaire. <milestone unit="sent" n="517"/>Si bien qu’un jour j’ai pu me demander, moi, nourri de Dieu
                    dès l’enfance, comment il te plairait que je mourusse : en Lui ou non.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="518"/>J’ai pu t’offrir de choisir dans mon cœur entre rien et Lui. <milestone unit="sent" n="519"/>Je l’ai remis dans
                    tes <pb n="92" xml:id="p92"/>mains : chose monstrueuse et dont l’horreur soulève
                    mon âme chrétienne.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="520"/>Quand je rouvre ces pages, il me semble parfois qu’un autre – quelque inférieur
                    – les a couvertes d’une écriture qui ressemble à la mienne. <milestone unit="sent" n="521"/>Je les feuillette,
                    je les questionne, je les soulève avec dépit. <milestone unit="sent" n="522"/>Mon étonnement croît avec les
                    lignes parcourues ; je comprends mal ceci ; je n’éprouve plus cela ; l’ai-je
                    éprouvé jamais ? le tout n’étant pas de l’avoir écrit. <milestone unit="sent" n="523"/>Ce qui me blesse chaque
                    fois davantage, c’est la lâcheté avec laquelle les expressions de la veille même
                    reculent devant l’énergie du sentiment que j’éprouve sur l’heure, pour un objet
                    qu’elles devraient toujours célébrer avec une force et une délicatesse sans
                    égales.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="524"/>Au matin, quand le sommeil lui a été rare et mauvais, le vieillard ramasse son
                        <pb n="93" xml:id="p93"/>corps sous le drap, cherche, en les pliant, à
                    fatiguer ses muscles, et, parfois, comble ainsi d’une illusion de lassitude, un
                    simulacre de repos.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="525"/>Il me semble parfois, tant j’ai souffert, qu’avant les cours d’eau, les plantes
                    et toute antique créature, quand le premier quartier de la lune, brillant comme
                    le fil d’un glaive, se leva sur la terre et la mer en travail, je voilai ma face
                    flétrie par une plus ancienne douleur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="526"/>Si j’en avais le temps et les moyens – vraiment je n’en ai que l’envie – j’irais
                    cette nuit m’asseoir dans un port, près du premier convoi d’émigrants qui
                    prendrait la mer. <milestone unit="sent" n="527"/>Je me saoulerais de leur douleur ; il y a de quoi être saoul à
                    en boire dans tous les yeux des émigrants. <milestone unit="sent" n="528"/>Peut-être, pour qu’ils soient moins
                    seuls, partirais-je avec eux vers l’inconnu.</p>
            <p>
               <pb n="94" xml:id="p94"/>
               <milestone unit="sent" n="529"/>Je devrais écrire, m’occuper, écrire un drame. <milestone unit="sent" n="530"/>Je vois
                    mon sujet : la chute inopinée d’un grand bonheur ou d’un étourdissant plaisir au
                    milieu d’une douleur si effroyable qu’elle n’en peut plus profiter ; ou
                    l’honneur rendu à un homme, rendu stupide par l’effet d’un châtiment cruel.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="531"/>Mon amour a donné une couleur à mes pensées, qu’elles ne connaissaient pas avant
                    lui : plus cette pourpre s’assombrit, plus je t’appartiens ; mais, quand elle
                    pâlit et qu’elle se dissipe, c’est toi-même qui m’abandonnes !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="532"/>Je perds, à certains moments, jusqu’à la force de déplorer ton absence. <milestone unit="sent" n="533"/>On dirait
                    que le souvenir trop net des détails caractéristiques de ta personne paralyse
                    mes <pb n="95" xml:id="p95"/>sens ; mon esprit les évoque, et tout ce qu’il se
                    raconte à lui-même le laisse froid, comme s’il écoutait les récits d’un
                    étranger.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="534"/>Seul, un grand serrement de cœur qui n’est accompagné d’aucun sentiment de
                    tendresse, de joie ni de peine, m’avertit encore que les sources de mon être ont
                    été troublées pour longtemps et que ce fut par toi.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="535"/>Rien n’est plus singulier que de retrouver à des heures de tristesse morne le
                    souvenir d’heures de tristesse ivre. <milestone unit="sent" n="536"/>Il semble qu’il y ait entre elles une aussi
                    grande disproportion qu’entre la joie et la douleur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="537"/>Je sors de sa gaine de cuir ta miniature ; je ne la regarde pas ; je la presse
                    contre mon cœur ; j’attends, les yeux fermés, que ton souvenir traverse ma
                    sombre mémoire, ton souvenir aux ailes-fleurs.</p>
            <p>
               <pb n="96" xml:id="p96"/>
               <milestone unit="sent" n="538"/>Quand la douleur de la séparation atteint, certains
                    soirs, à son paroxysme, j’éprouve désespérément le besoin de te demander pardon
                    de quelque chose que j’ignore.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="539"/>Le don réciproque de l’amour, cet échange ne me suffit plus. <milestone unit="sent" n="540"/>Je voudrais
                    m’abaisser, m’abaisser toujours davantage, pour que tu sois obligée de te
                    pencher vers moi, de me tendre, peu à peu, de plus en plus, ton corps, tes
                    mains, tes larmes et le souvenir mal effacé du tort que je t’aurais fait.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="541"/>Je sais, quand ta pensée m’a fui, où la retrouver. <milestone unit="sent" n="542"/>Je vais, au crépuscule,
                    m’asseoir près de la rivière : son eau s’agite alors ; elle m’offre l’image de
                    tes mouvements purs, profonds, vifs comme des reflets. <milestone unit="sent" n="543"/>Elle passe, tandis que la
                    nuit vient au son d’un piston vulgaire et doux.</p>
            <p>
               <pb n="97" xml:id="p97"/>
               <milestone unit="sent" n="544"/>Oui, l’eau. L’eau découragée. <milestone unit="sent" n="545"/>La barque vide qui flotte
                    comme un insecte mort ; les feuilles, immobiles et amassées, entre quoi l’eau
                    coule ; les reflets des arbres, tout au fond, comme des éponges, du corail et,
                    parfois, l’ombre verte et ténue d’une fée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="546"/>Les feuilles qui tombent et leurs reflets qui, vers elles, à travers l’eau
                    limpide, montent d’un mouvement égal à celui de leur chute. <milestone unit="sent" n="547"/>Les feuilles que le
                    vent ne peut plus secouer, que l’eau n’avale pas encore et qui s’attirent l’une
                    l’autre, s’aimantent, se groupent, s’étreignent en silence.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="548"/>Ô certains crépuscules, pareils à la paix joyeuse d’une famille humaine, dans le
                    moment où la douleur la laisse tranquille !</p>
            <p>
               <pb n="98" xml:id="p98"/>
               <milestone unit="sent" n="549"/>Il y a des promenades que je ne fais plus. <milestone unit="sent" n="550"/>Elles
                    m’entraînaient vers ces lieux qui conviennent à l’esprit amer, au cœur fort. <milestone unit="sent" n="551"/>Elles m’offraient de ces rudes paysages qui concentrent autour d’une fleur
                    timide et consolante un silence, un dédain, des ombres terribles. <milestone unit="sent" n="552"/>Combien je
                    leur préfère ce vallon où, du ciel à l’arbre qui tremble et à l’eau qui passe,
                    tout me semble porter ton nom !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="553"/>Je redeviens impressionnable comme aux premiers temps de l’amour. <milestone unit="sent" n="554"/>Alors, quand la
                    vie était remuée en moi, ou qu’elle y affluait, de quelque façon que ce fût, par
                    la musique ou par la nourriture, ma gorge se serrait, mes yeux s’obscurcissaient
                    de larmes, et je mangeais ou j’écoutais, la tête basse, suppliant ma détresse de
                    ne point déborder.</p>
            <p>
               <pb n="99" xml:id="p99"/>
               <milestone unit="sent" n="555"/>Tantôt, j’étais pour toi la clef du monde, et je te
                    parlais comme un homme parle à un homme, son perfide ami.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="556"/>Et tantôt c’était toi qui me parlais comme à une femme, et je criais sous
                    l’insulte.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="557"/>Ô reviens et appelle-moi encore ta reine !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="558"/>Si je souffre, ta douleur sort de la mienne comme une grappe de fleurs mauves du
                    cœur d’une forte glycine. <milestone unit="sent" n="559"/>N’aurai-je jamais le courage de chasser alors ta
                    pensée que je charge ainsi d’une inutile tristesse, elle qui devrait m’être
                    toute gaieté ! <milestone unit="sent" n="560"/>Je me déshabitue de ton sourire, j’apprends à chérir, à son
                    détriment, une image de toi si tendre et si courbée que tous les muscles de mon
                    visage retiennent, quand je me la représente, de délicieux flots de larmes.</p>
            <p>
               <pb n="100" xml:id="p100"/>
               <milestone unit="sent" n="561"/>Je bénis mon corps de cacher son âme ; mon âme, son
                    feu ; ce feu, sa lumière : triple cuirasse d’apparences ; au centre, l’absolu
                    amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="562"/>Je ne souhaiterais rien de plus durant ces jours d’extrême automne que d’être
                    assis avec toi dans une chambre campagnarde. <milestone unit="sent" n="563"/>Il pourrait y avoir là bien
                    d’autres personnes que nous. <milestone unit="sent" n="564"/>Le vent s’engouffrerait dans la cheminée ; il
                    ferait jouer les crémones des fenêtres ; et nous frissonnerions ensemble,
                    lorsqu’il se plaint secrètement dans les corridors sombres, comme un cœur où
                    s’enfonce l’amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="565"/>Ce n’est pas pour sa beauté que j’aime le crépuscule, pour les colorations qu’il
                    donne aux nuages, pour des visions <pb n="101" xml:id="p101"/>étranges, mais
                    parce qu’il emporte avec soi la Lumière. <milestone unit="sent" n="566"/>Les vitres de ma croisée noircissent ;
                    le paysage s’abolit ; en quelque endroit que j’allume ma lampe, je puis croire
                    un instant que je ne suis séparé de toi que par l’épaisseur d’une cloison.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="567"/>Quels violons ! quelles sourdines ! <milestone unit="sent" n="568"/>Ce bruit, tantôt si joli, tantôt si
                    déchirant, du vent, écoute-le, assise devant la cheminée sans feu. <milestone unit="sent" n="569"/>La pièce est
                    tiède où tu l’entends. <milestone unit="sent" n="570"/>Goûte la mélancolie qui te pénètre. <milestone unit="sent" n="571"/>Quand, tout à coup,
                    le vent enflera la voix, croîtra, ajoutera quelque riche note de poitrine à ses
                    cris aigus, dis-toi que, par moments et sans raison, c’est ainsi que mon âme,
                    toujours agitée de ton souvenir, redouble pour lui de tendresse<note place="bottom">Plusieurs notes, fort brèves, indiquent dans le manuscrit
                        l’attente d’une lettre. Elle parvient et c’est la lettre de rupture qui
                        brise le cœur du poète et met fin au drame de l’amour.</note>.</p>
            <p>
               <pb n="102" xml:id="p102"/>
               <milestone unit="sent" n="572"/>Lettre ! Lettre ! Je te tiens, bienheureuse lettre,
                    comme une femme par les cheveux, enroulés au poing. <milestone unit="sent" n="573"/>Tu ne t’envoleras pas, tu ne
                    m’échapperas pas ! <milestone unit="sent" n="574"/>Lettre, est-il vrai, je t’ouvre !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="575"/>Il y a le moment où la douleur m’écarte les côtes, tâche à m’arracher le cœur,
                    et, n’y parvenant pas, le broie<note place="bottom">Ici s’achève le manuscrit de
                        Paul Drouot. Nous y trouvons encore une certaine quantité de notes,
                        d’images, de pensées détachées, de morceaux épars, inachevés, dont nous
                        avons groupé ci-après le plus grand nombre possible, mais sans pouvoir leur
                        assigner un ordre quelconque, ni désigner les fragments qui, peut-être,
                        auraient pris place dans la rédaction définitive. Certains de ces fragments
                        ne figuraient pas dans la première édition.</note>.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Notes et fragments</head>
            <p>
               <pb n="105" xml:id="p105"/>
               <milestone unit="sent" n="576"/>Chante le printemps avant l’oiseau comme, avant la
                    feuille, l’oiseau chante avril et bientôt mai.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="577"/>La corne de la lune comme le geste de la main d’une femme qui dit adieu.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="578"/>Tout est misérable, tout souffre, tout m’écrase. <milestone unit="sent" n="579"/>Où est-il le cœur qui espère,
                    plein, comme une forêt, de déchirures vertes ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="580"/>À l’heure où l’ombre d’une feuille tombe <pb n="106" xml:id="p106"/>sur l’autre
                    et que chaque arbre est vert et noir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="581"/>Récapitulons : je suis libre, j’ai la froide, la sacrilège, j’ai la brutale
                    liberté, la liberté qui tue les âmes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="582"/>La vue des passions coupables ne peut être soutenue que si de grands remords, des
                    luttes, des élans d’idéal l’accompagnent.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="583"/>Jouir par avance de sa guérison, tel est l’état de l’humanité.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="584"/>Le bonheur c’est de sentir le bonheur, d’imaginer toutes les possibilités de
                    bonheur, c’est de regarder dans la maison du bonheur sans en chercher
                    l’entrée.</p>
            <p>
               <pb n="107" xml:id="p107"/>
               <milestone unit="sent" n="585"/>Comme tout était beau et impuissant à me donner de la
                    joie. <milestone unit="sent" n="586"/>Je n’essaye plus d’en chercher, seulement je tâche d’écarter l’horreur de
                    ma douleur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="587"/>Ah ! surtout ne pas me réveiller la nuit, à l’heure où la sensualité parmi ses
                    pires désastres me semble la seule raison d’exister.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="588"/>Et la douleur court dans la chair comme une aiguille dans l’étoffe.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="589"/>Déjà, déjà, c’est un petit livre, ce cahier. <milestone unit="sent" n="590"/>Il me suffit bien en effet qu’une
                    très douce personne, de par le monde, lise ce livre et, l’ayant lu, rêve. <milestone unit="sent" n="591"/>D’autres peuvent l’ouvrir ; son faible intérêt, son manque d’aventures, le leur
                    feront bientôt fermer ; car, nous le répétons, voici des notes, des <pb n="108" xml:id="p108"/>gémissements, point ou peu de m’amours, des cris encore :
                    certes, en aucune façon une petite histoire<note place="bottom">Ce fragment,
                        très ancien, appartenait à une introduction qui devait précéder la première
                        rédaction d’<hi rend="i">Eurydice deux fois perdue</hi>. Le livre portait
                        alors un autre titre : <hi rend="i">Pour votre petite
                    Altesse</hi>.</note>.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="592"/>Je voudrais écrire un livre qu’on ouvrirait peu, parce que jamais on ne
                    l’ouvrirait qu’aux jours où rien ne suffit plus au cœur que les suprêmes
                    enchantements d’un poète adolescent.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="593"/>Quand pourrai-je ôter de moi ce livre affreux, retirer le drain de la plaie ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="594"/>Reviens, reviens, songes-tu à ce bonheur, l’un des plus inouïs, celui qu’on
                    attend, qui s’annonce et qui revient deux <pb n="109" xml:id="p109"/>jours plus
                    tôt, à pied, sans bruits de grelots dans la cour, sans cheval qui piaffe.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="595"/>Et je n’avais pas de passé, et vous avez fait le passé en moi.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="596"/>Ton visage qui semble toujours puiser dans quelque gouffre, puiser de la
                    beauté.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="597"/>Car ta beauté est active comme la lumière et se renouvelle inépuisablement.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="598"/>On eût dit que son visage chassait en arrière ses cheveux comme le jour chasse
                    l’aurore.</p>
            <l>
               <milestone unit="sent" n="599"/>Tels deux coups d’archets qui font rêver de clair de lune,</l>
            <l>deux guirlandes de violettes au fronton d’un temple,</l>
            <l>
               <pb n="110" xml:id="p110"/>deux signes de paix au-dessus de tout, avec leur
                    grande expression de résignation, de dédain, de calme,</l>
            <l>tes sourcils.</l>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="600"/>Vos yeux verts comme des prairies qui descendraient en pente douce, par une brume
                    de chaleur, jusqu’à votre âme noire et souriante comme l’eau d’un puits.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="601"/>Ses paupières comme un abri pour la tristesse de nos rêves.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="602"/>Ô vos joues, vos joues pareilles au rivage, cet affreux tremblement autour de la
                    bouche fermée, comme si le visage d’une statue s’animait et que sa matière
                    frémît doucement autour des yeux fixes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="603"/>Elle tient la tête baissée comme si elle <pb n="111" xml:id="p111"/>retenait
                    entre la gorge et le menton une étoffe.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="604"/>Je souffre toutes les fois que, dans la conversation, nous ne sommes pas comme
                    des mains unies et que leur moiteur confond.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="605"/>Et son visage comme un abîme, et le pli de sa bouche qui dit : <milestone unit="sent" n="606"/>« Venez,
                    repaissez-vous de mon silence, accroissez ma pâleur. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="607"/>Revenez avec l’attrait de la souffrance, avec ce sourire qui ne sait pas qu’il
                    dit : <milestone unit="sent" n="608"/>« Je suis l’amertume de ta vie et la coupe d’or. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="609"/>Une façon de te retourner en te cachant à demi le front derrière ton épaule
                    haussée.</p>
            <p>
               <pb n="112" xml:id="p112"/>
               <milestone unit="sent" n="610"/>Ne me regarde pas en face avec ces yeux qui ont bu la
                    rosée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="611"/>Tu viens à moi comme la nuit, comme le sommeil, le repos, l’allégement, la route
                    obscure. <milestone unit="sent" n="612"/>Tu m’ôtes mes fers. <milestone unit="sent" n="613"/>La sensation de ma liberté est presque atroce, tant
                    elle est subite, profonde, différente de mon être. <milestone unit="sent" n="614"/>Ne m’abandonne pas.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="615"/>Viens, éclat de la nuit, force brillante et douce !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="616"/>Jamais elle ne fut plus belle : beauté comme celle des feuilles vertes quand
                    l’orage roule sur la colline. <milestone unit="sent" n="617"/>Elle avait la beauté d’une feuille moite, fléchie,
                    laiteuse, de ces feuilles belles comme autant d’Iphigénies, feuilles d’un vert
                    lascif, moins fait pour l’œil que pour la chair.</p>
            <p>
               <pb n="113" xml:id="p113"/>
               <milestone unit="sent" n="618"/>On dirait qu’elle raconte une histoire à l’étoffe
                    qu’elle brode.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="619"/>Comme il est doux de sentir dans l’air ce bonheur dont on n’a pas la charge et
                    l’entretien.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="620"/>De la musique tout le jour, mais de la musique de bataille et d’amour, de la
                    musique comme le vin.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="621"/>Et quand je cherchais à y lire, ses cils formaient devant ses yeux de longs
                    écrans que le feu faisait luire, car nous étions couchés près du foyer. <milestone unit="sent" n="622"/>Son bras
                    comme un beau nénuphar pendait le long de mon épaule et je la tenais dans mes
                    bras, son <pb n="114" xml:id="p114"/>âme perdue dans ses veines, flottante, et
                    elle ne remuait pas.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="623"/>Il voit venir la paix, la paix, et il gémit : <milestone unit="sent" n="624"/>« Combien de temps vais-je
                    m’occuper à ces petites choses que les hommes font dans l’intervalle des
                    grandes. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="625"/>Une paix interdite. <milestone unit="sent" n="626"/>Je goûte, par fraude, ce calme du juste à la fin de ses
                    jours, du tabernacle grand ouvert.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="627"/>Il me semble (je pense à toi) que deux larmes font effort sous mes joues pour
                    monter jusqu’à mes paupières et qu’elles vont, en tombant, répandre ce parfum
                    qui n’est qu’à toi et dont il reste encore quelques précieuses gouttes dans mon
                    cœur.</p>
            <p>
               <pb n="115" xml:id="p115"/>
               <milestone unit="sent" n="628"/>Comme ces barbares qui ne savent pas analyser leurs
                    passions mais qui en sentent les coups éclater dans leur cœur, pareils à celui
                    de la mort, par moments je pousse une plainte ou un cri, et je voudrais frapper
                    d’une baguette d’or pareille à la foudre une montagne de cristal, pour qu’elle
                    rende le son, le frisson éperdument multiplié de mon amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="629"/>Il se peut qu’il y ait dans ce que j’écris un certain air de pureté, une naïveté
                    qui déplairait ; je ne pouvais pas croire qu’il y eût de mauvais prêtres avant
                    que moi-même, en quelque façon, je ne le devinsse.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="630"/>Pauvres humains nous ne nous attachons qu’aux plus grands souvenirs, nous ne
                    retenons de la vie que ce dont elle n’est <pb n="116" xml:id="p116"/>point
                    faite. <milestone unit="sent" n="631"/>Il faut qu’on ébranle nos facultés médiocres ou qu’on les stupéfie. <milestone unit="sent" n="632"/>Nous
                    sommes si sots que nous ne remarquons rien qu’on n’ait pris d’avance la peine de
                    nous le souligner. <milestone unit="sent" n="633"/>Rien ne nous étonne.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="634"/>Je ne sais quelle impression fait sur moi la parole d’un homme qui s’avoue
                    incapable de rendre une sensation qu’il éprouve. <milestone unit="sent" n="635"/>C’est éprouver cela que je
                    cherche, quelque chose qui me dépasse, qui me noie.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="636"/>Je succombe à une joie immensément vague quand j’entends, quand je lis : ce que
                    j’éprouvais ne se peut décrire.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="637"/>Une promesse suffit à arrêter ma vie. <milestone unit="sent" n="638"/>D’autres la reçoivent, la mettent de côté
                    et vivent, mais moi je suis suspendu à elle. <milestone unit="sent" n="639"/>J’attends d’abord qu’elle se
                    réalise et <pb n="117" xml:id="p117"/>quand l’attente a trop duré, j’espère
                    qu’elle ne se réalisera plus, parce que déjà le désespoir a dit « tu vois
                    bien ».</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="640"/>Je profite de la moindre occasion de souffrir qui s’offre à moi. <milestone unit="sent" n="641"/>Désespérer c’est
                    presque une fonction de mon être.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="642"/>Il n’y a personne dans les châteaux, personne qui empêche les ondes de ma douleur
                    de s’épandre. <milestone unit="sent" n="643"/>La terre est à moi pour y souffrir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="644"/>Du moins Prométhée put déchirer l’air de solennelles imprécations, dès qu’il fut
                    seul. <milestone unit="sent" n="645"/>Et les trois mille enfants des eaux, entendant cela, coururent à lui. <milestone unit="sent" n="646"/>Elles se lamentaient autour de lui des maux insupportables qu’elles lui voyaient
                    endurer.</p>
            <p>
               <pb n="118" xml:id="p118"/>
               <milestone unit="sent" n="647"/>Tandis que les vagues écument autour du paquebot qui
                    siffle, tandis que la Patrie, qui se soulève sur son flanc, se traîne au bord de
                    la falaise autant qu’elle peut, maladroitement vers la mer, se penche vers ses
                    enfants pauvres (et à la fois l’odeur du blé, l’odeur de la soupe, et l’odeur de
                    l’eau dans les bas quartiers de sa ville natale montent au cœur de l’émigrant
                    qui tourne le dos à la mer). <milestone unit="sent" n="648"/>Combien de fois t’ai-je attendue, prêt à tous les
                    départs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="649"/>Détourne-toi de leurs visages abominables, qui cherchent l’amour, qui
                    l’appellent, même quand le deuil les accable.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="650"/>…Et tout à coup, lâchement, elles se font si faibles, que la folie sort de nos
                    cœurs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="651"/>Avons-nous été les chercher ? <milestone unit="sent" n="652"/>Elles nous font les premières un signe, elles
                    jettent <pb n="119" xml:id="p119"/>à notre image un regard dans le miroir pour
                    n’avoir point à rougir et que le premier regard direct soit le nôtre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="653"/>Tu sais bien qu’avec ces colères, ce ton brusque, ce front buté, je ne suis rien
                    qu’une fleur lacérée, moite.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="654"/>…Ce que nous savons le moins d’un autre être, c’est comment il souffre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="655"/>Ne plus vous voir, qu’est-ce que cela veut dire ? <milestone unit="sent" n="656"/>J’ouvrirai les yeux, l’azur
                    sera vide, pas même « à ta place » un buisson de roses, pas même une biche
                    immolée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="657"/>Et puis plus rien, plus un balbutiement, dans le cœur nul bruit, une cavité
                    morte. <milestone unit="sent" n="658"/>On reste ainsi sourd, saturé, jusqu’au moment où le cœur en se
                    contractant semble resserrer son silence.</p>
            <p>
               <pb n="120" xml:id="p120"/>
               <milestone unit="sent" n="659"/>Comme un homme à la mort ne jouit plus de rien, mais
                    s’il dort il laisse tomber la mâchoire, comme pour faire signe que non, qu’il ne
                    mangera plus.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="660"/>Vaincre, c’est la force de ceux qui ne peuvent pas séduire jusqu’aux moelles, car
                    séduire par l’apparence, qu’est-ce ? <milestone unit="sent" n="661"/>C’est faire l’étourdissement sur tous les
                    départs, étourdir la bête qu’on frappe, la prendre évanouie dans ses bras ; et,
                    maintenant, je voudrais t’avoir vaincue.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="662"/>J’aurais voulu te séduire, te prendre, te bercer, te détacher de toi comme
                    l’essaim qu’on tire de sa ruche pour lui dérober tout son miel.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="663"/>Je le sais, il y a des pensées qui m’inondent de joie et dont la naïveté
                    révolterait <pb n="121" xml:id="p121"/>des esprits plus subtils. <milestone unit="sent" n="664"/>Celle-ci : Tu
                    es une femme et j’ai le bonheur d’être un homme.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="665"/>Pauvres hommes que nous sommes avec nos idées générales, nos vastes projets, nos
                    espérances démesurées et pendant que nous songeons à un immense avenir, elle
                    songe au baiser aussi immense qu’elle nous donnera demain et elle met toute sa
                    force à assurer les circonstances qui lui permettront de joindre aux nôtres ses
                    lèvres.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="666"/>Il ne faut pas seulement savoir être un homme, il faut savoir être l’arc et les
                    flèches de l’amour, le lien qui lie la porte au mur, la barrière
                    infranchissable, la nuit trop brune, le jour trop éclatant, le pardon, l’excuse,
                    le géant Briarée ; il faut tout comprendre.</p>
            <p>
               <pb n="122" xml:id="p122"/>
               <milestone unit="sent" n="667"/>Il me semble que c’est l’amour qui les a faits si
                    délicats, si faciles à ployer pour que je sente mieux ta chair céder contre la
                    mienne quand je te presse dans mes bras ; et n’est-ce pas tout l’amour de la
                    femme, ce sein qui cède et qui se défend, cette chair, dont le seul toucher rend
                    ivre d’un bonheur fait d’une tendresse inouïe ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="668"/>D’ailleurs je me souviens du cri que vous laissâtes échapper quand, à travers
                    l’étoffe, je pris dans ma main qui tremblait votre sein. <milestone unit="sent" n="669"/>C’est une caresse
                    décisive que celle-là, mais aussitôt vous posâtes votre main sur la mienne, non
                    pour la retirer, mais pour l’appuyer, lui donner d’un plein consentement, d’une
                    étreinte plus forte tout votre amour dans la plus tendre chair de votre
                    chair.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="670"/>C’était la volupté, elle avait un visage <pb n="123" xml:id="p123"/>d’une
                    expression affreuse et cependant point d’yeux, point de nez ; de la chair et une
                    bouche.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="671"/>Ces paupières de plomb, ces cernes de feu, ce brisement, c’était mon amour ; ces
                    nerfs excédés, cette chair froissée, cette meurtrissure au bras, c’était mon
                    amour, l’amour jailli du sang.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="672"/>C’est l’automne aux paupières peintes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="673"/>On dirait que l’eau pend du ciel sans se détacher.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="674"/>On dirait que le ciel descend prendre à la terre sa mélancolie et les rêves
                    tristes de ses enfants, comme le calife qui, dans les fables, se déguise en
                    pauvre et erre la nuit dans les bazars, et lui nous comprend <pb n="124" xml:id="p124"/>peut-être, mais que saurions-nous comprendre et
                    répondre ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="675"/>…Cette atmosphère pleine de lâcheté fétide et de lourdes vapeurs pestilentes… les
                    exhalaisons des marais…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="676"/>Et il semble qu’on soit tout alourdi soi-même de boue, enduit de boue.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="677"/>Et l’on n’a même plus la force de se lever sur les genoux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="678"/>Là-bas, une seconde, entre les nuages et l’horizon, le soleil, puis il
                    s’enfonce.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="679"/>…On regarde encore ; les choses les plus proches paraissent éloignées et vues
                    dans un miroir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="680"/>On respire le sol et sa puissante odeur triste et chrétienne, l’air tout rempli
                    d’une poussière végétale, d’encens balancés d’aromes, cet air plein de
                    confusions d’échanges…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="681"/>Reviens, avant que l’automne ne m’ait <pb n="125" xml:id="p125"/>englouti ;
                    l’automne, hélas, notre accord trop profond m’achève !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="682"/>Quand j’étais petit et que ma mère me disait : <milestone unit="sent" n="683"/>« Il pleut. Les abeilles ne
                    sortiront pas aujourd’hui. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="684"/>…Il pleut ou plutôt c’est du brouillard qui tombe.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="685"/>Il pleut. Il semble qu’à nous, mélancoliques, un paradis soit accordé d’où la
                    joie qui nous épouvante, d’où la lumière qui nous blesse soient bannis.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="686"/>La pluie chante…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="687"/>C’est comme si toutes nos larmes retombaient du ciel, en bénédiction sur nous et,
                    autour de nous, sur l’herbe.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="688"/>La nuit, souvent ici les nuages descendent dans les champs et, le lendemain, <pb n="126" xml:id="p126"/>nous envoient ces pluies tristes comme une confidence
                    à la terre et une parole échangée en souvenir des délices de la nuit
                    précédente.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="689"/>Ce matin, ils ne se sont point en allés, ils sont restés attachés aux fleurs, aux
                    feuilles, peut-être ont-ils pompé les sucs de la ciguë, se sont-ils enivrés. <milestone unit="sent" n="690"/>Et
                    ils demeurent en suspens, brume qui ne se relèvera plus, et il n’y a point,
                    d’une branche à l’autre, vide, transparence, clarté, mais douce continuité,
                    mystère.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="691"/>Il ne s’est point levé de la journée. <milestone unit="sent" n="692"/>Il s’est épaissi. <milestone unit="sent" n="693"/>Cette brume est devenue
                    brouillard fait, dirait-on, de faibles mânes oubliées, d’âmes en train de se
                    dissoudre dans l’universel.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="694"/>Le ciel est semblable à une litière de paille. <milestone unit="sent" n="695"/>Adieu le noble ciel, ces blocs
                    d’azur l’un sur l’autre entassés sans qu’on en voie jamais le joint. <milestone unit="sent" n="696"/>On ne voit
                    rien. <milestone unit="sent" n="697"/>Parfois <pb n="127" xml:id="p127"/>il se déchire, et l’on aperçoit un toit
                    qui luit comme la mer avant l’orage. <milestone unit="sent" n="698"/>Dans une ferme, au loin, on entend
                    glougloter un dindon ; on frissonne ; c’est le crépuscule pareil à la mort d’un
                    malade ; et la feuille qui va tomber sent qu’elle ne tient plus qu’à peine.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="699"/>Un bruissement de feuilles très espacé, un chuchotement à ras de terre : le
                    ruisseau qui se reforme, la peine qui reprend le chemin du cœur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="700"/>Ne t’y trompe pas, je ne parle pas du soleil et d’y puiser encore la vie. <milestone unit="sent" n="701"/>Non, je
                    ne souhaite pas qu’il dure, ni ce calme pareil à celui de la passion sûre de
                    soi, de la passion partagée. <milestone unit="sent" n="702"/>Certes cela ne ressemble guère à ce qu’hier
                    j’écrivais : ce grand amour de la nature n’a pas duré. <milestone unit="sent" n="703"/>Cela a été l’affaire de
                    deux jours et je suis retombé dégrisé, à côté de ma louange. <milestone unit="sent" n="704"/>Tout m’est
                    égal.</p>
            <p>
               <pb n="128" xml:id="p128"/>
               <milestone unit="sent" n="705"/>Et il pourrait y avoir la mer au bout. <milestone unit="sent" n="706"/>Ce ciel gris,
                    ni l’après-midi, émouvante comme la bonté d’une mère, ne me touchent.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="707"/>Certes, autrefois, devant un ciel pur j’étais sans refuge, mais qu’il y ait le
                    moindre petit nuage et je m’y réfugie, je m’y cache.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="708"/>Et on me demande : <milestone unit="sent" n="709"/>« Où es-tu ? à quoi penses-tu ? » et l’on ne voit pas dans le
                    ciel un nuage.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="710"/>Le corps penché comme un haleur, je marche, je marche jusqu’à ce que j’aie oublié
                    que je suis seul.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="711"/>Le soir, lorsque le brouillard monte (Ah ! laisse délirer la triomphale couleur
                    jaune), lorsque tout est pareil à moi, et les quatre murs noirs de l’ombre, et
                    l’aride silence, et point d’écho, je sors.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="712"/>Je foule la feuille deux fois morte. <milestone unit="sent" n="713"/>Je m’adosse au tronc d’un arbre dépouillé ;
                        <pb n="129" xml:id="p129"/>un lierre épais et bleu pend autour de moi. <milestone unit="sent" n="714"/>Il me
                    semble que je vais pouvoir sortir de moi-même, devenir l’un de ces frêles
                    bouleaux qui ont l’air de jeunes dieux qui jouent de la flûte, la jambe
                    infléchie et immobile, le pied redressé et dont l’orteil seul repose à
                    terre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="715"/>Un grand vide se fait en moi.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="716"/>Mon âme se plaît en cet état bizarre. <milestone unit="sent" n="717"/>Mon souffle s’égalise, se perd, mes
                    paupières se ferment, plus rien, un camion passe, des journaliers.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="718"/>Je ne sais quelle humidité dans l’air, comme des larmes… un souffle… une musique…
                    l’automne cesse ; c’est la nuit. <milestone unit="sent" n="719"/>J’attends que le froid m’engourdisse et que le
                    vent prête une voix au mystère des choses créées.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="720"/>Difficulté de vivre au coucher du soleil, ô dur moment, il faut sortir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="721"/>Voici le soir pareil à un pont d’une seule <pb n="130" xml:id="p130"/>arche,
                    arqué haut et vaste et quand on s’y engage, il fait presque noir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="722"/>Il relie les campagnes flottantes, les lointaines forêts à la route obscure.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="723"/>J’aime le traverser, j’entre résolument dans la campagne, des paysans me
                    croisent, me saluent ; les maisons se retirent du paysage, elles qui éclataient
                    de blancheur au soleil, insolemment ; humainement un peuplier s’efface, des
                    chardons droits comme des hommes, des genêts doux et hérissés se confondent avec
                    les forêts lointaines. <milestone unit="sent" n="724"/>Je m’enfonce dans l’ombre avare de paroles, dans la
                    froide, hostile solitude, la feuille évite mon regard, la branche se dérobe si
                    je la heurte, la fleur que je foule se soulève derrière moi.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="725"/>Qui m’enseignera pour que j’y vive ce pays où le vent, l’arbre, la colline
                    éprouvent les passions des hommes ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="726"/>Et malgré moi, avec mon cœur, j’interroge les choses finissantes.</p>
            <p>
               <pb n="131" xml:id="p131"/>
               <milestone unit="sent" n="727"/>Et l’on contemple la nature comme une sœur démente qui
                    ne reconnaît plus personne.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="728"/>Chaque jour devient plus court et quand il n’y a pas eu de brouillard c’est le
                    soir qu’il vient.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="729"/>Dans les fermes, on songe à Noël et au retour du colporteur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="730"/>L’eau, d’un noir de myrtille, reflète le ciel sec.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="731"/>Déjà les touffes de la clématite annoncent et figurent la neige. <milestone unit="sent" n="732"/>Sous l’écorce
                    assombrie, durcie, le cœur de la Dryade se fend, ne bat plus qu’à coups inégaux. <milestone unit="sent" n="733"/>Un vent glacé souffle dans les hauteurs et, bientôt, l’hiver né du ciel
                    s’abattra sur la terre humide.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="734"/>Les rivières avant de devenir dangereuses s’assombrissent, et, comme si la <pb n="132" xml:id="p132"/>surface en était étamée, on voit dedans les nuages,
                    avec leurs saillies, leurs escarpements et leurs profondeurs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="735"/>Il y a eu un jour clair. <milestone unit="sent" n="736"/>J’ai été près de l’étang.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="737"/>D’un toit s’élevaient deux hautes cheminées blanches.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="738"/>La pente est toute mauve de menthe et l’on dit qu’il y a là des serpents.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="739"/>Si je souhaitais d’aucune heure qu’elle dure, d’aucun moment qu’il se
                    prolonge !…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="740"/>Rien qui fasse tableau.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="741"/>Une lumière douce, enfermée entre les nuages bas, l’herbe et l’eau, une morne
                    phosphorescence.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="742"/>Dans l’air flottent comme au printemps de douces senteurs de lèvres, de
                    joues.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="743"/>Le silence est si pur qu’on est effrayé de ne point entendre les oiseaux voler en
                    même temps qu’on les voit.</p>
            <p>
               <pb n="133" xml:id="p133"/>
               <milestone unit="sent" n="744"/>Là-bas, comme le but suprême de la vie, les collines
                    en cercle.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="745"/>Seul encore, un bouleau se détache, chevelu, frémissant, incliné en arrière comme
                    une femme qui va chanter.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="746"/>Sous le ciel en ogive de l’automne, plein de réticences, de chuchotements, comme
                    si des femmes parlaient derrière des grilles, sur des terrasses, et venaient
                    dans les bois acheter des colliers d’or ou des bijoux à la nuit tombante.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="747"/>Et les arbres, comme s’ils lissaient leurs feuilles, remuent.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="748"/>La clarté de la lune, comme un fleuve de larmes se mêle aux eaux, grossit le
                    cours de la rivière.</p>
            <p>
               <pb n="134" xml:id="p134"/>
               <milestone unit="sent" n="749"/>Les arbres comme s’ils avaient bu quelque merveilleuse
                    et subtile liqueur semblent assoupis, impuissants à empêcher la mort de tout et
                    qu’une invisible main aille ravir sous l’herbe le cœur de l’été.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="750"/>Et le ciel n’est que cendres comme si le jour en s’enfuyant avait jeté là son
                    flambeau.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="751"/>Je ne parcours plus les routes nouvelles, j’entre dans les taillis profonds et le
                    peuple sans roi des feuilles se réjouit.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="752"/>On entendait au fond du ravin le torrent. <milestone unit="sent" n="753"/>On eût dit que le temps vidait là son
                    sablier sonore.</p>
            <p>
               <pb n="135" xml:id="p135"/>
               <milestone unit="sent" n="754"/>Il se forme dans les ravins sauvages, près des
                    ruisseaux, des expressions d’une harmonie rare et merveilleuse par l’accord des
                    plus belles plantes de la terre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="755"/>Déjà tu t’applaudis de me voir aimer la nature. <milestone unit="sent" n="756"/>Ah ! ne triomphe pas, je déguise,
                    amie, quelquefois. <milestone unit="sent" n="757"/>Souviens-toi que j’ai feint de dormir dans tes bras.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="758"/>En tout cas, le remède n’opère pas toujours. <milestone unit="sent" n="759"/>Quelquefois je pars pour de grandes
                    excursions botté, prêt à marcher, je fais quelques pas, j’étais gai, un murmure
                    dans l’herbe m’a rendu triste, cela me fait mal tout à coup, je rentre
                    précipitamment, je me calfeutre jusqu’au soir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="760"/>Car il y a dans nos cœurs un besoin de caresse que ne satisfait pas la
                    nature.</p>
            <p>
               <pb n="13-"/>
               <milestone unit="sent" n="761"/>Je le sais – et cela m’est une douleur affreuse, – quand nous
                    reverrons pour la première fois, nous n’aurons point cet élan des nuages qui
                    foncent l’un sur l’autre et se brisent en un éclair. <milestone unit="sent" n="762"/>Le doute, l’inquiétude, les
                    journées vécues l’un sans l’autre nous feront baisser les yeux tout d’abord et
                    mourir de tendresse avant d’essayer une caresse violente.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="763"/>Le premier amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="764"/>Celui où l’espoir d’une chose impossible est mêlé. <milestone unit="sent" n="765"/>Après on n’aime plus qu’avec
                    désespoir, on aime sans chercher cela, sans compter que le ciel va s’ouvrir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="766"/>Nous avons beau parler de l’amour, en analyser les progrès, tâcher d’en suivre
                    les phases, nous ressemblons toujours à ces <pb n="137" xml:id="p137"/>enfants
                    qui emploient des mots qu’ils connaissent mal pour exprimer une chose qu’ils
                    ignorent.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="767"/>L’amour n’a pas besoin d’analystes, mais de poètes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="768"/>« C’est pour la vie. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="769"/>Je ne sais si je n’aimerai qu’une fois au monde, mais je veux t’aimer comme si je
                    ne devais plus aimer personne après toi, comme si je devais un jour, jour
                    terrible, comme si je devais dire alors : <milestone unit="sent" n="770"/>« Il me reste : l’ascétisme, les
                    voyages – les champs encore ; – rien d’autre. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="771"/>Vivre après cette joie, ces risques, ce danger, renoncer à la gloire, se faufiler
                    dans l’oubli et de la minute éternelle passer aux longs moments du temps
                    fugitif !</p>
            <p>
               <pb n="138" xml:id="p138"/>
               <milestone unit="sent" n="772"/>Ah ! j’entends les battements de révolte de ce cœur
                    mal civilisé.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="773"/>Pourtant je ne cesse de me déchirer. <milestone unit="sent" n="774"/>Je vous aime, je vous hais, je vous appelle,
                    je vous repousse, nous nous expliquons, je me tais, vous aussi ; je ne sens plus
                    votre présence ; votre souvenir m’échappe ; la nuit n’est pas plus noire ; j’ai
                    peur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="775"/>Ta pensée descend dans mon cœur tout à coup, comme le sommeil dans les yeux d’un
                    enfant.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="776"/>Pourtant, amie, jamais, jusque dans ces moments, je ne t’aurai manqué d’égards. <milestone unit="sent" n="777"/>Comme ces pauvres êtres, ces faibles animaux qui se mordent d’eux-mêmes et font
                    mine de se déchirer dès qu’on les menace de coups, je ne m’en prends qu’à moi de
                    mon désordre, de mon tumulte, de leur laideur, tandis que tu règnes au milieu,
                    silencieusement belle.</p>
            <p>
               <pb n="139" xml:id="p139"/>
               <milestone unit="sent" n="778"/>Il y a des jours où tu es couchée en moi ; d’autres
                    jours où, debout dans mon cœur, tu soutiens de tes bras dressés sa masse
                    lourde.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="779"/>Aujourd’hui, je voudrais que tu fusses appuyée à ma poitrine, comme à la cloison
                    frémissante d’un train de nuit. <milestone unit="sent" n="780"/>Tu regarderais vaguement courir l’ombre aux
                    portières, attentive au soin d’écouter le grondement des roues qui t’emportent,
                    et, par moments brefs, ce cri misérable que les locomotives n’expulsent que dans
                    les plus noires ténèbres.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="781"/>Maintenant je connais le pays, ma détresse a passé partout. <milestone unit="sent" n="782"/>Je cherche de
                    nouvelles routes, je sais toutes les sortes de douleur qui m’y attendent et
                    celle qui m’a dit : <milestone unit="sent" n="783"/>« Pourquoi reviens-tu encore ? » et celle qui m’a dit : <milestone unit="sent" n="784"/>« Tue-moi, tout ce que <pb n="140" xml:id="p140"/>tu souffres, je le
                    souffre ! », et celle-ci, plus supportable, au tournant de la fontaine, et celle
                    du sentier des noyers.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="785"/>Il y a des choses incompatibles : <milestone unit="sent" n="786"/>Dieu et mon amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="787"/>La joie et mon amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="788"/>La paix du cœur et mon amour. <milestone unit="sent" n="789"/>L’amitié et mon amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="790"/>Et par moments, hélas, moi-même et mon amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="791"/>Et mon amour est la condamnation de l’amour…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="792"/>Puisque l’amour est un combat, comprend-on qu’un homme puisse supporter l’amour
                    d’une femme qu’il n’a point blessée mortellement.</p>
            <p>
               <pb n="141" xml:id="p141"/>
               <milestone unit="sent" n="793"/>La douleur est comme Dieu, toute dans la plus petite
                    parcelle d’elle-même.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="794"/>Du moment où l’on voit que l’espérance est le plus grand des biens, on le perd,
                    on cesse d’espérer.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="795"/>L’angoisse vient à la place de la mémoire, puis de l’imagination, puis de la
                    raison qu’elle obscurcit la dernière.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="796"/>Il n’est plus d’abri contre la douleur le jour où l’amour de la douleur vient à
                    manquer.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="797"/>Il faudrait que la douleur ne fût jamais plus qu’une musique, elle briserait déjà
                    bien des cœurs.</p>
            <p>
               <pb n="142" xml:id="p142"/>
               <milestone unit="sent" n="798"/>Elle ne s’installe point en nous, mais elle ne sort de
                    notre cœur que pour y entrer à nouveau, c’est son jeu le plus cruel.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="799"/>Et comme le cœur de l’homme se donne à elle ; ah ! que la femme en soit
                    jalouse !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="800"/>Travailler, jouir ; deux occupations médiocres. Souffrir !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="801"/>Est-il vrai qu’on devienne plus adroit, qu’on souffre moins et qu’on n’ait qu’une
                    fois l’âge de la douleur !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="802"/>Si j’étais sûr de cela.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="803"/>Il y a dans la douleur un fond de certitude qui ne se rencontre en aucune sorte
                    de plaisir.</p>
            <p>
               <pb n="143" xml:id="p143"/>
               <milestone unit="sent" n="804"/>La douleur, elle ne nous apprend qu’à être vieux, à ne
                    plus rien voir, à ne songer qu’à elle ; et l’odeur de la fumée comme le parfum
                    des roses, tous les souvenirs s’échappent, et il ne nous reste qu’une capacité
                    sans cesse accrue de souffrir du présent, une insensibilité à la joie, et l’on
                    juge tout d’un point de vue étranger à la vie.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="805"/>La tristesse remue en nous les sources de la sensualité. <milestone unit="sent" n="806"/>Malheur aux tristes
                    parce que la sensualité est leur rançon, la couleur de la chair les obsède, et
                    plus elle est intense, plus douce elle leur est.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="807"/>Le courage ne s’apprend pas, on apprend seulement de quelle somme de courage on
                    dispose.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="808"/>Je ne me laisse pas tromper à ce calme.</p>
            <p>
               <pb n="144" xml:id="p144"/>
               <milestone unit="sent" n="809"/>Il y a un calme qui n’est que l’extrême tension de
                    tout l’être : calme de bronze.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="810"/>La perversité :</p>
            <p>Un plaisir qui gicle dans le cœur, comme on dit que la cervelle du suicidé gicle
                    jusqu’au plafond.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="811"/>Quelle volupté doit porter en elle la trahison, pourvu qu’on aime follement ce
                    qu’on trahit. <milestone unit="sent" n="812"/>N’as-tu pas goûté, Judas, à l’une des plus enivrantes coupes que
                    le bonheur ait ici-bas versées à l’homme quand tu as baisé la face de ton
                    maître, et toi, quand tu as vendu ton pays ?…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="813"/>Et pour nous qui sommes le sang de tous les cœurs, si Dieu nous disait : <milestone unit="sent" n="814"/>« Venez,
                    mes bien-aimés, mes poètes, mes enchanteurs, mes créateurs, mes autres
                    saints. »</p>
            <p>
               <pb n="145" xml:id="p145"/>
               <milestone unit="sent" n="815"/>La beauté pour la beauté, l’art pour l’art, point de
                    récompense à cela, un ciel pour la vertu, un paradis pour les justes, mais pour
                    nous l’oubli comme d’une femme, une fin comme à la fièvre de l’amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="816"/>Mais quand un être jeune souffre, rien n’est plus proche d’un Dieu qui
                    souffre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="817"/>Tant de fautes sont en boutons et les autres en fleurs dans une âme de dix-huit
                    ans.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="818"/>Ce qui nous fait honte, c’est que nous soyons toujours tellement prêts à revivre
                    au moindre signe.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="819"/>De temps en temps on ne souffre plus, on dit alors : <milestone unit="sent" n="820"/>« C’est le bonheur ! ô le
                    calme, <pb n="146" xml:id="p146"/>ô la paix. » <milestone unit="sent" n="821"/>Attendez un peu, c’est que le fer
                    n’était plus assez rouge, alors il faut bien le replonger au foyer.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="822"/>Comme c’est effrayant, notre rapide confiance.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="823"/>Car notre confiance n’est point en Dieu, mais dans le bonheur, dans la vie !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="824"/>C’est la Vie, la Vie. <milestone unit="sent" n="825"/>Et cependant les damnés l’appellent la vie sereine, et la
                    lumière, la ’belle lumière, et ce monde-ci, le doux monde.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="826"/>Le premier sentiment d’un homme qui s’attache, c’est de n’être pas seul ; qu’il
                    soit avec la femme qu’il aime ou avec l’amour qu’elle lui laisse, il a perdu la
                    solitude. <milestone unit="sent" n="827"/>Ah ! la terrible habitude ! et si l’on aime après, on aime pour n’être
                    plus seul.</p>
            <p>
               <pb n="147" xml:id="p147"/>
               <milestone unit="sent" n="828"/>Je cherchais son moindre sourire, naïvement,
                    simplement ; comme un enfant aime voir de l’eau.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="829"/>Mon âme ne me plaît qu’en cet état bizarre ; dans les ténèbres de la chair, elle
                    agite sa grande aile d’or.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="830"/>Ce qu’on dit, c’est peu ; n’entendre plus que la voix sans pouvoir s’attacher aux
                    sons qu’elle forme, c’est déjà quelque chose ; ce n’est plus rien, quand le bras
                    sur ses épaules, on sent tout son être frêle retentir des faibles paroles qu’il
                    prononce, ou plutôt je ne l’entends pas parler, mais je comprends tout ce
                    qu’elle dit.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="831"/>Sentir des mots qu’elle prononce frémir toute cette jeune armature, et le son
                    vibrer jusque dans le sein, et son émotion <pb n="148" xml:id="p148"/>filtrer
                    dans cette chair sensible et venir frapper la main qu’on a glissée entre la
                    taille et le bras, et l’aider à trembler.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="832"/>Et cependant ton sourire flotte dans l’air, ce sourire doux comme le tournant
                    d’une route ombragée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="833"/>Alors brusquement tu n’es plus si jeune, mais seulement belle, plus belle de
                    n’arrêter plus par ta jeunesse. <milestone unit="sent" n="834"/>Ni l’air mutin, ni la distraction d’être jeune
                    n’occupent ton visage, il s’abandonne à sa beauté, comme un arc détendu qui n’a
                    plus cette flèche de l’activité jeune à lancer, il se repose dans sa suprême
                    raison d’être qui n’est pas la jeunesse après tout.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="835"/>Je n’ai pas encore eu l’occasion de vous voir faire le geste qui résume pour moi
                    la <pb n="149" xml:id="p149"/>beauté féminine dans une éclatante synthèse. <milestone unit="sent" n="836"/>C’est
                    d’élever de la main droite un miroir à la hauteur et un peu loin du visage,
                    tandis que la main gauche assure le chignon et touche le cou. <milestone unit="sent" n="837"/>Les bras font
                    valoir leurs deux plus pures attitudes. <milestone unit="sent" n="838"/>Le droit, presque horizontal, est plein
                    de noblesse et d’assurance. <milestone unit="sent" n="839"/>Il imite le cours d’un fleuve. <milestone unit="sent" n="840"/>Le gauche n’est
                    qu’abandon, coquetterie, faiblesse ; il emprunte sa courbe aux collines
                    françaises. <milestone unit="sent" n="841"/>Et quelle douceur n’y a-t-il pas à penser qu’elles sont rapprochées
                    comme pour une secrète caresse, ces deux adorables choses : le poignet qui se
                    cambre, la nuque qui fléchit, tandis que le plus pur des sourires triomphe sur
                    un visage, prêt d’adorer son frère mystérieux ; le reflet dans un miroir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="842"/>Je n’ai été heureux qu’enfant, tout enfant et je ne le serai jamais plus. <milestone unit="sent" n="843"/>Pauvre
                    bonheur de mon enfance !</p>
            <p>
               <pb n="150" xml:id="p150"/>
               <milestone unit="sent" n="844"/>Et cependant, Seigneur, vous ne m’aviez pas épargné
                    les croix à ma taille. <milestone unit="sent" n="845"/>Et quelquefois j’aidais les autres à soulever la leur,
                    que, pour eux, Seigneur, vous eussiez pu faire moins lourde.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="846"/>On renonce facilement à tout et point au bonheur, ne faudrait-il pas commencer
                    par renoncer à cela même.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="847"/>On ne paye peut-être pas aussi cher un bonheur réel que l’espoir du bonheur,
                    voilà ce qui est insupportable à notre condition d’hommes : ce dont il faut
                    d’abord nous purger.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="848"/>Je voudrais sentir que j’existe d’une autre façon que les rocs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="849"/>Des moments de bonheur on en a quelquefois <pb n="151" xml:id="p151"/>dans le
                    train, parce qu’on est détaché de tout et que le paysage aux portières court si
                    vite que la pensée n’a pas le temps de s’y poser. <milestone unit="sent" n="850"/>Et puis on se souvient
                    d’autres départs, quand on était jeune vraiment.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="851"/>Je voudrais dormir et que toutes mes larmes durant mon sommeil coulent de mes
                    yeux et mes douleurs avec elles.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="852"/>Certains éclairages du soir m’annoncent plutôt ta venue que celle de la nuit. <milestone unit="sent" n="853"/>Ils
                    m’arrachent de courtes plaintes, ils me rejettent tout entier dans ce domaine
                    d’où je m’exile volontiers : l’Étrangeté, délices de mon esprit, malheur de mon
                    caractère.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="854"/>Et je me souviens de spectacles qui me tinrent en haleine des heures entières par
                    leur pernicieux attrait ; de tableaux que je <pb n="152" xml:id="p152"/>contemplai jusqu’à ne plus concevoir ce qu’ils pouvaient représenter, en proie
                    à je ne sais quels plaisirs singuliers devant l’accord de deux tons qui
                    s’appelaient d’un bout d’une toile à l’autre ; je me souviens de toi qui
                    échappes, me semble-t-il par moments, à toutes les analogies qu’on rencontre
                    entre les personnes humaines.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="855"/>Ah ! pourquoi frappez-vous si fort… et si faiblement frappez-vous ? <milestone unit="sent" n="856"/>Ces murs n’en
                    sont-ils point ébranlés ? <milestone unit="sent" n="857"/>Ai-je vraiment entendu autre chose que le heurt d’une
                    petite branche sur le seuil !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="858"/>Un soir, dans son cabinet de toilette, assise, avec son grand vêtement blanc en
                    laine tricotée, devant la glace. <milestone unit="sent" n="859"/>Comme elle ajoutait aux lumières ! <milestone unit="sent" n="860"/>Quelques
                    bougies seulement dans cette pièce, et elle me semblait éclatante, trop
                    éclairée ; c’est l’éclat <pb n="153" xml:id="p153"/>qu’elle y ajoutait, parce
                    qu’elle y ajoutait la joie, mais aujourd’hui comme tout est sombre, la tristesse
                    éteint tout. <milestone unit="sent" n="861"/>Légère fièvre. Elle était sur un siège bas.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="862"/>L’être qui peut consoler de tout, qui magnétise. <milestone unit="sent" n="863"/>Non qui fait oublier, qui
                    cherche à faire oublier, qui reluit, mais celui qui réveille une douleur pour la
                    rendormir d’un plus complet sommeil. <milestone unit="sent" n="864"/>Elle est entourée de toutes mes
                    douleurs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="865"/>Que tu sais donc bien être fatiguée ! <milestone unit="sent" n="866"/>Tu penches la tête en arrière, tu ne fermes
                    pas tout à fait les yeux. <milestone unit="sent" n="867"/>Tes traits n’offrent point l’expression contenue du
                    sommeil ; ils flottent rêveusement sur ta chair amollie ; tu condescends à
                    sourire avec une fadeur qui va jusqu’à l’écœurement et jusqu’à la suavité. <milestone unit="sent" n="868"/>Ta
                    fatigue traîne autour de toi, comme autour d’un saule gris, son <pb n="154" xml:id="p154"/>feuillage. <milestone unit="sent" n="869"/>Quelque chose de brisé dans la jointure de tes os
                    laisse tes bras sans soutien. <milestone unit="sent" n="870"/>Comme on cherche ses mots, ils cherchent leurs
                    gestes, puis, les ayant trouvés, retombent le long de ton corps avec une grâce
                    accablante. <milestone unit="sent" n="871"/>Et leur langueur atteint, du premier coup, un tel point de
                    perfection que je me sens près de les mouiller de larmes, aussi délicieusement
                    lentes à se former que celles qui, peu à peu, emplissent les paupières, quand on
                    s’étire, le soir, en été.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="872"/>Tu me diras : « Ce que j’aimais en toi, c’était cette facilité à sourire, la
                    souplesse de tes traits, tes subites rougeurs et tes vives paroles. <milestone unit="sent" n="873"/>Tu étais
                    ivre d’être jeune, ivre d’aimer et d’être aimé. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="874"/>Ou plutôt, saisissant mon douloureux visage, tu le presseras dans tes mains, pour
                    imaginer un instant quelles traces <pb n="155" xml:id="p155"/>une joie égale à
                    mes ennuis eût laissées sur ce visage si sensible.</p>
            <p>
               <del>Elle est là et ce n’est point qu’un corps, une imagination. <milestone unit="sent" n="875"/>Son
                        âme ?</del>
               <corr>Elle est là !</corr>
            </p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="876"/>Tantôt un mouvement du bras la révèle, un pli des lèvres la dérobe, tantôt dans
                    les yeux, elle apparaît, elle poudroie comme une traînée d’or.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="877"/>Oh ! alors, oh ! la sapidité d’un sang à la fois rire et larmes ! joie qui se
                    contient de peur d’étouffer dans son étreinte un cœur qui suffoque ! comble
                    d’angoisse ! extase ! plus encore.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="878"/>Dans les regards de tes yeux comme dans les rais du soleil on voit danser l’or
                    vaporisé des rêves.</p>
            <p>
               <pb n="156" xml:id="p156"/>
               <milestone unit="sent" n="879"/>Et il me semble presque qu’il a, votre fantôme,
                    l’adorable manie que vous avez de changer à tout moment vos bagues de
                    doigts.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="880"/>Tu es si bonne qu’il n’y a pas en toi de charme plus profond ; mais tu es si
                    belle que beaucoup l’ignorent. <milestone unit="sent" n="881"/>Ta beauté arrête, ta bonté retient. <milestone unit="sent" n="882"/>Si tu étais
                    là je me reculerais pour juger de ta beauté ; je t’enlacerais, je te presserais
                    contre moi pour enfermer ta bonté dans mes bras.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="883"/>Je n’ai pas besoin d’ouvrir les yeux pour sentir combien tu es bonne.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="884"/>Se rencontrer, certes, c’est déjà l’amour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="885"/>Mais ne pouvoir plus se quitter !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="886"/>Oui, cela nous a été difficile, mais toi tu as pu me quitter.</p>
            <p>
               <pb n="157" xml:id="p157"/>
               <milestone unit="sent" n="887"/>Autre chose que l’habitude nous a réunis et, d’un
                    coup, est devenu l’habitude, l’ancienne, la plus ancienne, la longue, la plus
                    longue, notre éternelle habitude.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="888"/>Ah ! tout à coup pourquoi s’est-elle précipitée sur moi comme une gouge. <milestone unit="sent" n="889"/>Combien
                    d’humains lui ont-ils échappé pour qu’elle se jette sur moi avec cette basse
                    fureur : la détresse. <milestone unit="sent" n="890"/>Elle respire les émanations des cœurs malades, elle se
                    précipite. <milestone unit="sent" n="891"/>Amie, amie, je ne peux plus me taire. <milestone unit="sent" n="892"/>Pourquoi l’accès est-il plus
                    fort qu’hier ? <milestone unit="sent" n="893"/>Et je me sens pourtant dans l’un de ces jours où l’on vit en
                    pleine destinée. <milestone unit="sent" n="894"/>Où me cacher ? Fuir, m’évader, je n’ai plus d’ailes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="895"/>Il vous fallait donc l’ébranler cette tour <pb n="158" xml:id="p158"/>déjà minée,
                    ruinée, fière et défaite, il vous fallait pierre à pierre la renverser, pour
                    qu’un jour le trésor qu’elle cachait roulât ses diamants sous vos pieds.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="896"/>Venez, je vous aimerai mieux.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
