<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
        <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Oeuvres de Virgile traduites en vers français : Bucoliques, géorgiques</title>
                <author>Virgile</author>
                <editor>Louis Duchemin</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et édition d’un corpus littéraire 
                dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel » 
                réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de thèse 
                        « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale
                         innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1)
                         est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons :
                          « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera 
                        le nom du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les 
                        contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_00GOO0100137001102997884#</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Virgile</author> / <title>Oeuvres de Virgile traduites en vers français : Bucoliques, géorgiques</title> / Paris / Hachette / 1837 / p. 295-301.</bibl> 
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Oeuvres de Virgile traduites en vers français : Bucoliques, géorgiques</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Hachette</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1837"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>duchemin1837</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous nettoyons et 
            enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence 
            à la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1837">1837</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader><text><front><titlePage>
            <docAuthor>Virgile</docAuthor>
            <docTitle>
              <titlePart type="main">Oeuvres de Virgile traduites en vers français : Bucoliques, géorgiques</titlePart>
            </docTitle>
          </titlePage></front>
    <body>
      <head>Chant IV</head>
      <l><pb n="295" xml:id="p295"/>Vois du courroux des dieux les trop justes effets ;</l>
      <l>Sur toi d’un crime énorme on poursuit la vengeance;</l>
      <l>La peine eût égalé la grandeur de l’offense,</l>
      <l>Si le sort l’eût permis. Orphée au sombre bord</l>
      <l>D’une épouse adorée ainsi venge la mort.</l>
      <l>Car, tandis qu’Eurydice, à périr destinée,</l>
      <l>Te fuit d’un pied rapide aux rives du Pénée,</l>
      <l>Entre l’épais gazon elle n’aperçoit pas</l>
      <l>Un serpent meurtrier étendu sous ses pas.</l>
      <l>Des dryades, ses sœurs, les plaintes retentirent,</l>
      <l>Le sourcilleux Pangée et Rhodope en gémirent,</l>
      <l>Et les champs de Rhésus, le farouche Gélon,</l>
      <l>Et la belle Orithye, et l’Hèbre et le Strymon.</l>
      <l>Lui, charmant sa douleur par les sons de sa lyre,</l>
      <l>C’est toi, quand vient le jour, toi, quand il se retire,</l>
      <l>Chère épouse, ah ! c’est toi que chante son amour.</l>
      <l>Il osa de Pluton affronter le séjour,</l>
      <l><pb n="297" xml:id="p297"/>Les gouffres infernaux, leurs bois noirs d’épouvante,</l>
      <l>Des mânes aborder la foule pâlissante.</l>
      <l>Leur tyran formidable, et supplier des cœurs,</l>
      <l>Que n’ont jamais touchés ni prières, ni pleurs.</l>
      <l>Mais, du fond de l’Erèbe, émus de ses cantiques,</l>
      <l>Accouraient par milliers les mânes fantastiques,</l>
      <l>Tels qu’on voit dans les bois arriver les oiseaux,</l>
      <l>Quand la pluie ou Vesper les chasse des coteaux :</l>
      <l>Les vierges, les enfants, innocentes victimes,</l>
      <l>Les simulacres vains des héros magnanimes,</l>
      <l>Les mères, les époux, et ces adolescents</l>
      <l>Placés sur le bûcher aux yeux de leurs parents.</l>
      <l>Le Cocyte odieux, semé d’algues hideuses,</l>
      <l>Les enferme à jamais de ses ondes fangeuses,</l>
      <l>Et le Styx alentour étend ses neuf replis.</l>
      <l>De ses divins accords les enfers sont ravis,</l>
      <l>Le Tartare s’émeut, et jusqu’aux Euménides,</l>
      <l>Entrelaçant leurs crins de vipères livides ;</l>
      <l>Cerbère apaise aussi ses trois gouffres béants,</l>
      <l>Et l’orbe d’Ixion s’arrête avec les vents.</l>
      <l>Déjà l’heureux époux revient, libre de craintes ;</l>
      <l>Et sa chère Eurydice, accordée à ses plaintes,</l>
      <l>Dans l’ombre sur ses pas vers les cieux retournait :</l>
      <l>Car ainsi Proserpine à tous deux l’ordonnait ;</l>
      <l>Quand cet amant, saisi d’une aveugle démence.</l>
      <l>Si l’enfer pardonnait, bien pardonnable offense,</l>
      <l>S’arrête, et, près d’atteindre au lumineux séjour,</l>
      <l>Oubliant la défense hélas ! vaincu d’amour,</l>
      <l>La regarde : sa peine est à jamais perdue,</l>
      <l>Et du cruel tyran la promesse est rompue :</l>
      <l>Trois fois le Styx de joie en fait mugir ses flots.</l>
      <l>Mais elle : « Quel délire, hélas ! cause nos maux ?</l>
      <l><pb n="299" xml:id="p299"/>Orphée, un sort jaloux ; me rend aux bords funèbres,</l>
      <l>Et mes yeux se fermant nagent dans les ténèbres.</l>
      <l>Adieu sitôt !… la nuit m’entraînant malgré moi,</l>
      <l>J’étends ces faibles mains qui ne sont plus à toi !</l>
      <l>Et, comme une vapeur dans les airs étouffée,</l>
      <l>L’ombre s’évanouit, et ne voit plus Orphée,</l>
      <l>Qui cherche à la saisir, et, malheureux amant,</l>
      <l>Avait tant à lui dire à ce dernier moment !</l>
      <l>Le gardien de l’Orcus, sourd à sa voix plaintive,</l>
      <l>Ne veut plus consentir qu’il gagne l’autre rive.</l>
      <l>Arraché par deux fois à l’amour, au bonheur,</l>
      <l>Que faire ? à qui pourra recourir sa douleur ?</l>
      <l>Comment fléchir Pluton, rendre l’enfer propice ?</l>
      <l>Sur le Styx, déjà froide, hélas, vogue Eurydice !</l>
      <l>On dit que cet amant, durant sept mois entiers,</l>
      <l>Seul, aux bords du Strymon, ou sur des rocs altiers.</l>
      <l>Pleura son Eurydice, et de sa tendre plainte</l>
      <l>Fit des antres glacés gémir la sombre enceinte.</l>
      <l>Il adoucit le tigre ; et ses touchants regrets</l>
      <l>Des chênes, en cadence, inclinaient les sommets.</l>
      <l>Telle, sur un ormeau, Philomèle plaintive</l>
      <l>Redemande aux forêts sa famille captive,</l>
      <l>Ses petits, nus encor, qu’un pâtre lui ravit ;</l>
      <l>Sur le même rameau, la nuit, elle gémit,</l>
      <l>Redit en vain sa perte ; et ses chants lamentables</l>
      <l>Font résonner au loin les bois inconsolables.</l>
      <l>Nul amour, nul hymen ne toucha ses esprits ;</l>
      <l>Au rivage glacé du neigeux Tanaïs,</l>
      <l>Ou dans les champs couverts des frimas du. Riphée,</l>
      <l>Seul errait jour et nuit le malheureux Orphée,</l>
      <l>Pleurant son Eurydice et sa fatale ardeur,</l>
      <l>Et reprochant aux dieux leur perfide faveur.</l>
      <l><pb n="301" xml:id="p301"/>De ses mépris enfin les bacchantes outrées,</l>
      <l>Au milieu d’une orgie et des fêtes sacrées,</l>
      <l>Semèrent de son corps les palpitants lambeaux,</l>
      <l>Et sa tête de l’Hèbre ensanglanta les eaux.</l>
      <l>Sur les ondes flottante, et malgré son supplice,</l>
      <l>D’une langue glacée elle appelle Eurydice,</l>
      <l>Malheureuse Eurydice !… et partout, à ces cris,</l>
      <l>Eurydice ! disaient les échos attendris.</l>
    </body>
  
</text></TEI>
