<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Histoire des amants célèbres dans l’antiquité</title>
            <author>Alphonse Esquiros, Adèle Esquiros</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
               <name>Karolina Suchecka</name>
               <resp>Chargé de l’édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Nathalie Gasiglia</name>
               <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Karl Zieger</name>
               <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                  <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                  <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                  <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                  <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k30455214/</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Alphonse Esquiros, Adèle Esquiros</author> / <title>Histoire des
                        amants célèbres dans l’antiquité</title> / Paris / Bureau de la Société
                    Fraternelle de l’Intelligence et du Travail réunis / 1849 / p. 101-146.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Histoire des amants célèbres dans l’antiquité</title>
               </titleStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Bureau de la Société Fraternelle de l’Intelligence et du Travail
                            réunis.</publisher>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  <date when="1849"/>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>prose</genre>
            <structure>esquiros1849</structure>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1849">1849</date>
         </creation>
         <language>
            <language>FR</language>
         </language>
         <textClass>
            <keywords>
               <list>
                  <item>modernisation</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docAuthor>Alphonse Esquiros, Adèle Esquiros</docAuthor>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">Histoire des amants célèbres dans l’antiquité</titlePart>
            </docTitle>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>V</head>
            <p>
               <pb n="101" xml:id="p101"/>
               <milestone unit="sent" n="1"/>Les soirées du <hi rend="i">Club des Exaltés</hi>
                    étaient de plus en plus suivies. <milestone unit="sent" n="2"/>Le docteur mystérieux avait annoncé qu’il
                    raconterait les amours d’Orphée et d’Eurydice.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="3"/>– Voilà une bien vieille histoire, s’écria une blonde très-pâle, qui avait dans
                    les yeux des langueurs amoureuses.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="4"/>– Vieille histoire, j’en conviens, reprit le docteur en faisant crier sa
                    tabatière d’or. <milestone unit="sent" n="5"/>Mais les choses les plus anciennes sont quelquefois les plus
                    nouvelles, quand on les savait sans les savoir. <milestone unit="sent" n="6"/>Vos historiens ont tout
                    défiguré.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="7"/>Je commence :</p>
            <p>« Orphée était, comme vous le savez toutes, mesdames, un très-habile joueur de
                    lyre : les arbres et les rochers quittaient leur place, les fleuves suspendaient
                    leur cours et les bêtes féroces s’attroupaient autour de lui, émerveillés de
                    l’entendre. <milestone unit="sent" n="8"/>Il faut croire que les rochers et les arbres ont le cœur plus dur
                    maintenant que dans ce temps-là ; car on ne les voit plus guère s’émouvoir pour
                    des chansons. <milestone unit="sent" n="9"/>On le disait fils d’Apollon et de la muse Calliope. <milestone unit="sent" n="10"/>Les anciens
                    voulaient montrer, au moyen de cette origine fabuleuse, que le don de la lyre et
                    celui des vers sont véritablement l’ouvrage des dieux, qui nous les transmettent
                    par la naissance.</p>
            <p>
               <pb n="102" xml:id="p102"/>
               <milestone unit="sent" n="11"/>Orphée avait ouvert les yeux sous le ciel de Thrace ;
                    – ciel inclément, nature sauvage. <milestone unit="sent" n="12"/>Les habitants de cette contrée, race dure et
                    née pour la guerre, se montraient sans doute plus insensibles au talent d’Orphée
                    que les chênes des forêts impénétrables. <milestone unit="sent" n="13"/>Nul n’est poëte dans son pays. <milestone unit="sent" n="14"/>Orphée,
                    las du caractère de ses compatriotes et de la férocité de cette nature sans
                    agréments, alla s’établir dans la Thessalie, où les mœurs étaient douces comme
                    le ciel ; le fleuve Pénée répandait sur son chemin la verdure et la fécondité. <milestone unit="sent" n="15"/>C’est là qu’Orphée rencontra Eurydice. <milestone unit="sent" n="16"/>C’était une beauté tendre et
                    mélancolique. <milestone unit="sent" n="17"/>Je ne puis mieux la comparer qu’à vous, miss Jenny ; elle avait
                    vos yeux, votre sourire triste et le son affligé de votre voix. <milestone unit="sent" n="18"/>Je pense
                    toujours à elle en vous regardant. <milestone unit="sent" n="19"/>Écoutez-moi donc avec intérêt ; car son
                    histoire pourrait bien être la vôtre. <milestone unit="sent" n="20"/>Orphée s’était acquis en Grèce une
                    réputation qui s’accrût bientôt par les récits fabuleux qu’on mêlait à l’éloge
                    de ses talents. <milestone unit="sent" n="21"/>Mais les Grecs n’étaient point alors ce qu’ils devinrent par la
                    suite ; c’étaient de vrais barbares par la coutume qu’ils avaient d’enfermer
                    leurs femmes, par l’éducation plutôt féroce que guerrière qu’ils
                    imposaient à leurs enfants, et par la préférence qu’ils donnaient aux forces du
                    corps sur les vertus de l’âme. <milestone unit="sent" n="22"/>L’Égypte rayonnait au contraire sur le monde. <milestone unit="sent" n="23"/>Ces
                    grands centres de civilisation attirent, dans tous les siècles, les
                    intelligences d’élite. <milestone unit="sent" n="24"/>On allait à Thèbes ou à Memphis, comme on vient
                    maintenant à Paris. <milestone unit="sent" n="25"/>Les Égyptiens passaient surtout pour des maîtres en morale
                    et en connaissance de la nature ; Orphée conçut le dessein d’aller puiser chez
                    eux la science qui lui manquait. <milestone unit="sent" n="26"/>Il se dit que la poésie sans une doctrine
                    religieuse pouvait bien attendrir les ours et les crocodiles ; mais qu’elle ne
                    saurait éclairer les <pb n="103" xml:id="p103"/>hommes. <milestone unit="sent" n="27"/>Les talents supérieurs
                    se grandissent encore par l’élévation des idées et par les sentiments qu’ils
                    tirent du mystère mieux conçu de la divinité. <milestone unit="sent" n="28"/>Orphée n’avait qu’un regret,
                    c’était de quitter son Eurydice. <milestone unit="sent" n="29"/>Cette femme, encore moins célèbre par sa beauté
                    que par son amour, se montra plongée à cette nouvelle dans une tristesse
                    inconsolable. <milestone unit="sent" n="30"/>En vain, pour adoucir une peine si amère, Orphée lui
                    représenta-t-il les difficultés d’un pareil voyage et les agréments de la
                    contrée où il la laissait. <milestone unit="sent" n="31"/>Ces lieux, si attrayants par eux-mêmes, excitaient en
                    elle des émotions tout opposées. <milestone unit="sent" n="32"/>Il y avait quelque temps qu’Aristée était venu
                    s’établir dans cette contrée heureuse. <milestone unit="sent" n="33"/>Il se disait fils d’Apollon et de la
                    nymphe Cyrène. À peine fut-il arrivé en Thessalie, qu’il jeta les yeux sur
                    Eurydice. <milestone unit="sent" n="34"/>Il fit auprès d’elle des poursuites, que, par délicatesse, elle
                    jugea à propos de cacher à son mari. <milestone unit="sent" n="35"/>Les mœurs étaient encore si grossières et
                    si brutales, que le rapt semblait, comme chez les sauvages, une forme tout
                    ordinaire de la galanterie. <milestone unit="sent" n="36"/>Un jour qu’Eurydice se promenait au bord du fleuve
                    Pénée, elle rencontra tout éperdu Aristée, qui courait sur elle. <milestone unit="sent" n="37"/>La pauvre
                    Eurydice s’enfuit et se cacha dans les hautes herbes, où il fut impossible à son
                    ravisseur de la découvrir. <milestone unit="sent" n="38"/>Cette aventure lui ouvrit les yeux sur les dangers
                    qu’elle courait, en l’absence de son mari, dans cette contrée perfide. <milestone unit="sent" n="39"/>Ne
                    pouvant détourner Orphée du dessein qu’il avait conçu de voir l’Égypte, elle lui
                    déclara qu’elle le suivrait partout où il irait. <milestone unit="sent" n="40"/>Nos deux amants s’embarquèrent
                    donc ensemble ; après tous les travaux et tous les dangers d’un long voyage, ils
                    arrivèrent à Canope dans le Delta, et par le canal héraeleotique, jusqu’à un
                    port de Memphis. <milestone unit="sent" n="41"/>Comme le soleil était couché depuis longtemps, ils résolurent
                    do passer cette première nuit hors de la ville.</p>
            <p>
               <pb n="104" xml:id="p104"/>
               <milestone unit="sent" n="42"/>Ils marchèrent côte à côte, par un chemin à peine
                    frayé, où de grandes herbes embarrassaient leurs pas. <milestone unit="sent" n="43"/>Eurydice se plaignit
                    subitement à Orphée d’un malaise indéfinissable. <milestone unit="sent" n="44"/>À peine furent-ils entrés dans
                    une hôtellerie, qu’elle se montra saisie d’un profond assoupissement et refusa
                    toute nourriture. <milestone unit="sent" n="45"/>Elle s’endormit en effet : jamais statue de marbre ne fut plus
                    blanche, ni plus touchante dans son évanouissement éternel. <milestone unit="sent" n="46"/>Au bout d’une
                    demi-heure, dans le silence de la nuit, Orphée entendit une respiration violente
                    et forcée qui le fit courir à elle. <milestone unit="sent" n="47"/>Le visage d’Eurydice était livide ; son sein
                    suffoqué se soulevait péniblement. <milestone unit="sent" n="48"/>Alarmé, il l’apelle :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="49"/>– Eurydice, réveille-toi ! <milestone unit="sent" n="50"/>Tu souffres, reviens, c’est moi, c’est Orphée qui te
                    parle.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="51"/>Vains efforts ; il ne put réussir à secouer le sommeil qui enveloppait les
                    membres délicats de son Eurydice. <milestone unit="sent" n="52"/>L’hôte, éveillé par ces cris mêlés de
                    sanglots, arrive. <milestone unit="sent" n="53"/>Il considère quelques instants, en silence, la femme qui ne
                    donnait plus aucun signe de vie.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="54"/>– Étranger, dit-il, je tremble de découvrir la cause du triste état où languit
                    votre compagne adorée, et d’ajouter ainsi à votre désespoir ; mais l’expérience
                    que j’ai du climat de l’Égypte, me fait craindre quelque malheur sans
                    remède.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="55"/>En disant ces mots, il écarta le voile qui couvrait le corps d’Eurydice, et
                    montra au pied droit une piqûre légère et presque imperceptible.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="56"/>– Voilà, dit-il la trace d’une morsure ; votre femme aura marché sur quelque bête
                    venimeuse.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="57"/>Orphée tomba dès-lors dans un horrible accablement ; car à l’air de son hôte et
                    aux réponses qui lui furent faites, il jugea que la blessure d’Eurydice était
                    mortelle.</p>
            <p>
               <pb n="105" xml:id="p105"/>
               <milestone unit="sent" n="58"/>Vous peindre le désespoir de cet amant malheureux,
                    passerait les forces du langage humain. <milestone unit="sent" n="59"/>Il accusa les dieux, son funeste destin
                    et l’impitoyable terre d’Égypte. <milestone unit="sent" n="60"/>Orphée demeura ainsi plusieurs jours sans
                    connaissance, ne distinguant pas la lumière des ténèbres, et couvrant toute la
                    nature du voile de sa douleur lugubre. <milestone unit="sent" n="61"/>D’autres fois, il cherchait à tromper son
                    amour malade par la triste mélodie de ses vers ; assis mélancolique et seul au
                    bord du Nil : <milestone unit="sent" n="62"/>C’est toi, Eurydice ! qu’il appelait au lever du jour : c’est
                    encore toi ! qu’il chantait au tomber de la nuit.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="63"/>Eurydice fut portée dans le tombeau des étrangers sans cérémonie funèbre. <milestone unit="sent" n="64"/>On ne
                    pratiqua sur elle aucune des incisions que l’art des embaumeurs infligeait aux
                    naturels du pays. <milestone unit="sent" n="65"/>Ce tombeau des étrangers était hors des murs de Memphis, du
                    côté des pyramides, dans le même lieu que la sépulture commune des habitants de
                    l’Égypte. <milestone unit="sent" n="66"/>Là dormaient ces morts, qui durent encore à cette heure, et qui, par
                    la puissance des embaumements, ont usé leur tombeau même. <milestone unit="sent" n="67"/>C’étaient des
                    catacombes immenses ; on y descendait les étrangers par une ouverture
                    particulière. À l’entrée de ces souterrains était le lac Acherusia, sur le bord
                    duquel on jugeait les Égyptiens morts, comme on jugeait les rois au Labyrinthe. <milestone unit="sent" n="68"/>Mais on ne s’informait pas des actions des étrangers ; on les inhumait
                    simplement, sans se soucier de donner à leur froide dépouille cette couleur
                    d’immortalité qu’on retrouve sur toutes les momies.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="69"/>Possédé de sa douleur, Orphée ne recherchait sous le ciel d’Égypte que les objets
                    capables de l’entretenir dans le sentiment de sa perte. <milestone unit="sent" n="70"/>Il avait ouï parler de
                    ces catacombes fameuses où un peuple de momies semblait attendre le retour de la
                    lumière. <milestone unit="sent" n="71"/>Une tradition populaire voulait que les âmes des morts se <pb n="106" xml:id="p106"/>promenassent dans tout l’espace souterrain qui s’étendait
                    entre les catacombes et les pyramides. <milestone unit="sent" n="72"/>On ajoutait que des vivants assez
                    courageux pour entrer dans ces pyramides par une des ouvertures, y avaient
                    entendu les voix et les chants des ombres heureuses. <milestone unit="sent" n="73"/>Cette opinion flatta
                    beaucoup la douleur d’Orphée. <milestone unit="sent" n="74"/>Les poètes et les infortunés sont aisément
                    crédules. <milestone unit="sent" n="75"/>Son imagination s’enflamma à l’espoir de rejoindre Eurydice dans ces
                    demeures ténébreuses. <milestone unit="sent" n="76"/>Comme tous les amants qui n’ont aimé qu’une fois, il
                    portait l’idée de sa persévérance au-delà même de la vie. <milestone unit="sent" n="77"/>Orphée s’abandonnant à
                    cette illusion et comptant sur un sentiment semblable dans le cœur de son
                    Eurydice, espéra la rencontrer au fond de ces tombeaux ou de l’attirer à lui par
                    le son de sa voix et de sa lyre. <milestone unit="sent" n="78"/>Prétention fort excusable, à coup sûr, dans un
                    homme qui savait se faire reconnaître des tigres eux-mêmes et les attendrir avec
                    ses chants !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="79"/>Les sages qu’il consulta le confirmèrent dans cette pensée. <milestone unit="sent" n="80"/>L’amertume de son
                    amour éternel ne pouvait d’ailleurs s’adoucir que par la vue de ces lieux
                    lamentables. <milestone unit="sent" n="81"/>Comme tous les malheureux, il avait besoin de s’enivrer de sa
                    douleur. <milestone unit="sent" n="82"/>Orphée prit donc une lampe avec sa lyre qu’il laissait depuis longtemps
                    oisive, et s’achemina vers le noir séjour des ombres. <milestone unit="sent" n="83"/>Ayant erré autour de ces
                    pyramides, ouvrage des rois frustrés dans leur ambition posthume, il considéra
                    moins le faste et la magnificence extérieure de ces tombeaux, que l’idée de la
                    mort, avec laquelle ces immenses constructions familiarisaient ses yeux avides. <milestone unit="sent" n="84"/>Il attendit que le soleil fut évanoui de l’horizon. <milestone unit="sent" n="85"/>Alors il entra seul dans les
                    effroyables détours de ce labyrinthe inconnu. <milestone unit="sent" n="86"/>Le silence nocturne de ces lieux
                    profonds, loin de glacer ses forces, ne fit que l’encourager dans sa résolution
                    suprême. <milestone unit="sent" n="87"/>Trois fois, il osa faire retentir du nom d’Eurydice <pb n="107" xml:id="p107"/>les longs et taciturnes échos de ces voûtes. <milestone unit="sent" n="88"/>Après des
                    efforts et des tâtonnements infinis, il découvrit l’embouchure d’un puits.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="89"/>Accoudé sur le rebord en pierre, il considéra quelque temps l’horreur de ce
                    gouffre plein de ténèbres ; mais le désir de revoir Eurydice l’emportant en lui
                    sur la révolte de la nature, il descendit. <milestone unit="sent" n="90"/>Une échelle fixée au mur conduisait
                    dans les entrailles de la terre. <milestone unit="sent" n="91"/>Ce puits était une image de la science, dans
                    laquelle l’esprit de l’homme descend, descend toujours, sans jamais voir
                    distinctement ce qui est au fond.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="92"/>Orphée, pas plus que tout autre mortel, n’atteignit le terme de cette spirale
                    ténébreuse. <milestone unit="sent" n="93"/>– Mais, après avoir descendu environ une soixantaine d’échelons, il
                    trouva une fenêtre : c’était l’entrée d’un chemin creusé dans la roche vive, qui
                    descendait, en tournoyant, la longueur de cent vingt-quatre pieds. <milestone unit="sent" n="94"/>Ce chemin
                    conduisait à une porte grillée, dont les deux battants d’airain s’ouvraient au
                    moindre effort qu’on faisait pour les pousser, et sans donner le moindre bruit. <milestone unit="sent" n="95"/>Mais, en retombant d’eux-mêmes pour se joindre, ils rendaient par un artifice
                    imposant, un son très-fort, qui semblait se porter successivement de voûte en
                    voûte, et se perdre au loin dans le fond d’un vaste édifice. <milestone unit="sent" n="96"/>Vis-à-vis de cette
                    porte, qui était du côté du nord, il y en avait une autre du côté du midi. <milestone unit="sent" n="97"/>Elle
                    était fermée d’une grille de fer dormante, dont chaque barreau avait la grosseur
                    du bras. <milestone unit="sent" n="98"/>À travers ces barreaux, Orphée aperçut une allée à perte de vue, bordée
                    à gauche et du côté de l’Orient, d’une longue suite d’arcades, d’où sortaient de
                    grandes lueurs de lampes et de torches. <milestone unit="sent" n="99"/>Prêtant l’oreille, il entendit dans la
                    profondeur de ces arcades des voix d’hommes et de femmes, qui formaient une
                    musique très-harmonieuse. <milestone unit="sent" n="100"/>Mais de plus, il crut reconnaître parmi ces voix
                    douces et virginales celle de son Eurydice.</p>
            <p>
               <pb n="108" xml:id="p108"/>
               <milestone unit="sent" n="101"/>Quand vous saurez le but de ce voyage souterrain, vous
                    admirerez avec moi la haute sagesse des prêtres d’Égypte, qui avaient concerté
                    entre eux d’attirer Orphée à la science par l’amour qu’il avait pour sa
                    femme.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="102"/>Si enveloppée de deuil que fût l’âme d’Orphée, il ne put se défendre d’admirer la
                    grandeur de ces ouvrages souterrains, inconnus à la plupart des Égyptiens même,
                    et dans lesquels respirait vraiment le génie de cette nation extraordinaire. <milestone unit="sent" n="103"/>Mais il fut bientôt tiré de cette contemplation muette par le souvenir de sa
                    douleur qui l’amenait dans ce séjour formidable. <milestone unit="sent" n="104"/>Il regarda tout autour de lui
                    comme pour se reconnaître. <milestone unit="sent" n="105"/>Le silence remplissait l’immensité de ces lieux
                    voilés à la lumière du jour. <milestone unit="sent" n="106"/>Un chemin de six pieds de large, très-uni, tiré en
                    droite ligne et voûté en plein-cintre conduisait aux enfoncements des arcades. <milestone unit="sent" n="107"/>Orphée vit alors ces paroles écrites en caractères noirs sur une page de marbre
                    blanc : <milestone unit="sent" n="108"/>« Quiconque fera cette route seul, et sans regarder derrière lui sera
                    purifié par le feu, par l’eau et par l’air ; et s’il peut vaincre la frayeur de
                    la mort, il sortira du sein de la terre, il reverra la lumière, et il aura droit
                    de préparer son âme à la révélation des mystères de la grande déesse Isis. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="109"/>La lecture de cette inscription mélancolique, loin de porter dans l’âme d’Orphée,
                    comme dans celle des autres hommes, une impression de tristesse et d’effroi, ne
                    fit que réveiller la flamme de ses sombres désirs. <milestone unit="sent" n="110"/>Il se vit à la porte de
                    l’Initiation, qui avait été l’objet de son voyage. <milestone unit="sent" n="111"/>On croyait dans le peuple que
                    les Aspirants admis aux épreuves descendaient vivants aux enfers, et qu’il leur
                    en fallait revenir par des travaux effroyables. <milestone unit="sent" n="112"/>Joignant alors l’idée des saints
                    mystères à celle d’Eurydice, Orphée se dit que l’Initiation même le conduirait
                    au séjour des <pb n="109" xml:id="p109"/>âmes heureuses, et que, peut-être, il
                    en ramènerait son amante. <milestone unit="sent" n="113"/>Il se plongea donc avec une joie amère dans cette
                    nuit, image du deuil de son cœur. <milestone unit="sent" n="114"/>Il entra dans le chemin étroit. <milestone unit="sent" n="115"/>L’amour est
                    plus fort que toutes les terreurs de la mort.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="116"/>Il marcha longtemps sous ces arcades mornes, où la nuit, enlevant toute couleur
                    aux objets, répandait partout sa présence uniforme. <milestone unit="sent" n="117"/>Bientôt, cependant, des
                    spectres vinrent peupler la solitude de ces ténèbres. <milestone unit="sent" n="118"/>C’étaient des ombres qui
                    s’éclairaient elles-mêmes d’une lumière sépulchrale. <milestone unit="sent" n="119"/>Les Chagrins et les
                    Remords, les pâles Maladies, la triste Vieillesse, la Peur, la Faim, la honteuse
                    Indigence, les Joies impures, toutes formes terribles, à voir, occupaient le
                    sombre vestibule de l’Initiation. <milestone unit="sent" n="120"/>Quoique rendu intrépide par sa douleur, Orphée
                    ne put se défendre d’un mouvement d’effroi, quand il aperçut toutes ces figures
                    monstrueuses : la Discorde qui tordait des serpents pour cheveux, les Furies, la
                    Chimère, les Gorgones, les Illusions, qui fouettaient son front livide du bout
                    de leurs ailes, et quantité d’autres images, qui s’évanouissaient au toucher. <milestone unit="sent" n="121"/>Tout cela n’était que des apparences, auxquelles l’art des prêtres égyptiens
                    donnait le prestige de la réalité. <milestone unit="sent" n="122"/>Ces fantômes n’en portaient pas moins autour
                    d’eux l’épouvante ; et si Orphée n’eût été préparé d’avance, à toutes les
                    visions funèbres, il eut manqué de cœur pour continuer sa route.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="123"/>Là, commençait le chemin qui conduisit Orphée à ce marais sombre et stagnant, sur
                    le bord duquel était un nautonier que les Égyptiens, dans leur langue, nommaient
                    Caron. <milestone unit="sent" n="124"/>Orphée, bien résolu à étouffer dans son cœur toute lâcheté indigne d’un
                    homme, aborda la fatale barque. <milestone unit="sent" n="125"/>Un vieillard au poil blanc gardait le passage : <milestone unit="sent" n="126"/>« Arrière, s’écria-t-il, mortel qui descend dans ces royaumes sombres, si tu <pb n="110" xml:id="p110"/>n’apportes ici une force d’âme supérieure à toutes
                    les épreuves, tu n’atteindras pas le terme de ton périlleux voyage. » <milestone unit="sent" n="127"/>Sans se
                    laisser émouvoir par ces menaces, Orphée sauta résolument dans la barque. <milestone unit="sent" n="128"/>Le
                    triste nocher, après avoir reçu de celui qui devait désormais se considérer
                    comme mort, une pièce de monnaie, dénoua l’anneau de fer qui maintenait la
                    barque au noir rivage et saisit l’aviron. <milestone unit="sent" n="129"/>À peine la rame eut-elle battu les
                    flots, qu’Orphée vit accourir sur le bord quantité d’ombres affligées qui
                    semblaient réclamer la grâce du passage. <milestone unit="sent" n="130"/>Elles tendaient vers l’autre rive des
                    mains suppliantes. <milestone unit="sent" n="131"/>Mais, le monstre velu, sourd à ces tendres prières, ramait,
                    ramait froidement. <milestone unit="sent" n="132"/>Parmi la foule taciturne qui se pressait autour de la barque,
                    Orphée reconnut des mères, des époux, de jeunes femmes que la mort avait
                    moissonnées à la fleur de leur mariage : mais, parmi elles, il ne découvrit
                    point Eurydice. <milestone unit="sent" n="133"/>Toutes ces ombres retenues sur le rivage morne se lamentaient
                    avec des gestes désespérés. <milestone unit="sent" n="134"/>On voulait par là faire entendre à l’Aspirant que
                    l’Initiation était une faveur particulière des dieux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="135"/>Orphée passa heureusement de l’autre côté du fleuve ; après avoir marché quelque
                    temps sur une terre humide et couverte de roseaux, il rencontra dans un mur à
                    droite, une petite porte toute de fer. <milestone unit="sent" n="136"/>À côté de cette porte, qui était fermée,
                    veillaient continuellement trois hommes, dont la tête était couverte d’un casque
                    surmonté d’une tête d’anubis. <milestone unit="sent" n="137"/>Vous voyez d’ici l’origine de votre cerbère, ce
                    monstrueux gardien du Tartare, sur lequel le poëte Virgile m’a lu, dans le
                    temps, de très beaux vers latins. <milestone unit="sent" n="138"/>Orphée, le divin auteur de la <hi rend="i">Mythologie des Grecs</hi>, sur laquelle les Romains ont modelé la leur,
                    a pris, (comme vous le devinez déjà), dans les épreuves de l’Initiation, les
                    principaux traits de son enfer. <milestone unit="sent" n="139"/>Cet emprunt est d’autant <pb n="111" xml:id="p111"/>plus légitime, que dans la révélation des mystères on se
                    proposait surtout d’instruire l’Initié sur les récompenses et les peines de la
                    vie future.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="140"/>Un de ces trois hommes, qui portaient une tête de chien, s’avançant vers Orphée,
                    lui dit : <milestone unit="sent" n="141"/>« Nous ne sommes point ici pour vous arrêter dans votre course
                    téméraire. <milestone unit="sent" n="142"/>Vous êtes libre de passer outre, si les dieux vous donnent la force
                    d’accomplir cette œuvre difficile. <milestone unit="sent" n="143"/>Mais réfléchissez-y. <milestone unit="sent" n="144"/>Si vous êtes assez
                    malheureux pour échouer dans votre sombre pèlerinage, nul retour. <milestone unit="sent" n="145"/>Un pas de plus
                    et vous ne sortirez jamais de ces lieux, à moins d’en sortir par le passage que
                    vous aurez ouvert devant vous, sans tourner la tête et sans reculer. <milestone unit="sent" n="146"/>C’est à vous de décider ce que vous devez faire. <milestone unit="sent" n="147"/>Entrez, si vous vous en sentez
                    le courage, mais laissez derrière vous toute espérance de revoir la
                    lumière. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="148"/>Orphée, qui voulait Eurydice ou la mort, ne se laissa point ébranler par cet
                    avis ; il passa.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="149"/>L’horreur de ces lieux voilés à la lumière du jour augmentait de moment en
                    moment. <milestone unit="sent" n="150"/>Ici des pleurs et des cris d’enfants agitaient éternellement l’air sans
                    étoiles. <milestone unit="sent" n="151"/>Orphée, surpris du bruit de ces voix, supposa que ces plaintes étaient
                    celles des enfants morts à la mamelle, que le sort cruel a plongés dans
                    l’éternelle nuit, avant même qu’ils eussent vécu. <milestone unit="sent" n="152"/>Moi, qui, en ma qualité
                    d’ancien Initié, ai pénétré tous ces mystères, et imposé aux autres toutes ces
                    épreuves, après les avoir subies, moi-même, je vous dirai entre nous que ces
                    enfants étaient ceux des prêtres. <milestone unit="sent" n="153"/>Une coutume, que n’approuvera sans doute pas
                    la tendresse maternelle, ordonnait que ces nouveaux nés du sacerdoce fussent
                    élevés dans les lieux bas de la terre. <milestone unit="sent" n="154"/>On voulait par une telle pratique,
                    habituer leur tempérament à ces habitations souterraines, dans lesquelles ils
                    devaient passer une <pb n="112" xml:id="p112"/>grande partie de leur existence. <milestone unit="sent" n="155"/>Les vagissements de ces petits êtres, élevés en commun et réunis dans les mêmes
                    salles répandaient tout à l’entour un bruit naturel en lui-même, mais surprenant
                    et lugubre, pour les oreilles qui n’en savaient pas l’origine.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="156"/>Plus loin était le <hi rend="i">Champ des Larmes</hi>. <milestone unit="sent" n="157"/>Orphée distingua
                    confusément des formes humaines, attachées à des supplices qu’exagéraient encore
                    l’imagination de l’Aspirant et l’horreur propre à ces lieux infernaux. <milestone unit="sent" n="158"/>Ici,
                    c’étaient des femmes qui puisaient de l’eau pour la verser dans des vaisseaux
                    percés, d’où cette eau s’échappait sans cesse. <milestone unit="sent" n="159"/>Là, des hommes roulaient un
                    cylindre de pierre sur une espèce de colline, le remontaient, le faisaient
                    descendre de nouveau, et le remontaient encore. <milestone unit="sent" n="160"/>Vous reconnaissez dans ces
                    diverses expiations l’origine du rocher de Sisyphe, et les tonneaux des Danaïdes
                    qu’Orphée introduisit plus tard dans la fable. <milestone unit="sent" n="161"/>Ces hommes et ces femmes étaient
                    des officiers, et des officières du second ordre, qui se trouvaient là par suite
                    de fautes plus ou moins graves. <milestone unit="sent" n="162"/>On les occupait, en manière de châtiment, à des
                    ouvrages pénibles et inutiles, pour montrer à l’Aspirant, que si le travail est
                    jamais une punition, c’est quand il ne s’applique à rien qui puisse rendre
                    service à la société.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="163"/>Tous ces damnés étaient nus jusqu’à la ceinture et souffraient en silence. <milestone unit="sent" n="164"/>La
                    plupart se faisaient un devoir d’accomplir leur pénitence avec une ardeur qui
                    donnait plus de mérite au châtiment. <milestone unit="sent" n="165"/>Ce peuple consterné ne sembla pas même
                    s’apercevoir de la présence d’un étranger dans ce royaume des pleurs. <milestone unit="sent" n="166"/>Orphée
                    crut découvrir parmi les femmes – quelques-unes étaient encore belles sous leur
                    tristesse – des amantes affligées, dont les affections n’avaient point été
                    jugées assez pures par le collège <pb n="113" xml:id="p113"/>des prêtres. <milestone unit="sent" n="167"/>On
                    n’exposait guère aux yeux de l’Aspirant que des coupables choisis parmi les
                    officiers subalternes. <milestone unit="sent" n="168"/>Pour sauver l’honneur des prêtres, on cachait exactement
                    les fautes et les punitions de leur ordre ; si l’on s’écartait de cette
                    précaution, c’était pour les scandales publics qui avaient compromis la dignité
                    du sacerdoce. <milestone unit="sent" n="169"/>Orphée vit quelques prêtres et quelques prêtresses vêtues de noir,
                    privés de la tunique sacerdotale, qui se promenaient tristement autour du Champ
                    des larmes en se cachant le visage. <milestone unit="sent" n="170"/>Enfin, il y avait un crime que les lois
                    avaient prévu et auquel on infligeait le plus terrible des supplices, c’était le
                    violement du secret des Initiations. <milestone unit="sent" n="171"/>Le prêtre, l’Initié, ou l’officier,
                    coupable d’avoir trahi les mystères, était soumis à un châtiment effroyable : on
                    lui ouvrait la poitrine, et on lui arrachait le cœur qu’on jetait en
                    pâture à des oiseaux carnassiers. <milestone unit="sent" n="172"/>À peine s’il y avait, depuis des siècles, un
                    ou deux exemples de malheureux qui eussent encouru cette peine révoltante ;
                    mais, comme on tenait à frapper l’imagination de l’Aspirant, on ne manquait
                    point à mettre sous ses yeux une représentation animée du supplice des
                    révélateurs. <milestone unit="sent" n="173"/>Orphée distingua – non sans pâlir– deux prêtres indiscrets,
                    enchaînés l’un et l’autre sur des quartiers de rochers ; un vautour leur
                    dévorait le flanc ; il y avait à côté deux poteaux : sur l’un, était écrit <hi rend="sc">Prométhée</hi> ; sur l’autre, on lisait <hi rend="sc">Tityus</hi>. <milestone unit="sent" n="174"/>Un effet de jour, pratiqué à dessein, donnait au corps de ce dernier, étendu par
                    terre, une longueur gigantesque. <milestone unit="sent" n="175"/>La connaissance que ces anciens prêtres avaient
                    de la nature de l’homme, les engageait à graver ainsi, par des impressions vives
                    et dramatiques, les leçons de morale dans le cœur de l’Aspirant.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="176"/>On avait trouvé le moyen de perpétuer aux yeux, par des artifices semblables, le
                    crime et le supplice d’autres prévaricateurs. <pb n="114" xml:id="p114"/>
               <milestone unit="sent" n="177"/>Orphée
                    entendit retentir dans l’ombre des coups de fouet et des bruits de chaînes. <milestone unit="sent" n="178"/>Les
                    vices qu’on montrait, comme punis avec plus de rigueur, sont ceux qui se
                    rapportent le plus directement à la société, comme le suicide, l’amour
                    extravagant, l’ambition guerrière. <milestone unit="sent" n="179"/>On y voyait aussi l’Avarice, assise sur des
                    sacs d’or, le visage maigre et les mains crispées. <milestone unit="sent" n="180"/>Les gens de bonne chère, qui
                    avaient laissé périr de faim les autres hommes, étaient représentés étendus sur
                    des lits richement ornés ; devant eux se dressaient des tables servies avec un
                    luxe royal ; mais, une grande Furie, accoudée près d’eux, les empêchait de
                    porter les mains sur les mets délicats, et haussant d’un air terrible son bras
                    armé d’un flambeau, les effrayait parle tonnerre de sa voix. <milestone unit="sent" n="181"/>On comptait sur de
                    tels spectacles, qui avaient toute la vraisemblance de la nature, pour faire
                    naître chez l’Aspirant l’horreur des vices qu’on lui montrait comme si
                    terriblement châtiés. <milestone unit="sent" n="182"/>Il y avait surtout des crimes que l’on tenait à prévenir
                    par l’idée des peines que ces crimes encouraient, je veux parler des révoltes
                    contre le dogme. <milestone unit="sent" n="183"/>La grande maxime des prêtres de l’Égypte était, qu’en fait de
                    religion, il ne faut absolument rien innover. <milestone unit="sent" n="184"/>C’est la raison pour laquelle ils
                    conservèrent dans leurs rits publics ou secrets quantité de superstitions et de
                    pratiques ridicules qui venaient des anciens sauvages du pays, sous prétexte
                    qu’on ne doit jamais toucher au culte d’une nation. <milestone unit="sent" n="185"/>Ils inspirèrent cette
                    maxime à tous leurs Initiés ; aussi, les plus célèbres législateurs de
                    l’antiquité se sont-ils faits<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons
                        « fait » par « faits ».</note> une règle de conduite de ne rien changer aux
                    cérémonies religieuses. <milestone unit="sent" n="186"/>La seule réforme que l’adoucissement des mœurs
                    introduisit en Égypte, fut celle des sacrifices humains ; encore cette réforme
                    fut-elle consentie par le suffrage unanime des membres du sacerdoce.</p>
            <p>
               <pb n="115" xml:id="p115"/>
               <milestone unit="sent" n="187"/>Pour mettre l’Initié en garde contre ses propres
                    lumières, on avait soin d’étaler d’avance sous ses yeux la punition mémorable de
                    différents prêtres qui avaient voulu secouer le joug des croyances établies. <milestone unit="sent" n="188"/>Cette révolte contre la religion était personnifiée dans le supplice des Titans. <milestone unit="sent" n="189"/>Orphée vit, précipités et entassés au fond d’un abîme, ces géants audacieux ; il
                    distingua parmi eux les deux fils d’Aloëus, qui passaient pour avoir voulu
                    arracher à force de bras la voûte du ciel. <milestone unit="sent" n="190"/>On désignait, sous ces diverses
                    allégories, des opinions personnelles, qui avaient manqué de diviser le collège
                    des prêtres. <milestone unit="sent" n="191"/>Il y avait aussi Salmonée, qu’on montrait livré à de cruels
                    supplices, pour avoir osé contrefaire l’éclat et la voix du tonnerre. <milestone unit="sent" n="192"/>Rien
                    n’était plus en usage, parmi les prêtres d’Égypte, que de tromper les oreilles
                    de la multitude par ces bruits imités de la foudre ou des autres phénomènes de
                    la nature ; mais, on était convenu d’employer de tels moyens pour appuyer les
                    croyances reçues, tandis que le novateur s’en était servi pour attirer le
                    peuple à ses rêveries. <milestone unit="sent" n="193"/>Monté sur un char, traîné par quatre chevaux, une torche
                    ardente à la main, il parcourait les villes en s’attribuant le rôle et les
                    fonctions d’un révélateur. <milestone unit="sent" n="194"/>Cette usurpation de la divinité fit trembler le
                    collège de Memphis ; les prêtres et les Initiés des autres villes de l’Égypte se
                    réunirent pour perdre Salmonée, et comme l’autorité qu’ils exerçaient sur les
                    esprits était fort grande, ils parvinrent à détruire les suites de cette
                    révolte. <milestone unit="sent" n="195"/>On profita de sa défaite pour effrayer à l’avenir tous ceux qui
                    auraient encore la fantaisie d’entreprendre contre l’immobilité du dogme. <milestone unit="sent" n="196"/>Comme
                    les prêtres tenaient surtout à enlever de l’esprit de celui qui abordait les
                    saints mystères, toute curiosité propre, tout attachement à ses vues
                    personnelles, ils avaient eu soin de marquer <pb n="116" xml:id="p116"/>la chute
                    de cet impie par un châtiment rigoureux. <milestone unit="sent" n="197"/>Orphée l’entendit crier d’une grande
                    voix, qui courait d’écho en écho sous ces voûtes éternelles : <milestone unit="sent" n="198"/>« Apprenez, par
                    mon exemple, à respecter les lois et à ne point mépriser les dieux ! »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="199"/>Orphée avait laissé derrière lui le Champ des larmes. <milestone unit="sent" n="200"/>Ici
                    commençaient, à proprement parler, les épreuves de l’Initiation. <milestone unit="sent" n="201"/>Une rivière de
                    feu, qui roulait dans son cours des rochers incandescents, soulevait de toutes
                    parts ses vagues enflammées. <milestone unit="sent" n="202"/>Les prêtres d’Égypte excellaient, comme je vous
                    l’ai déjà dit, dans l’art des illusions théâtrales. <milestone unit="sent" n="203"/>Votre opéra reproduit, je le
                    sais, des effets semblables ; mais, je doute que ce soit avec cette vérité
                    effrayante, qui montrait à l’Aspirant une mort inévitable sous les couleurs de
                    l’incendie. <milestone unit="sent" n="204"/>Les figures hideuses qu’Orphée avait rencontrées dans les premiers
                    cercles de l’Initiation reparurent à ses yeux. <milestone unit="sent" n="205"/>Il vit au milieu des flammes
                    l’hydre, les dragons, les salamandres et le groupe sinistre des Furies. <milestone unit="sent" n="206"/>Un
                    instant, Orphée sentit en lui la nature frémir ; mais, comme la volonté,
                    soutenue d’un grand dessein, triomphe de tous les obstacles, il s’avança
                    résolument à travers cette mer ignée, et sortit victorieux d’entre les flammes. <milestone unit="sent" n="207"/>Par cette épreuve du feu et par celles qui vont suivre, les prêtres voulaient
                    faire entendre à l’Aspirant que la souffrance est la condition essentielle du
                    perfectionnement de l’esprit et du corps.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="208"/>Le séjour ténébreux et souterrain des mânes a été plus d’une fois comparé, par
                    les poëtes anciens, à un serpent qui engloutit les âmes dans sa gueule. <milestone unit="sent" n="209"/>Cette
                    image est tirée, comme les autres, des lieux bas et rampants qui conduisaient
                    l’Aspirant à la cérémonie des Initiations. <milestone unit="sent" n="210"/>Chaque cycle était, pour ainsi dire,
                    comme un des anneaux de ce serpent caverneux. <milestone unit="sent" n="211"/>Orphée, étant sorti avec joie de
                    l’épreuve du feu, trouva, quelque pas plus loin, un <pb n="117" xml:id="p117"/>canal dont la largeur réelle était doublée par l’obscurité des lieux. <milestone unit="sent" n="212"/>L’eau
                    entrait d’un côté dans le souterrain à travers des barreaux de fer et en sortait
                    de l’autre côté par une grille. <milestone unit="sent" n="213"/>Ce canal, tiré du Nil, faisait à son entrée un
                    grand bruit de cascade, qui se confondait avec les derniers pétillements des
                    flammes. <milestone unit="sent" n="214"/>À la lueur projetée par la réverbération affaiblie de cette fournaise
                    ardente, Orphée put découvrir au-delà du canal une arcade au dedans de laquelle
                    il y avait des marches, dont les plus hautes se perdaient dans les ténèbres. <milestone unit="sent" n="215"/>Orphée jugea que c’était la porte par laquelle il devait revenir au jour. <milestone unit="sent" n="216"/>Il se
                    dépouilla de ses vêtements qu’il mit sur sa tête après les avoir liés avec sa
                    ceinture. <milestone unit="sent" n="217"/>Cela fait, il descendit dans le canal qu’il traversa à la nage, tenant
                    toujours d’une main sa lyre hors de l’eau. <milestone unit="sent" n="218"/>– Je vous demande bien pardon de ce
                    détail rococo ; mais, il faut que je me conforme en tout à la vérité
                    historique.<milestone unit="sent" n="219"/>– Arrivé au bord opposé, il secoua sa chevelure mouillée, reprit ses
                    vêtements, et s’engagea, en montant, sous l’arcade. <milestone unit="sent" n="220"/>C’était ici la seconde
                    épreuve ; par sa victoire sur le feu et sur l’eau, l’âme de l’Aspirant montrait
                    qu’elle était capable de dompter la violence même des éléments.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="221"/>Il ne lui restait plus qu’une épreuve à subir ; mais, c’était la plus difficile
                    de toutes, l’épreuve par l’air. <milestone unit="sent" n="222"/>– Orphée trouva devant lui une porte recouverte
                    tout entière de l’ivoire le plus blanc, et garnie dans le milieu de deux
                    lisières d’or. <milestone unit="sent" n="223"/>Il tenta plusieurs fois de pousser les battants de cette porte,
                    mais en vain ; la porte résista. <milestone unit="sent" n="224"/>Cependant, deux gros anneaux d’acier poli,
                    attachés au linteau, brillaient comme le plus fin diamant. <milestone unit="sent" n="225"/>L’Aspirant ne pouvait
                    manquer d’y porter les deux mains tendues, pour essayer si, par ce moyen, il
                    pourrait forcer le passage. <milestone unit="sent" n="226"/>Ici des bouleversements fantastiques pour
                    l’imagination <pb n="118" xml:id="p118"/>étonnée. <milestone unit="sent" n="227"/>Le premier mouvement qu’Orphée
                    imprima à ces anneaux fit lever la détente de deux roues, qui, emportées par un
                    poids énorme, produisirent plusieurs effets très-effrayants. <milestone unit="sent" n="228"/>La porte s’éleva
                    aussi comme d’elle-même, en sorte qu’Orphée demeura suspendu en l’air. <milestone unit="sent" n="229"/>Au même
                    instant un roulis de machines, pareil à l’éclat de la foudre, tonna sur sa tête,
                    tandis que les flots se déchaînèrent sous ses pieds comme une tempête. <milestone unit="sent" n="230"/>Cette
                    épreuve était véritablement la présence même de la mort par l’effroi du bruit et
                    des ténèbres. <milestone unit="sent" n="231"/>Une roue, placée dans un grand vide, au-dessus de la porte,
                    s’agita : ici, Orphée perdit la tête, et faute d’avoir saisi à temps les anneaux
                    de cette roue, il sévit rejeté sur les marches de l’arcade.<milestone unit="sent" n="232"/>– Comment vous
                    peindre sa confusion et sa douleur ? <milestone unit="sent" n="233"/>Tout était perdu à jamais, tout jusqu’à
                    l’espoir de retrouver Eurydice. <milestone unit="sent" n="234"/>Dans sa tristesse, il prît son instrument et en
                    toucha pour adoucir la rigueur des arbitres qui allaient présider à sa destinée. <milestone unit="sent" n="235"/>Les vers qu’il récitait, en s’accompagnant de la lyre, étaient remplis du nom
                    des dieux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="236"/>Ces lieux souterrains qui semblaient déserts étaient continuellement surveillés
                    par les prêtres. <milestone unit="sent" n="237"/>Là, les ténèbres avaient des yeux ; le silence avait des
                    oreilles. <milestone unit="sent" n="238"/>Il fut décidé qu’on se désisterait de la sévérité ordinaire des
                    règlements, envers un étranger qui excellait à ce point dans la haute poésie. <milestone unit="sent" n="239"/>Le
                    collège des prêtres de Memphis tenait à s’attacher ainsi tous les hommes doués
                    de talents extraordinaires. <milestone unit="sent" n="240"/>À peine Orphée eut-il fait entendre l’harmonie de
                    ses vers, que la fatale roue s’arrêta ; les flots courroucés se calmèrent ;
                    forage de bruit qu’avait amené le choc des machines s’apaisa comme par
                    enchantement ; on n’entendit plus que cette voix inspirée à laquelle le silence
                    même semblait attentif.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="241"/>Alors le Grand-Prêtre, qui avait nom Minos, parût ; étendant <pb n="119" xml:id="p119"/>la main vers l’étranger qui conservait toujours l’altitude de
                    la prière et de la douleur : <milestone unit="sent" n="242"/>« Orphée, lui dit-il, – car nous savons maintenant
                    qui vous êtes – vos vers témoignent que vous révérez les dieux et que les dieux
                    vous chérissent. <milestone unit="sent" n="243"/>Nous pardonnons à votre méprise en faveur de l’excellence de
                    vos talents. <milestone unit="sent" n="244"/>Puisque vous êtes entré dans les abîmes, avec une intention droite,
                    il est juste que vous voyiez enfin la lumière des âmes. <milestone unit="sent" n="245"/>Vous ne serez plus
                    jamais prêtre ; – car cette dignité est réservée à ceux-là seuls qui n’ont
                    manqué aucune des épreuves : <milestone unit="sent" n="246"/>– Mais, si vous sortez heureusement des épreuves
                    morales qui vous restent à parcourir, vous pouvez encore atteindre au plus haut
                    degré de l’Initiation. <milestone unit="sent" n="247"/>Nous exigeons seulement que, pour réparer votre faute,
                    vous portiez nos doctrines dans la Grèce, votre patrie, dont la réputation nous
                    est connue depuis longtemps, mais dont les mœurs et les croyances sont encore
                    voisines de la barbarie. <milestone unit="sent" n="248"/>Vous êtes sans doute appelé à lui transmettre les vrais
                    principes des choses que la grande Déesse vous révélera par notre bouche. <milestone unit="sent" n="249"/>Nous
                    connaissons déjà le sujet de votre juste douleur et le but de votre voyage
                    ténébreux ; vous pourrez retrouver ici Eurydice et la ramener avec vous à la
                    lumière ; mais, il faut que vous commenciez par purifier votre âme. <milestone unit="sent" n="250"/>Préparez-vous donc à recevoir la communication des mystères. » <milestone unit="sent" n="251"/>Orphée ne
                    répondit à ce discours que par des larmes de reconnaissance et de joie.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="252"/>Le Grand-Prêtre acheva sur Orphée les cérémonies de l’admission. <milestone unit="sent" n="253"/>L’ayant
                    embrassé, il lui présenta une coupe pleine d’eau, et lui dit : <milestone unit="sent" n="254"/>« Buvez : que
                    cette eau soit pour vous un breuvage de Léthé ou d’oubli à l’égard de toutes les
                    maximes fausses que vous avez ouïes de la bouche des hommes profanes. » <milestone unit="sent" n="255"/>Il lui
                    commanda ensuite de se prosterner du côté de <pb n="120" xml:id="p120"/>la
                    triple statue d’Osiris, d’Isis et d’Horus. <milestone unit="sent" n="256"/>Le Grand-Prêtre ayant alors levé les
                    yeux au ciel, prononça ces paroles sur l’Aspirant : <milestone unit="sent" n="257"/>« Isis, ô grande déesse des
                    Égyptiens, donnez votre esprit au nouveau serviteur qui a surmonté tant de
                    périls et de travaux pour se présenter à vous. <milestone unit="sent" n="258"/>Il est vrai que le jugement lui a
                    manqué dans la dernière épreuve ; mais vous lui avez fait grâce en considération
                    de la beauté de ses chants. <milestone unit="sent" n="259"/>Rendez-le maintenant docile à vos lois et
                    attentif à vos oracles, afin qu’il mérite d’être admis à vos mystères. » <milestone unit="sent" n="260"/>– Tous
                    les prêtres répétèrent en chœur les premières paroles de cette invocation : <milestone unit="sent" n="261"/>« Isis, ô grande déesse des Égyptiens !… » <milestone unit="sent" n="262"/>L’écho clapotant de leurs voix alla
                    mourir de voûte en voûte dans la profondeur des souterrains. <milestone unit="sent" n="263"/>Le Grand-Prêtre
                    offrit de nouveau, dans la même coupe, à Orphée, une liqueur composée, que les
                    Grecs ont nommé <hi rend="i">Cyceon</hi>, en lui disant : <milestone unit="sent" n="264"/>« Que ceci vous soit
                    maintenant un breuvage de Mnemosyne ou de mémoire pour les leçons que vous
                    recevrez de la sagesse. » <milestone unit="sent" n="265"/>Les cérémonies n’allèrent pas plus loin, et Orphée fut
                    invité à réparer ses forces en goûtant les douceurs du sommeil. <milestone unit="sent" n="266"/>Quoiqu’il n’eût
                    encore passé qu’un jour dans ces abîmes, il lui semblait avoir marché plus d’un
                    siècle, tant la succession rapide des images et des impressions effrayantes
                    prolongeait, au-delà de toute idée, dans ces demeures ténébreuses, la durée
                    réelle du temps.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="267"/>Vous voyez ici, à quelques nuances près, l’origine de toutes les Initiations en
                    usage chez les peuples anciens et modernes. <milestone unit="sent" n="268"/>La première condition qu’on exigeait
                    de l’Aspirant était de mourir à lui-même et de commencer une vie cherchée dans
                    l’étude des mystères. <milestone unit="sent" n="269"/>C’est ce que les premiers chrétiens – dont quelques-uns
                    étaient des Initiés, ou qui, du moins, avaient eu connaissance des anciennes
                    pratiques du culte d’Isis – nomment, <pb n="121" xml:id="p121"/>dans un langage
                    figuré, le dépouillement du vieil homme et le revêtement de l’homme nouveau.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="270"/>Les épreuves morales étaient extrêmement rudes ; elles consistaient en travaux de
                    l’esprit, en jeûnes et en silence prolongés. <milestone unit="sent" n="271"/>On imposait à l’Aspirant les
                    pratiques les plus bizarres, afin de broyer sa volonté propre sous une
                    discipline inexorable. <milestone unit="sent" n="272"/>Comme l’Initié était quelquefois destiné à vivre dans des
                    pays étrangers, et que les usages des différents peuples sont toujours des
                    conventions, on voulait qu’il apprît d’avance à se conformer aux coutumes les
                    plus singulières ou les moins importantes des lieux où il se trouverait. <milestone unit="sent" n="273"/>Dans
                    l’austérité des veilles et de la retraite, on se proposait toujours le
                    perfectionnement de l’adepte. <milestone unit="sent" n="274"/>Les Initiations aux mystères étaient une école
                    pratique de religion et de morale, instituée par les anciens pour apprendre aux
                    hommes à vivre, selon les principes de la sagesse. <milestone unit="sent" n="275"/>Les deux principaux exercices
                    auxquels on soumettait l’Aspirant, avaient pour objet la purification de l’âme
                    et la manifestation. <milestone unit="sent" n="276"/>– Je ne veux point exagérer ici le mérite ni la science des
                    prêtres de Memphis ; ce serait nier la loi du progrès, que de leur supposer des
                    lumières égales à celles des philosophes modernes. <milestone unit="sent" n="277"/>On peut dire, toutefois,
                    qu’ils avaient des connaissances fort étendues, relativement à leur époque. <milestone unit="sent" n="278"/>Mais
                    c’est un besoin de toutes les civilisations primitives de concentrer le noyau
                    des traditions humaines et religieuses. <milestone unit="sent" n="279"/>L’ignorance est alors si générale et si
                    contagieuse que les ténèbres ne manqueraient point d’offusquer la lumière, si
                    l’on n’avait pas la précaution de la tenir sous le boisseau. <milestone unit="sent" n="280"/>On jette, dans ce
                    cas, un voile impénétrable pour le vulgaire sur toutes les notions de la nature,
                    de la morale et de la divinité. <milestone unit="sent" n="281"/>– Si ce voile se soulève pour quelques-uns, ce
                    n’est que par une faveur singulière. <milestone unit="sent" n="282"/>Encore <pb n="122" xml:id="p122"/>faut-il
                    que l’Initié acquière cette faveur, au prix de sacrifices et de violences sur
                    lui-même. <milestone unit="sent" n="283"/>Toute idée se dérobait, en Égypte, sous un symbole ; et le trésor des
                    connaissances humaines était enfoui dans des criptes fermés à la lumière du
                    soleil. <milestone unit="sent" n="284"/>– La révélation des mystères exigeant un séjour plus ou moins long dans
                    ces habitations souterraines, vous voyez d’ici l’origine de cette allégorie des
                    anciens, qui représentait la vérité comme sortant de la bouche d’un puits.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="285"/>Je passe beaucoup des épreuves morales et des exercices qu’on faisait
                    subir à l’Aspirant ; il est cependant une pratique d’austérité, que je ne dois
                    point laisser dans l’oubli. <milestone unit="sent" n="286"/>On avait soin de lui ménager, dans les galeries, la
                    rencontre assez fréquente des prêtresses. <milestone unit="sent" n="287"/>Ces femmes, dont la plupart étaient
                    d’une grande beauté, ne manquaient jamais de lui faire, en passant, des
                    révérences très-flatteuses. <milestone unit="sent" n="288"/>Il était défendu à l’Aspirant de leur parler et même
                    de leur rendre le salut. <milestone unit="sent" n="289"/>On voulait que l’Initié s’habituât par cette réserve,
                    qui dans tout autre cas eût été une impolitesse, à se tenir en garde contre les
                    embûches d’un sexe trop charmant, – surtout quand ces attraits perfides se
                    trouvent en concurrence avec le devoir. <milestone unit="sent" n="290"/>Cette épreuve, qui coûtait beaucoup aux
                    honnêtes gens de Thèbes et de Memphis, ne fut d’ailleurs pas très-pénible pour
                    Orphée ; car, il était tellement possédé de l’idée et de l’image d’Eurydice
                    qu’il ne voyait même plus les autres femmes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="291"/>Vous n’attendez pas de moi que je vous introduise dans tous les secrets de
                    l’Initiation. <milestone unit="sent" n="292"/>Il me suffira de vous dire qu’Orphée traversa les jours suivant
                    une foule de merveilles. <milestone unit="sent" n="293"/>Parcourir sous la direction d’un guide les souterrains
                    et les édifices sacerdotaux, qui se continuaient pendant plus d’une lieue,
                    c’était voyager dans un autre monde. <milestone unit="sent" n="294"/>Comme les anciens prêtres de <pb n="123" xml:id="p123"/>l’Égypte étaient fort versés dans l’histoire naturelle, dans
                    la chimie et dans les sciences astronomiques, ils avaient des observatoires,
                    avec des musées remplis d’instruments et de curiosités très-rares. <milestone unit="sent" n="295"/>La renommée
                    qu’ils s’étaient acquise dans la connaissance du mouvement des astres leur a
                    valu de mon ami Pline cet éloge légitime : qu’ils ont, pour ainsi dire, laissé
                    le ciel en héritage à la postérité.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="296"/>Je dois aussi vous dire un mot du bœuf Apis, qu’Orphée aperçut entre les barreaux
                    de son étable. <milestone unit="sent" n="297"/>Ce bœuf célèbre, qu’on noyait tous les vingt-cinq ans, était
                    alors remplacé par un autre animal absolument semblable. <milestone unit="sent" n="298"/>– Vos écrivains ont
                    beaucoup déraisonné sur les cérémonies indécentes qu’on
                    pratiquait à l’installation du nouveau dieu. <milestone unit="sent" n="299"/>Des femmes du bas peuple et perdues
                    de mœurs venaient, pendant les premiers jours, se présenter devant la face du
                    bœuf, et là, debout, elles découvraient, en les lui montrant, des parties du
                    corps que l’on n’ose même nommer. <milestone unit="sent" n="300"/>Les prêtres, qui, pour la plupart,
                    condamnaient secrètement cette superstition infâme, jugeaient pourtant à propos
                    de la conserver. <milestone unit="sent" n="301"/>La raison de cette conduite, je vous l’ai déjà exposée : les
                    prêtres d’Égypte avaient pour principe de ne point toucher au culte, dans la
                    crainte qu’un premier changement n’en entraînât d’autres plus considérables et
                    qu’ainsi le dépôt des croyances nationales ne vînt à s’altérer. <milestone unit="sent" n="302"/>Ce qui leur
                    aurait fait perdre à la longue leur crédit et leur influence sur l’esprit des
                    autres hommes. <milestone unit="sent" n="303"/>Enfin, le goût de l’immobilité n’était point le seul motif qui
                    fit tolérer ces pratiques scandaleuses. <milestone unit="sent" n="304"/>Les prêtres tenaient à perpétuer dans
                    les rites religieux l’histoire des commencements de l’humanité. <milestone unit="sent" n="305"/>À la fête de
                    Bubaste, à la procession de Canope, des femmes de la dernière classe, ivres
                    d’opium, et oubliant toute loi naturelle <pb n="124" xml:id="p124"/>dans leurs
                    accès de fureur, se livraient en public à des boucs. <milestone unit="sent" n="306"/>Ce n’est point, comme on
                    l’a dit, un simple délire de religion : mais, en consacrant dans le culte ces
                    actes qui révoltent toute morale, les prêtres voulaient montrer une des formes
                    les plus abominables de l’amour, en usage chez presque tous les peuples
                    barbares, et qui avait même longtemps régnée en Égypte. <milestone unit="sent" n="307"/>Il est bon de remettre
                    de temps en temps sous les yeux de l’humanité son point de départ, pour qu’elle
                    ne s’enfle pas trop de son origine et que, par les progrès accomplis, elle juge
                    du chemin qui lui reste à parcourir encore.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="308"/>La population des demeures sacerdotales, se composait des prêtres avec leurs
                    femmes – des Initiés – et des officiers voués au service des deux premiers
                    ordres. <milestone unit="sent" n="309"/>Ces officiers étaient des Aspirants qui avaient manqué une des épreuves. <milestone unit="sent" n="310"/>Une loi sévère leur interdisait de revoir la lumière et de rentrer dans le
                    monde. <milestone unit="sent" n="311"/>Ils habitaient les temples souterrains d’où ils ne sortaient jamais,
                    parce qu’on ne voulait pas qu’ils pussent divulguer la nature des cérémonies
                    auxquelles on soumettait l’Initié. <milestone unit="sent" n="312"/>Leur prison d’ailleurs n’avait rien de
                    très-austère. <milestone unit="sent" n="313"/>Ils pouvaient se marier aux filles de leur ordre. <milestone unit="sent" n="314"/>On les
                    obligeait, avant toutes choses, de faire savoir leur état à leur famille par
                    cette formule obscure qu’ils écrivaient et signaient de leur main : <milestone unit="sent" n="315"/>« Pour avoir
                    tenté une entreprise téméraire, les dieux justes et miséricordieux me retiennent
                    à jamais dans une prison favorable ; craignez et aimez les dieux. » <milestone unit="sent" n="316"/>Cette
                    formule les faisait regarder comme morts et délivrait les familles de tout
                    engagement à leur égard. <milestone unit="sent" n="317"/>Ils étaient condamnés, en effet, à ne parler de leur
                    vie avec aucun profane. <milestone unit="sent" n="318"/>Leurs enfants avaient plus tard la liberté de servir
                    dans les temples supérieurs et même de parler à tout le monde comme les enfants
                    des prêtres. <milestone unit="sent" n="319"/>On les contraignait préalablement <pb n="125" xml:id="p125"/>au
                    secret par un serment qu’on ne daignait pas tirer de ceux qui, ayant failli
                    à leurs épreuves, s’étaient, pour ainsi dire, manqué de parole à eux-mêmes. <milestone unit="sent" n="320"/>Orphée, qui aurait dû être retenu dans ces lieux souterrains, se montra touché
                    du sort de ces hommes entreprenants et malheureux. <milestone unit="sent" n="321"/>Il en consacra même le
                    souvenir dans la fable des Grecs. <milestone unit="sent" n="322"/>Hercule revenant avec Alceste des enfers, et
                    Thésée condamné à y être éternellement assis, sont les deux symboles différents
                    de ceux qui surmontaient leurs épreuves ou de ceux qui y succombaient.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="323"/>Les prêtres, ayant averti Orphée que la faveur de revoir Eurydice, était au prix
                    de sa constance et de sa fermeté d’âme, rengagèrent à chercher surtout des
                    forces dans l’étude de la théologie et de la morale. <milestone unit="sent" n="324"/>Comme ils avaient enveloppé
                    toutes les connaissances divines et humaines sous des allégories, l’instruction
                    du futur Initié consistait à lui dévoiler successivement le sens mystique des
                    figures que le vulgaire adorait sans les comprendre. <milestone unit="sent" n="325"/>On n’avançait, d’ailleurs,
                    que pas à pas dans cette voie ardue. <milestone unit="sent" n="326"/>La sagesse des prêtres avait même soin de
                    modérer la curiosité inquiète de l’Aspirant, qui aurait voulu absorber tout de
                    suite et, pour ainsi dire, d’un trait, les flots de lumières cachées derrière
                    les symboles. <milestone unit="sent" n="327"/>On mettait sous ses yeux une image de la réserve qu’on doit
                    apporter dans la recherche des secrets de la religion. <milestone unit="sent" n="328"/>Isis, couronnée d’un
                    boisseau, était couverte d’un voile jusque vers le bas du visage ; Horus, son
                    fils, tenait le doigt sur la bouche. <milestone unit="sent" n="329"/>Ces figures du mystère et du silence
                    invitaient l’Aspirant à ne point vouloir pénétrer ce qui est impénétrable. <milestone unit="sent" n="330"/>Orphée trouvait un charme qu’on ne peut décrire à la manifestation de ces
                    vérités obscurcies jusque-là, par d’épaisses ténèbres. <milestone unit="sent" n="331"/>L’élévation naturelle de
                    son âme et de ses talents s’accrut de la grandeur même des dogmes religieux ;
                        <pb n="126" xml:id="p126"/>appliquant alors le don des vers à des idées
                    sublimes, il symbolisa dans des hymnes aujourd’hui perdues, le débrouillement du
                    chaos, l’incompréhensibilité de Dieu, son état antérieur à la création du monde
                    et quantité d’autres vues fort surprenantes. <milestone unit="sent" n="332"/>Il existe encore un dialogue entre
                    Dieu et la Nuit, faussement attribué à ce poëte, mais dans lequel on a imité de
                    loin le tour incomparable de son style.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="333"/>Connaître les croyances d’une nation, c’est connaître son esprit, ses mœurs. <milestone unit="sent" n="334"/>Cette considération seule m’engage à vous dire un mot de la religion des
                    Égyptiens. <milestone unit="sent" n="335"/>– Ne vous effrayez pas, mesdames, je ne ferai qu’effleurer une
                    matière si grave.<milestone unit="sent" n="336"/>– Quelques-uns de vos savants ont avancé que les Égyptiens
                    étaient un peuple d’athées. <milestone unit="sent" n="337"/>Cette assertion est pour le moins légère. <milestone unit="sent" n="338"/>Il n’y a
                    guère de peuples athées, en ce sens, qu’ils nient méthodiquement la nécessité
                    d’un être supérieur à l’homme ; tout au plus, y a-t-il des tribus sauvages qui
                    ignorent son existence. <milestone unit="sent" n="339"/>Les Égyptiens n’en étaient pas là. <milestone unit="sent" n="340"/>Si l’on rencontre
                    quelque obscurité dans l’idée qu’ils se faisaient de cet Être unique, c’est que
                    leur Dieu, comme celui de toutes les anciennes religions de la nature, était
                    masqué par la puissance secondaire des agents créateurs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="341"/>Ils avaient en effet divinisé tous ces agents subalternes, et de là vient
                    l’idolâtrie dans laquelle le gros de la nation était réellement plongé. <milestone unit="sent" n="342"/>Selon la
                    théologie admise dans les temples, le Chaos était le plus ancien des dieux du
                    second ordre ; il figurait la matière première dont tous les êtres ont été
                    formés. <milestone unit="sent" n="343"/>Par Vulcain, auquel ils n’assignaient point de commencement, les
                    philosophes de l’Égypte entendaient le feu élémentaire répandu partout. <milestone unit="sent" n="344"/>Saturne
                    personnifiait l’action du temps dans l’arrangement des phénomènes de l’univers. <milestone unit="sent" n="345"/>Isis et Osiris représentaient <pb n="127" xml:id="p127"/>les deux sexes de la
                    nature. <milestone unit="sent" n="346"/>Typhon était le mauvais principe ; c’est à lui qu’on rapportait
                    l’origine des plantes vénéneuses, des trombes marines, en un mot, de tous les
                    fléaux qui désolent la terre. <milestone unit="sent" n="347"/>Mais, derrière ces dieux du second ordre, qui
                    n’étaient guère que des énergies de la nature, déifiées sous une apparence
                    humaine, il y avait un dieu distinct de la matière. <milestone unit="sent" n="348"/>Ce dieu unique était, je
                    l’avoue, mal défini des savants eux-mêmes ; on ne le communiquait qu’aux
                    prêtres, et par une faveur singulière, à quelques Initiés considérables. <milestone unit="sent" n="349"/>Ils le
                    nommaient <hi rend="i">Phtha</hi> ; c’était l’architecte de l’univers, le dieu
                    vivant, dont ils avaient personnifié la sagesse sous le nom de <hi rend="i">Neith</hi>, qu’on représentait comme une femme qui sort d’un lion ; un
                    autre attribut de cet Être suprême, que les Égyptiens avaient aussi personnifié,
                    c’est la bonté divine ; ils l’appelaient <hi rend="i">Cnuph</hi> : <milestone unit="sent" n="350"/>– Vous voyez
                    ici comme une esquisse de la trinité. <milestone unit="sent" n="351"/>À en croire quelques-uns de mes anciens
                    collègues, cette notion triple de la divinité aurait été révélée aux Égyptiens
                    par la vue du soleil, – lequel est en même temps forme, lumière et chaleur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="352"/>Loin de perfectionner cette notion abstraite de l’unité divine, les prêtres
                    cherchaient sans cesse dans la pratique à voiler les attributs de l’Être suprême
                    sous toutes sortes de rapports avec les étoiles, la lune, les plantes, les
                    animaux. <milestone unit="sent" n="353"/>Ces objets, honorés à leur tour comme des divinités mêmes,
                    constituaient le culte symbolique, le seul auquel la majorité de la nation
                    participât réellement. <milestone unit="sent" n="354"/>La nature n’était de la sorte qu’un vaste temple, où tout
                    figurait, sous un style énigmatique, les innombrables propriétés de l’Être
                    universel. <milestone unit="sent" n="355"/>De là vint la langue sacrée et l’écriture hiéroglyphique ; de
                    là aussi ce culte de l’oignon et autres légumes, sur lequel vos modernes se sont
                    fort égayés, mais dont ils ont perverti le sens, parce qu’ils n’ont point
                    compris <pb n="128" xml:id="p128"/>la relation de ces objets, – dans l’idée des
                    Égyptiens, – avec la théologie, c’est-à-dire avec la science secrète des
                    puissances qui sont en Dieu.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="356"/>Orphée avait heureusement traversé la plupart des épreuves morales, quand les
                    prêtres lui firent comprendre qu’il eut à purifier son amour même pour Eurydice. <milestone unit="sent" n="357"/>Ils le mirent en garde contre le désespoir qui pourrait naître d’une séparation
                    éternelle, lui disant que l’homme vertueux doit toujours trouver des
                    consolations dans l’étude de la sagesse. <milestone unit="sent" n="358"/>– Ces réticences inquiétaient fortement
                    Orphée. <milestone unit="sent" n="359"/>Pour la première fois depuis son entrée au milieu de ces habitations
                    souterraines, il versa des larmes dans la solitude et le silence. <milestone unit="sent" n="360"/>Les prêtres
                    lui marquèrent par un visage sévère qu’ils avaient connaissance de sa faiblesse. <milestone unit="sent" n="361"/>On le prépara néanmoins à recevoir la communication des mystères touchant l’état
                    des âmes après la mort. <milestone unit="sent" n="362"/>Un sujet, qui avait une relation si directe à Eurydice,
                    ne pouvait qu’intéresser vivement Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="363"/>La magnificence de leurs tombeaux a fait dire que les Égyptiens s’occupaient plus
                    du séjour éternel de l’autre vie que des maisons de passage où l’on habite sur
                    la terre. <milestone unit="sent" n="364"/>Les prêtres avaient néanmoins diverses opinions sur la vie future, ou,
                    pour mieux dire, ils communiquaient des notions différentes, suivant le degré
                    d’avancement de leurs adeptes. À les en croire, l’âme passe d’animaux en animaux
                    jusqu’à ce qu’elle s’incarne dans un corps humain, au bout de trois mille ans. <milestone unit="sent" n="365"/>Qu’advient-il ensuite à la mort de l’individu ? <milestone unit="sent" n="366"/>Tout le monde était d’accord sur
                    ce point que le principe immatériel de la vie persistait ; mais les uns
                    voulaient que l’âme retournât dans le corps des bêtes pour s’y purifier de
                    nouveau ; les autres soutenaient que l’homme, ayant vécu une fois, ne pouvait
                    renaître que dans <pb n="129" xml:id="p129"/>l’humanité ; enfin, les derniers
                    admettaient un système de peines et de récompenses fondé sur l’existence d’une
                    autre vie. <milestone unit="sent" n="367"/>Les Égyptiens ne reconnaissaient pas de châtiments éternels : tous
                    les crimes étaient, selon eux, susceptibles d’expiation. <milestone unit="sent" n="368"/>Ils croyaient, en
                    conséquence, à un purgatoire appelé en leur langue <hi rend="i">Amenthès</hi> ;
                    mais, de cet endroit mystérieux, aucun chemin ne conduisait directement au
                    ciel ; tous ceux qui entraient dans l’Amenthès devaient un jour ressusciter et
                    ranimer le même corps ou la même matière qu’ils avaient animée une première
                    fois. <milestone unit="sent" n="369"/>Vous voyez d’ici l’origine de la pratique des embaumements. <milestone unit="sent" n="370"/>Les
                    philosophes et ceux qui avaient embrassé la vertu la plus rigide, étaient les
                    seuls dont l’âme allât directement habiter avec les dieux, sans passer par la
                    résurrection. <milestone unit="sent" n="371"/>Mais, comme aucun n’était assuré d’avance de cette faveur
                    extraordinaire, tout le monde se faisait embaumer par précaution ; afin que
                    l’âme, de retour sur la terre, au sortir de ses purifications et de ses
                    épreuves, trouvât un corps bien conservé et tout prêt à la recevoir. <milestone unit="sent" n="372"/>L’Initié
                    était censé jouir de grands avantages sur les autres hommes ; il transportait
                    dans l’autre vie la supériorité intellectuelle et morale qu’il avait acquise
                    dans le commerce des prêtres ; encore fallait-il qu’il conformât sa vie aux
                    vrais principes ; car l’Initiation, sans la vertu, ne servait de rien.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="373"/>Orphée fut ravi de cette doctrine sur l’immortalité des âmes. <milestone unit="sent" n="374"/>Le Grand-Prêtre,
                    vêtu d’une robe de lin, avec une couronne de lotos sur sa tête rasée, et une
                    chaussure aux pieds, faite de la tige du papyrus, montra soudain à l’Aspirant
                    une figure solennelle</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="375"/>– Vous touchez, lui dit-il, au moment décisif de votre entreprise. <milestone unit="sent" n="376"/>Préparez-vous à entrer dans ce séjour surnaturel, où les âmes des justes qui
                    n’ont point été trouvées dignes néanmoins <pb n="130" xml:id="p130"/>de la vue
                    immédiate des dieux, achèvent de se dépouiller de la rouille d’une vie
                    terrestre. <milestone unit="sent" n="377"/>Vous y reverrez Eurydice. <milestone unit="sent" n="378"/>Il ne tiendra qu’à vous de la ramener à la
                    lumière : mais, comme aucun chemin ne conduit directement de cet endroit-là au
                    tombeau des Étrangers, il vous faudra repasser avec elle dans les souterrains où
                    vous avez passé, et sortir par la bouche du puits où vous êtes entré. <milestone unit="sent" n="379"/>Les dieux,
                    touchés de l’excellence de vos chants, vous accordent ce qu’ils refusent aux
                    autres mortels. <milestone unit="sent" n="380"/>Ils ne mettent à cette faveur extraordinaire qu’une condition,
                    c’est qu’Eurydice vous suivra par derrière et que vous ne retournerez point la
                    tête pour la regarder. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="381"/>Il dit : la femme du Grand-Prêtre, qui était d’une beauté austère et rigide,
                    confirma ce pacte en levant la main vers le ciel avec un geste d’autorité
                    divine.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="382"/>Un jeûne de plusieurs jours précéda l’entrée d’Orphée dans ces lieux interdits
                    aux profanes. <milestone unit="sent" n="383"/>Durant le silence de cette retraite, qui durait quelquefois deux
                    semaines, on préparait les sens de l’Initié à toutes sortes d’impressions
                    fantastiques. <milestone unit="sent" n="384"/>Les prêtres de l’Égypte excellaient à produire des hallucinations
                    artificielles. <milestone unit="sent" n="385"/>Ils se servaient pour cela de moyens combinés. <milestone unit="sent" n="386"/>Je me souviens, en
                    ce moment, d’un baume qui avait la propriété de garantir les membres de l’action
                    du feu, en sorte que les Aspirants, frottés de cette substance préservatrice,
                    traversaient les flammes sans brûlure et sans douleur. <milestone unit="sent" n="387"/>Ils avaient quantité
                    d’autres secrets pour troubler ou suspendre, du moins en apparence, les lois de
                    la nature. <milestone unit="sent" n="388"/>Certains breuvages, extraits du suc des plantes narcotiques,
                    procuraient à l’Initié des visions fort délicates. <milestone unit="sent" n="389"/>Ils agissaient de même sur
                    les sens par les seules forces de la volonté, par des signes ou par des paroles
                    auxquels ils attachaient une vertu occulte. <milestone unit="sent" n="390"/>Il leur arrivait ainsi <pb n="131" xml:id="p131"/>d’exercer toutes sortes de fascinations magnétiques. <milestone unit="sent" n="391"/>Vous me
                    direz peut-être que de telles influences étaient de véritables supercheries ;
                    j’en conviens : mais, comme nous ne nous servions de ces ruses innocentes que
                    pour graver plus fortement des leçons de morale dans l’esprit de l’Initié, le
                    but excusait les moyens.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="392"/>Quand<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « Quant » par
                        « Quand ».</note> Orphée fut jugé en état d’aborder ces lieux enchantés,
                    auxquels vos poëtes ont donné le nom de Champs-Élysées, le Grand-Prêtre lui
                    rappela une dernière fois le commandement des dieux. <milestone unit="sent" n="393"/>– Il faut se représenter
                    ici un jardin d’environ trois quarts de lieue de longueur, du nord au midi,
                    suivant l’enfilade des pyramides, sur neuf cents pas de largeur d’Orient en
                    Occident. <milestone unit="sent" n="394"/>On était amené dans l’Élysée par huit grandes allées parallèles qui
                    touchaient à distances égales toute la ville souterraine, et qui commençaient en
                    quelque sorte le jardin, puisqu’elles étaient ornées aux deux côtés de grands
                    vases de fleurs ou d’arbrisseaux odoriférants. <milestone unit="sent" n="395"/>Les prêtres avaient employé, pour
                    embellir ces lieux, tout ce que peut inventer l’imagination humaine, élevée aux
                    idées poétiques. <milestone unit="sent" n="396"/>Le jour se tirait d’en haut dans toute l’étendue du jardin ;
                    mais, comme cette lumière tombait jusqu’au sol d’une hauteur de cent quarante
                    pieds, elle était un peu affaiblie ; les ombres des arbres, dont ce jardin était
                    rempli, la modérant encore, on croyait jouir constamment d’un clair de lune. <milestone unit="sent" n="397"/>Ce
                    jour, égal et mystérieux, qui semblait moins fait pour les yeux du corps que
                    pour la vision de l’âme, répandait sur les êtres et sur les objets présents dans
                    cet endroit un air d’éternité. <milestone unit="sent" n="398"/>Orphée pénétra dans ces demeures secrètes, dans
                    ces bocages verts où les âmes pieuses goûtent une félicité tranquille. <milestone unit="sent" n="399"/>À la vue
                    de cette lumière tempérée si favorable aux douces rêveries, il donna
                    mentalement à l’Élysée des <pb n="132" xml:id="p132"/>astres et un soleil
                    particulier, quoique ce jardin ne fût éclairé, après tout, que par le soleil et
                    les astres de notre monde.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="400"/>Une erreur, dans laquelle tous vos écrivains sont tombés, est de croire que les
                    Champs-Élysées fussent le terme de la béatitude de l’âme après la mort. <milestone unit="sent" n="401"/>Non, ce
                    n’était encore qu’un lieu d’épreuves et de purifications. <milestone unit="sent" n="402"/>J’avoue que la
                    pénitence y était fort douce ; mais, toutes ces âmes n’en devaient pas moins
                    retourner sur la terre, quand elles auraient accompli leur évolution expiatoire. <milestone unit="sent" n="403"/>J’avais mis le poëte Virgile en garde contre cette méprise. <milestone unit="sent" n="404"/>Aussi, a-t-il fort
                    bien indiqué, dans ses vers sur l’Élysée, que les âmes, après avoir dépouillé
                    toutes les souillures de leur existence terrestre, se portaient
                    d’elles-mêmes à vouloir rentrer dans leurs corps :</p>
            <quote>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="405"/>Rursus et incipiant in corpora velle reverti.</l>
            </quote>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="406"/>Ce délicieux jardin était partagé en allées, en bosquets, en labyrinthes, ornés
                    de statues admirables et de merveilleux groupes de bronze, de marbre ou de
                    porphyre. <milestone unit="sent" n="407"/>Les planches des parterres étaient de longues caisses enfoncées
                    jusqu’aux bords, et remplies de terres apportées, où croissaient non-seulement
                    les fleurs les plus brillantes, mais encore des arbrisseaux délicats comme le
                    myrthe, le laurier et l’oranger. <milestone unit="sent" n="408"/>Dans le milieu de tout le terrain, on avait
                    conservé de grands espaces qui servaient d’arène ou de cirque pour divers
                    exercices du corps. <milestone unit="sent" n="409"/>On accoutumait à ces jeux les enfants des prêtres et ceux
                    des officiers secondaires qui avaient besoin, dans leurs différentes fonctions,
                    de beaucoup d’adresse. <milestone unit="sent" n="410"/>Le but d’une telle gymnastique, était de perfectionner
                    tous leurs mouvements ; ces jeunes gens, ainsi formés, attiraient plus tard dans
                    les temples un grand concours de peuple, par l’élégance et la noblesse avec
                    laquelle ils exécutaient <pb n="133" xml:id="p133"/>les nombreuses cérémonies de
                    la religion. <milestone unit="sent" n="411"/>L’Initié, dont toutes les sensations étaient préparées d’avance
                    pour des effets surnaturels, voyait dans ces différents spectacles les exercices
                    et les amusements des ombres heureuses. <milestone unit="sent" n="412"/>Orphée crut même reconnaître parmi ces
                    lutteurs, et à côté d’eux, des guerriers célèbres dans l’histoire. Il fut
                    surpris de voir, à portée de leurs mains, différentes armes et des chars dont
                    ils étaient descendus. <milestone unit="sent" n="413"/>Leurs lances étaient plantées en terre et leurs chevaux
                    dételés paissaient librement dans la prairie. <milestone unit="sent" n="414"/>Les prêtres voulaient montrer par
                    cette similitude que les goûts de l’homme, les nobles inclinations qui l’avaient
                    animé dans ce monde, se continuaient au-delà du trépas. <milestone unit="sent" n="415"/>La vie future était
                    ainsi dans leurs idées une suite, un prolongement de l’existence de l’homme sur
                    la terre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="416"/>Plus loin s’étendait une prodigieuse nappe d’eau, que les yeux, trompés par
                    l’élévation et la distance, voyaient sortir du sein des nues, et qui, après
                    avoir formé de grands canaux s’écoulait, comme toutes les eaux du souterrain,
                    dans des puits perdus. <milestone unit="sent" n="417"/>Orphée vit assis à droite et à gauche de ce lac fortuné,
                    d’autres ombres couchées sur des lits de gazon, qui se livraient à des
                    collations frugales et qui chantaient en chœur des cantiques à la gloire des
                    dieux. <milestone unit="sent" n="418"/>Là, étaient les poëtes touchés du vrai rayon, qui avaient composé,
                    pendant leur vie, des vers dignes de mémoire, et les anciens mortels qui avaient
                    contribué au bien-être de la société par l’invention des arts. <milestone unit="sent" n="419"/>Orphée, tout en
                    marchant, remarqua la beauté des campagnes d’alentour, dont un vent léger
                    agitait les arbrisseaux et les fleurs. <milestone unit="sent" n="420"/>– Les prêtres avaient, pour ainsi dire,
                    trouvé le moyen de retenir l’haleine des vents par la disposition de ces lieux
                    qu’abritait la masse puissante des constructions circulaires. <milestone unit="sent" n="421"/>Par-dessus tous
                    ces édifices dominait le Panthéon ; c’est là que les élus du sacerdoce <pb n="134" xml:id="p134"/>entraient, après un séjour et une retraite de
                    plusieurs mois dans l’Élysée. <milestone unit="sent" n="422"/>On y recevait le complément de la science et des
                    traditions religieuses. <milestone unit="sent" n="423"/>Les Aspirants, qui arrivaient jusqu’à ce dernier degré
                    de l’Initiation, étaient censés les plus parfaits des hommes ; ils jouissaient
                    de tout le bonheur et de la considération qu’on peut avoir sur la terre. <milestone unit="sent" n="424"/>Mais,
                    Orphée, à cause de sa faute, ne devait point parvenir jusqu’au terme des
                    épreuves. <milestone unit="sent" n="425"/>Sa fatale passion pour Eurydice allait l’arrêter à cette limite de la
                    révélation des mystères.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="426"/>« Eurydice, ah ! chère Eurydice ! » <milestone unit="sent" n="427"/>– Ce fut le cri d’Orphée, en voyant une forme
                    blanche comme la lumière du matin voltiger dans l’épaisseur d’un bois, qui
                    versait tout à l’entour une fraîcheur éternelle. <milestone unit="sent" n="428"/>Il saisit sa lyre et tâcha par
                    l’harmonie de ses vers de fixer l’incertitude de cette ombre flottante. <milestone unit="sent" n="429"/>L’âme,
                    qui descendait dans les Enfers, était, selon la théologie des anciens prêtres de
                    l’Égypte, la partie déliée et subtile dont l’esprit était revêtu ; ils
                    l’appelaient <hi rend="i">idole</hi> ou <hi rend="i">image</hi>. <milestone unit="sent" n="430"/>Elle conservait
                    la figure et les qualités du corps qu’elle avait habité. <milestone unit="sent" n="431"/>À peine Orphée eut-il
                    fait reconnaître à Eurydice l’air de sa figure et le son de sa voix, qu’il se
                    souvint de la formidable défense du Grand-Prêtre. Il retint ses mains
                    tremblantes, il refoula dans sa poitrine émue les accents de surprise et de joie
                    qu’allait lui arracher la vue de son amante ; fut-il jamais au monde situation
                    plus pathétique ?… <milestone unit="sent" n="432"/>Il ne fallut rien moins que la crainte de la perdre de
                    nouveau pour lui imposer cette réserve cruelle. <milestone unit="sent" n="433"/>Loin de courir à Eurydice, il
                    lui tourna brusquement le dos et marcha devant elle pour lui ouvrir un chemin
                    vers la vie. <milestone unit="sent" n="434"/>Orphée revenait sur ses pas ; un peu plus, il avait évité tous les
                    dangers et surmonté toutes les fatigues de ce pénible voyage. <milestone unit="sent" n="435"/>Il précédait
                    Eurydice en silence – sans la voir. <milestone unit="sent" n="436"/>– C’était la <pb n="135" xml:id="p135"/>condition dictée par le Grand-Prêtre. <milestone unit="sent" n="437"/>Déjà les deux amants avaient repassé ces
                    lieux obscurcis par les ténèbres et par l’horreur de la mort ; ils
                    s’acheminaient vers la lumière ; quand je ne sais quelle démence saisit le trop
                    faible amoureux : faute bien pardonnable sans doute, si les prêtres savaient
                    pardonner ! <milestone unit="sent" n="438"/>Arrivé presque à l’embouchure du puits, au moment où une demi-clarté annonçait un retour prochain au monde extérieur, il s’arrêta. <milestone unit="sent" n="439"/>Puis,
                    soudain, oublieux des ordres qu’on lui avait donnés, vaincu par ses désirs,
                    impatient de la voir, il se retourne. <milestone unit="sent" n="440"/>– Ici, tout s’évanouit, ses travaux, ses
                    efforts ; le pacte juré se rompt, et l’abîme tressaille par trois fois, avec un
                    bruit épouvantable. <milestone unit="sent" n="441"/>Un moment d’oubli avait détruit son bonheur. <milestone unit="sent" n="442"/>Alors Eurydice,
                    tournant vers lui des yeux mourants : <milestone unit="sent" n="443"/>« Quel délire nous a perdu tous deux, cher
                    Orphée ? <milestone unit="sent" n="444"/>Je te revois, mais pour jamais. <milestone unit="sent" n="445"/>Les cruels destins me rappellent au
                    fond de l’abîme. <milestone unit="sent" n="446"/>L’éternelle nuit presse mes yeux noyés par le sommeil. <milestone unit="sent" n="447"/>Adieu. Je suis emportée malgré moi dans les épaisses ténèbres, et je ne puis que te
                    tendre mes mains impuissantes – ces mains qui ne sont déjà plus celles de ton
                    épouse. » <milestone unit="sent" n="448"/>Elle dit ; en vain Orphée veut se jeter sur elle pour la retenir. <milestone unit="sent" n="449"/>Il
                    ne la voit plus. <milestone unit="sent" n="450"/>Un horrible artifice l’avait soustraite à ses yeux. <milestone unit="sent" n="451"/>Éploré, il
                    demande à repasser le marais odieux, pour rejoindre Eurydice dans le fond de ces
                    demeures souterraines. <milestone unit="sent" n="452"/>Vaine prière ! l’impitoyable nocher lui défend
                    d’approcher de ces bords. <milestone unit="sent" n="453"/>Pour comble de douleur, il revoit alors son Eurydice
                    qui voguait pâle et froide sur la fatale barque.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="454"/>Accablé par son désastre, Orphée ne bougeait pas plus que s’il eût été frappé de
                    la foudre. <milestone unit="sent" n="455"/>Alors, le Grand-Prêtre intervint avec une gravité mêlée de
                    tristesse : <milestone unit="sent" n="456"/>« Orphée, lui dit-il, la volonté des dieux est inflexible ; leurs
                    arrêts sont irrévocables.</p>
            <p>
               <pb n="136" xml:id="p136"/>
               <milestone unit="sent" n="457"/>Vous avez manqué la dernière et la plus
                        importante<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « importantes » par
                        « importante ».</note> des épreuves : vous ne pouvez remmener de ces lieux
                    votre amante. <milestone unit="sent" n="458"/>Nous vous avons appris à chercher des consolations dons la sagesse
                    et dans l’étude des mystères de la nature. <milestone unit="sent" n="459"/>Retournez présentement en Grèce,
                    où vous serez honoré dans la suite des temps comme un demi-dieu. <milestone unit="sent" n="460"/>Que la poésie
                    ait désormais tous vos amours : elle seule vous tiendra lieu de cette femme trop
                    chérie, que vous avez perdue par votre faute. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="461"/>Le Grand-Prêtre le salua ; Orphée, voyant que toute résistance était inutile,
                    quitta tristement ces lieux complices de sa faiblesse. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="462"/>Ici, le docteur mystérieux promena sur le cercle des auditeurs un regard
                    pénétrant. – « Je lis, continua-t-il, que votre curiosité n’est pas satisfaite. <milestone unit="sent" n="463"/>Vous vous demandez si cette femme, qu’Orphée rencontra dans l’Élysée, était une
                    de ces images illusoires auxquelles un art, fort cultivé dans les temples
                    d’Égypte, savait donner une ressemblance avec les personnes vivantes, – ou bien
                    si c’était Eurydice elle-même, qui avait été transportée par la main des prêtres
                    dans les souterrains de l’Initiation. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="464"/>Le docteur s’arrêta comme troublé.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="465"/>« Les serments qu’on nous faisait jurer, reprit-il, étaient tellement solennels,
                    la violation de ces serments entraînait des peines si effroyables, que j’hésite
                    encore, après plusieurs existences successives, à trahir les secrets de notre
                    Ordre. <milestone unit="sent" n="466"/>Tout ce que je puis vous dire, c’est qu’Eurydice n’était point morte, au
                    moment où elle fut descendue dans le tombeau des Étrangers ; elle était
                    seulement évanouie. <milestone unit="sent" n="467"/>Le venin du serpent, qui l’avait mordue au talon, avait pour
                    propriété de verser dans le sang un sommeil et un engourdissement léthargique. <milestone unit="sent" n="468"/>Cet état <pb n="137" xml:id="p137"/>présentait aux yeux les mieux exercés toutes
                    les apparences d’une mort réelle. <milestone unit="sent" n="469"/>Mais les prêtres d’Égypte, par la connaissance
                    qu’ils avaient acquise depuis plusieurs siècles de leur climat, étaient les
                    premiers médecins de la terre. <milestone unit="sent" n="470"/>Ils possédaient surtout, contre la blessure des
                    différents reptiles, des remèdes occultes dont la vertu était infaillible. <milestone unit="sent" n="471"/>À l’aide de frictions énergiques, ils rappelèrent la chaleur et la vie sur les
                    membres glacés de la jeune femme. <milestone unit="sent" n="472"/>Eurydice mena quelque temps une vie
                    très-douce, parmi les femmes des prêtres, dans cet endroit ouvert à la lumière
                    du jour, qu’on nommait les Champs-Élysées. <milestone unit="sent" n="473"/>Ignorante du sort réservé à son mari,
                    elle charmait les ennuis de cette séparation par les agréments dont on jouissait
                    dans une retraite si paisible. <milestone unit="sent" n="474"/>Cependant les prêtres qui s’étaient servis, comme
                    nous l’avons vu, d’un amour inconsolable, pour attirer Orphée dans les
                    profondeurs de l’Initiation, découvrirent bientôt par l’étude attentive de son
                    caractère, qu’il était faible et voluptueux, comme la plupart des poètes. <milestone unit="sent" n="475"/>Ils
                    craignirent que l’attrait d’une vie molle n’étouffât chez lui le don
                    inappréciable des vers. <milestone unit="sent" n="476"/>Ces hommes sévères avaient pour principe de sacrifier
                    constamment la nature à la société. <milestone unit="sent" n="477"/>En imposant à Orphée une dernière épreuve,
                    qui passait peut-être ses forces, ils avaient tout concerté pour le cas où il
                    viendrait à faillir. <milestone unit="sent" n="478"/>Je les soupçonne même d’avoir fait boire
                    d’avance à Eurydice une de ces liqueurs narcotiques, d’un effet si puissant
                    entre leurs mains, que de tels breuvages plongeaient au bout de quelques heures
                    les personnes délicates, dans un pâle sommeil, voisin de la mort. <milestone unit="sent" n="479"/>– C’est ainsi
                    qu’Orphée, après sa faute, ne trouva plus devant ses yeux qu’une femme
                    prête à s’évanouir.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="480"/>Je termine, en quelques mots, l’histoire de cet amant malheureux. <milestone unit="sent" n="481"/>Exilé de ville
                    en ville par l’exès de sa douleur, il institua <pb n="138" xml:id="p138"/>pourtant en Grèce les mystères de Cérés Éleusine. <milestone unit="sent" n="482"/>Ces mystères sont
                    visiblement imités des cérémonies qu’Orphée avait vu pratiquer dans l’Initiation
                    isiaque. <milestone unit="sent" n="483"/>La tristesse de ces anciens rites est une suite de l’humeur noire des
                    Égyptiens ; Orphée y ajouta sa mélancolie propre et une doctrine particulière
                    sur la nature des dieux. <milestone unit="sent" n="484"/>Plus tard, les hiérophantes grecs firent de grands
                    changements à cette institution qui dégénéra comme toutes les autres. <milestone unit="sent" n="485"/>Avec le
                    temps, les Initiations perdirent le caractère sombre et dur qu’elles
                    avaient à l’origine ; les mystères où elles conduisaient ne furent plus tenus si
                    secrets, et la lumière se répandit sur le monde à travers les fentes du
                    boisseau.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="486"/>Cependant, Orphée ne pouvait ni vaincre ni adoucir son tourment ; il se retira de
                    nouveau en Thrace, sur les bords déserts du Strymon. <milestone unit="sent" n="487"/>Le caractère âpre de ces
                    rocs et de ces antres glacés convenait à sa douleur rigide. <milestone unit="sent" n="488"/>La triste conformité
                    d’une telle nature avec son âme désolée lui inspira de l’amitié pour ces lieux
                    sauvages. <milestone unit="sent" n="489"/>Il trouva aussi quelque soulagement à son chagrin dans la poésie, où
                    il excella si fort, que l’écho de ses chants survit encore à la perte totale de
                    ses vers. <milestone unit="sent" n="490"/>La souffrance lui fit découvrir des notes profondes et stridentes,
                    qu’il avait sans doute dans le cœur, mais qu’il ne s’était point
                    révélées à lui-même. <milestone unit="sent" n="491"/>La privation, en doublant la valeur réelle des objets,
                    donne aux sentiments et aux désirs une puissance infinie. <milestone unit="sent" n="492"/>Aussi la Providence,
                    qui a fait les poètes pour chanter, les réduit-elle le plus souvent à des
                    épreuves douloureuses, en leur refusant tous les biens réels et imaginaires. <milestone unit="sent" n="493"/>Elle n’en agit si rudement à leur égard que par respect et par amour de leurs
                    talents, qui s’énerveraient dans le bonheur. <milestone unit="sent" n="494"/>La grappe foulée dans le pressoir
                    verse le jus qui réjouit l’homme ; le grain broyé sous la meule donne la
                    nourriture de chaque jour : de même <pb n="139" xml:id="p139"/>les beaux vers,
                    qui sont l’ambroisie des connaisseurs, ont-ils besoin d’être préparés par des
                    angoisses morales. <milestone unit="sent" n="495"/>L’âme du poëte est comme la chicorée sauvage, qui, privée
                    d’air et de jour au fond des caves, comprimée sous une rude couche de sable,
                    trouve encore moyen de croître, et revêt alors une couleur délicate qui
                    plaît à l’œil.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="496"/>De là vient que les poëtes ne sont généralement pas heureux en amour :
                    <milestone unit="sent" n="497"/>– Permettez-moi à ce sujet, mesdames, une digression qui me semble un des
                    chapitres les plus intéressants de l’histoire du cœur humain.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="498"/>Les maîtres de la lyre passent généralement dans le monde pour des
                    hommes à bonnes fortunes ; or, mon avis est, qu’ils sont au contraire pour la
                    plupart fort maltraités des femmes. <milestone unit="sent" n="499"/>Leur seuil, qu’on se figure assailli nuit et
                    jour par de pâles colombes blessées au cœur, est, au contraire, le plus
                    abandonné qui soit au monde ; leur valet de chambre n’aurait que faire d’être
                    eunuque ; leur table a beau être chargée de <hi rend="i">Bouquets à Chloris
                        ou à Daphné</hi>, ce sont là des fleurs qu’on voit se faner et vieillir chez
                    eux sans qu’une blanche main les cueille. <milestone unit="sent" n="500"/>L’amour est la terre promise des
                    poëtes ; comme Moïse, ils la chantent, ils la poursuivent, ils la voient du haut
                    de la colline, mais ils n’y entrent pas.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="501"/>Si quelqu’un pourtant devait être aimé, c’est le poëte, sans contredit, ce prêtre
                    de la forme et de l’esprit, ce dieu qui peut rendre immortel le sujet de sa
                    passion. <milestone unit="sent" n="502"/>Comment se fait-il que les choses se passent tout autrement depuis des
                    temps fort anciens ? <milestone unit="sent" n="503"/>Ceux qui, parmi les Grecs, ont le mieux chanté Cythéréa, la
                    blonde déesse, et son divin fils, le dieu Erôs, le petit enfant à la flèche, en
                    ont tous été fort mal récompensés. <milestone unit="sent" n="504"/>Les poëtes érotiques que le lecteur bénévole
                    se figure, sur quelques vains <pb n="140" xml:id="p140"/>récits, couchés toute
                    leur vie dans des lits de pourpre teinte deux fois, avec une ceinture de deux
                    bras blancs et polis autour du cou, n’ont jamais obtenu que des faveurs
                    vulgaires et achetées à prix d’or. <milestone unit="sent" n="505"/>Anacréon, le poëte de Théos, qui, les tempes
                    humides et couronnées d’ache, les cheveux noirs mi-bouclés, la barbe taillée,
                    parfumée et onctueuse, la coupe d’or pleine de vin de Lesbos ou de Schio sur sa
                    table, chantait en s’accompagnant de sa petite lyre d’ivoire à sept cordes, un
                    hymne, à la colombe ou à l’amour, mourut sans avoir séduit aucune honnête femme
                    de son temps. <milestone unit="sent" n="506"/>Nous ne comptons pas, en effet, les beautés qu’il eut comme
                    esclaves à prix d’argent, et que tout autre, sans être poëte érotique, Ionien et
                    melliflu eût pu se procurer aussi bien qu’Anacréon de Théos. <milestone unit="sent" n="507"/>Mais, nulle fille
                    d’Athènes, de Corinthe ou de Crête, où les filles étaient blanches, ne
                    vint à lui librement ; et parmi les deux ou trois cents beautés dont il fut
                    très-amoureux, le poëte oublie, et pour cause, de nous dire le nom de la femme
                    qui l’aima.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="508"/>Euripide, le plus tendre des tragiques grecs, épousa deux femmes à la fois, sans
                    doute, dans la crainte d’en manquer. <milestone unit="sent" n="509"/>– Toutes les deux l’abandonnèrent pour
                    d’autres hommes. <milestone unit="sent" n="510"/>Il s’en vengea par de longues déclamations contre le sexe, où
                    perce l’âcreté d’un amour aigri et tourné en haine. <milestone unit="sent" n="511"/>Ses deux femmes venaient
                    assister aux représentations dramatiques du poëte et applaudissaient, je les ai
                    vues, pour montrer leurs mains qui étaient blanches.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="512"/>Horace, chez lequel j’ai fait de très-bons dîners dans sa petite maison de
                    campagne, à Tusculum, désespérant des dames romaines, ne s’adressa guère qu’à
                    des courtisanes où à des affranchies, et encore en fut-il fort maltraité. <milestone unit="sent" n="513"/>Pyrrha
                    le laissa <pb n="141" xml:id="p141"/>pour un jeune garçon mieux parfumé que lui. <milestone unit="sent" n="514"/>Lydie lui préféra Téléphe, qui avait le cou rose et les bras blancs comme la
                    cire. <milestone unit="sent" n="515"/>Glycère se montra intraitable malgré les sacrifices, les serments et les
                    beaux vers que le poëte lui fit. <milestone unit="sent" n="516"/>Chloé le fuyait, comme une jeune biche qui sent
                    le souffle du lion. <milestone unit="sent" n="517"/>Myrtale, l’affranchie, avait pour lui l’humeur plus mobile,
                    plus irritable et plus tempétueuse que la mer adriatique. <milestone unit="sent" n="518"/>Lycoris, qu’Horace
                    aimait pour son petit front lisse et poli, le repoussait en vue de Cyrus, qui
                    était laid. <milestone unit="sent" n="519"/>Barine lui faisait chaque soir, au bord du Tibre, de beaux serments,
                    où elle attestait les astres ; mais ces serments, elle les oubliait le jour,
                    lorsque ces mêmes astres étaient couchés. <milestone unit="sent" n="520"/>Lycée le laissait dans la rue en
                    proie à la pluie, à la neige et aux sarcasmes des passants, polir de ses baisers
                    un seuil fort dur, et conjurer avec larmes, une porte inexorable. <milestone unit="sent" n="521"/>Lydé, belle et
                    farouche, s’éloignait comme une jeune cavale à son approche, quoique l’infortuné
                    Flaccus eût souvent demandé à Mercure de beaux vers pour la dompter, et que
                    Mercure ne les eût point refusés, au contraire. <milestone unit="sent" n="522"/>Néobule le dédaignait pour le
                    jeune Hébrus, un cavalier frotté d’huile, qui se baignait tout en sueur dans
                    l’eau du Tibre. <milestone unit="sent" n="523"/>Galatée le quitta, malgré ses prières pour un long voyage sur
                    l’Océan. <milestone unit="sent" n="524"/>Phryné, l’affranchie, qui ne voulait pas se contenter d’un amant, lui
                    torturait le cœur, <hi rend="i">nec uno contenta Phryne macerat</hi>, et
                    l’empêchait de finir des vers promis à Mécène. <milestone unit="sent" n="525"/>Néère, la belle paresseuse aux
                    longs cheveux, feignait d’avoir oublié l’amour juré à Horace, une nuit au bord
                    de l’Anio. <milestone unit="sent" n="526"/>Phylis, à qui le chansonnier latin offre dans ses vers son vin d’Albe
                    de neuf feuilles, ses lierres à faire des couronnes, l’ombre de son Tibur, un
                    autel paré de verveine et rougi du sang d’un agneau, une maison pleine
                    d’esclaves, de meubles et d’argenterie, Phylis, à <pb n="142" xml:id="p142"/>qui
                    Horace écrivait : <milestone unit="sent" n="527"/>« Vous serez la dernière des femmes que j’aurai aimées ! »
                    était charmée d’un autre jeune romain, qui la dédaignait, et demeurait sourde
                    aux avances du poëte.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="528"/>Vous voyez déjà, mesdames, par ce dénombrement de beautés rebelles, mercenaires
                    ou infidèles dont se compose le sérail d’Horace, que le grand lyrique n’était
                    pas plus triomphant qu’un autre aux doux combats du cœur. <milestone unit="sent" n="529"/>Nous devons pourtant
                    déclarer que comme la plupart des poëtes, Horace n’était pas très-difficile en
                    amour. <milestone unit="sent" n="530"/>N’engage-t-il pas Phocéus à épouser une esclave, sous prétexte qu’une
                    fille qui a des bras, une figure, et des jambes faites au tour, <hi rend="i">brachia et vultum teretesque seras</hi>, ne peut manquer d’être noble ou de
                    l’avoir été.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="531"/>Horace, s’il faut l’en croire, avait cependant obtenu, <hi rend="i">une
                    fois</hi>, gratuitement et pour lui-même les faveurs de la rapace Cinara, une
                    affranchie ; aussi, faut-il voir avec quels transports le poëte en
                    parle à Vénus, et comme il déplore la fin prématurée de cette <hi rend="i">bonne</hi> fille, qui s’était contentée de vers, monnaie fort
                    creuse, à laquelle les autres courtisanes faisaient, comme nous venons de le
                    voir, un médiocre accueil. <milestone unit="sent" n="532"/>Cette Cinara était, en effet, un vrai prodige que le
                    poëte a eu grande raison d’embaumer dans ses belles strophes, quoiqu’en vérité
                    elle lui ait accordé ce qu’elle accordait à bien d’autres.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="533"/>La Corinne qu’Ovide a rendue si célèbre, était, selon que j’en ai ouï dire, la
                    fille de l’empereur Auguste. <milestone unit="sent" n="534"/>Cet amour mal placé devint la source de tous ses
                    malheurs. <milestone unit="sent" n="535"/>Il fut banni de Rome, comme on sait, et s’en alla écrire sous le ciel
                    de Thrace, ses <hi rend="i">Tristes</hi>, élégies brumeuses et touchantes, où
                    l’auteur s’écrie à tout propos : <milestone unit="sent" n="536"/>« Oh ! pourquoi ai-je vu ce que je n’aurais pas
                    dû voir ? » <hi rend="i">vu</hi> et rien de plus.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="537"/>Virgile était naturellement timide et mélancolique, deux <pb n="143" xml:id="p143"/>qualités qui réussissent très-peu auprès des femmes ; ajoutez
                    à cela un teint fauve, une tournure rustique, une parole lente, un œil
                    chassieux, et vous comprendrez aisément qu’il ait été surnommé, à bon droit, la
                        <hi rend="i">Vierge de l’Italie</hi>.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="538"/>Lesbie, la pleureuse au moineau, l’amante de Catulle, était une affranchie qu’il
                    entretenait, et qui lui préféra tour à tour Lesbius, Quintius, Gellius et
                    quelques autres. <milestone unit="sent" n="539"/>Le poëte l’aimait pourtant de tout cœur. Il est vrai qu’elle
                    était très-blanche, et qu’elle avait à elle seule, s’il faut en croire Catulle,
                    toute la beauté des autres femmes. Il ne lui restait plus pour être heureux que
                    de s’en faire aimer ; ses épigrammes à ses amis montrent assez qu’il n’y pût
                    jamais réussir. <milestone unit="sent" n="540"/>Il la menaça plusieurs fois de la quitter : <milestone unit="sent" n="541"/>Lesbie n’en tint
                    aucun compte ; ses jolis yeux pouvaient bien rougir et se gonfler de larmes pour
                    la mort d’un passereau, mais non pour la perte d’un amant, surtout d’un amant
                    poëte.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="542"/>Tibulle aima successivement Délie, Némésis, Néère et Sulpicia…, faute de trouver
                    dans aucune d’entr’elles un cœur où s’arrêter. <milestone unit="sent" n="543"/>Délie avait une jambe mignonne et
                    des bras de l’ivoire le plus fin, mais elle était nonchalante en amour. <milestone unit="sent" n="544"/>Elle
                    perdait son temps à toutes sortes de soins étrangers, quoique le poëte lui ait
                    souvent dit qu’il fallait se hâter et que les plus belles roses se fanaient
                    comme les autres fleurs. <milestone unit="sent" n="545"/>Elle le quitta pour un autre Romain qui était riche. <milestone unit="sent" n="546"/>Némésis, affolée d’éméraudes, de perles et de pourpre de Tyr, lui rendait les
                    jours et les nuits amers. <milestone unit="sent" n="547"/>Néère, la fille aux longs cheveux, lui faisait maudire
                    le plus perfide des sexes : <hi rend="i">O crudele genus</hi> ! <milestone unit="sent" n="548"/>Enfin, le poëte
                    demande quelque part aux dieux des oreilles fermées avec de la cire, comme
                    celles des compagnons d’Ulysse, pour ne point entendre les bruits qui
                    couraient à Rome sur la conduite de <pb n="144" xml:id="p144"/>Sulpicia, sa
                    dernière maîtresse. <milestone unit="sent" n="549"/>Horace l’engage quelque part à prendre son parti des rebuts
                    d’une certaine Glycère. <milestone unit="sent" n="550"/>Cette créature lui préférait Cyrus, un rival plus jeune
                    que Catulle. <milestone unit="sent" n="551"/>Les raisons qu’Horace donne à son ami pour le consoler, sont que
                    Vénus aime à se jouer des mortels, et que lui-même n’est guère plus heureux
                    auprès de l’affranchie Myrtale, toujours récalcitrante et inexorable. <milestone unit="sent" n="552"/>Glycère
                    avait tout ce qu’il faut pour plaire à un Romain, les doigts allongés, le front
                    petit et mince, les yeux légèrement arrondis, la chevelure d’un blond doré et
                    tournant au roux. <milestone unit="sent" n="553"/>– Les anciens ne pensaient pas tout-à-fait comme nous sur la
                    beauté des femmes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="554"/>Properce et Gallus sont connus par leurs amours malheureux envers l’affranchie
                    Cynthia et pour la comédienne Cythéris ; ils se consumaient l’un et l’autre en
                    soupirs inutiles, tandis que Catilina et les autres vauriens de Rome vivaient
                    avec les premières dames de la république.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="555"/>Dans la fable même, Apollon, le plus beau des dieux, le maître de la poésie et
                    des beaux arts, fut de tous les immortels le plus maltraité en fait d’amour ;
                    tout ce qu’il touchait de ses mains et de ses lèvres divines se métamorphosait
                    sur-le-champ en olivier ; allégorie très-ingénieuse et fort transparente, qui
                    veut dire que les femmes les plus belles et les plus tendres se montrent presque
                    toujours de bois pour les poëtes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="556"/>Peut-être la Providence a-t-elle une intention, en faisant ainsi souffrir les
                    poëtes par le côté où ils sont le plus sensibles. <milestone unit="sent" n="557"/>Elle craint sans doute qu’ils
                    ne viennent à s’endormir dans une passion heureuse et qu’ils ne perdent alors en
                    jeux, en caresses, en folles causeries les trésors de sentiment qu’ils mettent
                    dans leurs vers. <milestone unit="sent" n="558"/>On ne dit bien que ce qu’on ne possède pas entièrement. <milestone unit="sent" n="559"/>La
                    poésie est un désir inquiet vers l’impossible <pb n="145" xml:id="p145"/>et
                    idéal, un rêve qui ne saurait se joindre à son objet, une lèvre altérée et avide
                    qui ne rencontre jamais les bords de la coupe – sinon, pour s’y couper.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="560"/>Anacréaon de Théos cessa de célébrer le vin, les banquets et les femmes, du jour
                    où le tyran Polycrate lui eut fait don de cent talents d’or ; aussi vint-il les
                    rapporter à son bienfaiteur comme un présent funeste, qui tuait la gaîté et un
                    don plus précieux, celui des vers. <milestone unit="sent" n="561"/>Il en est de même de l’amour : si les poëtes
                    le rencontraient jamais sur la terre, ils y perdraient leur voix, – comme il
                    arrive aux rossignols quand ils ont touché les rigueurs de leur compagne. <milestone unit="sent" n="562"/>Qui
                    sait ? peut-être que ces chantres muets viendraient alors se plaindre à Dieu de
                    ses faveurs. <milestone unit="sent" n="563"/>« Reprenez, lu diraient-ils, reprenez mon bonheur et me laissez mes
                    chants ! »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="564"/>Je reviens à Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="565"/>Le caractère du véritable amour est d’exclure du cœur humain toutes les
                    affections du même ordre ; il élève tellement au-dessus de la nature, que grâce
                    à lui, un sexe n’est plus rien pour l’autre. <milestone unit="sent" n="566"/>Orphée errait seul dans les glaces
                    de la Scythie, le long des bords du Tanaïs, et dans les campagnes voisines des
                    monts Riphées éternellement couverts de neige. <milestone unit="sent" n="567"/>Tout au souvenir de sa chère
                    Eurydice, il accusait les faveurs vaines de prêtres d’Isis. <milestone unit="sent" n="568"/>Cependant, les
                    femmes de cette contrée ne pouvaient souffrir qu’Orphée se montrât insensible à
                    leurs charmes. <milestone unit="sent" n="569"/>Irritées de sa froideur et de ses dédains, elles conspirèrent sa
                    perte. <milestone unit="sent" n="570"/>Il n’y a pas de plus grande injure aux yeux de certaines femmes que
                    l’indifférence qu’on montre pour leur personne. <milestone unit="sent" n="571"/>Ces malheureuses prirent le
                    temps des fêtes nocturnes, célébrées en l’honneur de Bacchus, pour exercer leur
                    vengeance. <milestone unit="sent" n="572"/>Elles eurent beau le mettre en pièces, elles ne <pb n="146" xml:id="p146"/>purent écarter se ses lèvres déjà froides le nom qu’il avait
                    encore dans le cœur. <milestone unit="sent" n="573"/>« Eurydice, Eurydice », répétait-il encore. <milestone unit="sent" n="574"/>L’Èbre roula sa
                    tête. <milestone unit="sent" n="575"/>Ses membres blancs comme la neige furent semés dans les campagnes
                    voisines. <milestone unit="sent" n="576"/>Ainsi mourut, victime de sa fidélité, le plus tendre et les plus
                    harmonieux des amants.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="577"/>La réputation d’Orphée valut à Eurydice l’honneur de revivre dans les monuments
                    de la mythologie grecque. <milestone unit="sent" n="578"/>Elle devint un mythe, un emblême. <milestone unit="sent" n="579"/>La statue d’Eurydice
                    blessée au talon est une figure de sort de la femme dans les sociétés anciennes. <milestone unit="sent" n="580"/>Par le serpent, la plupart des cabalistes entendaient effectivement représenter
                    la tyrannie du vieux monde. <milestone unit="sent" n="581"/>Cette amante célèbre, enlevée à l’amour de son mari
                    et à la liberté pour une légère désobéissance, symbolise une idée qui se
                    rencontre dans toutes les vieilles théogonies, <milestone unit="sent" n="582"/>– Eurydice, c’est l’Ève
                    payenne.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="583"/>Ne vous étonnez pas, si j’appuie sur le sens de ces allégories, conservées dans
                    la mémoire de tous les peuples ; faire l’histoire de l’amour, c’est écrire le
                    roman de l’humanité.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
