<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
        <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Métamorphoses d'Ovide. Traduction nouvelle conforme au texte latin du P. Jouvenci, par Monsieur Fontanelle</title>
                <author>Ovide</author>
                <editor resp="trad">Joseph-Gaspard Dubois-Fontanelle</editor>
                <editor resp="éd">Joseph de Jouvancy</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et édition d’un corpus littéraire 
                dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel » 
                réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de thèse 
                        « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale
                         innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1)
                         est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons :
                          « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera 
                        le nom du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les 
                        contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_00GOO0100137001103063967</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Ovide</author> / <title>Métamorphoses d'Ovide. Traduction nouvelle conforme au texte latin du P. Jouvenci, par Monsieur Fontanelle</title> / Rouen (Paris) / de l'imprimerie privilégiée (chez Nyon le jeune) / 1789 / p. 35-41, p. 59-63.</bibl> 
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Métamorphoses d'Ovide. Traduction nouvelle conforme au texte latin du P. Jouvenci, par Monsieur Fontanelle</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>de l'imprimerie privilégiée (chez Nyon le jeune)</publisher>
                        <pubPlace>Rouen (Paris)</pubPlace>
                        <date when="1789"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>fontanelle1789</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous nettoyons et 
            enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence 
            à la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1789">1789</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader><text><front><titlePage>
            <docAuthor>Ovide</docAuthor>
            <docTitle>
              <titlePart type="main">Métamorphoses d'Ovide. Traduction nouvelle conforme au texte latin du P. Jouvenci, par Monsieur Fontanelle</titlePart>
            </docTitle>
          </titlePage></front>
    <body>
      <div>
        <head>Livre X</head>
        <argument>
          <p>Orphée descend aux Enfers, reçoit son épouse et la perd ; il e déplore la perte par un chant lugubre, les forêts et les bêtes féroces accourent à sa voix. Métamorphoses d’Atys en pin, de Cyparisse en cyprès, d’Hyacinthe en fleur, des Cérastes en bœufs, d’Hippomene en lien, d’Atalante en lionne, d’Adonis en anémone, et de Menthe en fleur.</p>
        </argument>
        <div>
          <head>I
<lb/>Orphée demande à Pluton le retour d’Eurydice</head>
          <p><pb n="35" xml:id="p35"/>L’Hymen, vêtu d’une robe de pourpre, quittant la Crete, traversant les airs, se rendit dans la Thrace<note place="bottom">Ciconum ad oras. Les Cicones étoient un peuple de Thrace, pris ici pour la Thrace même.</note>, attiré par la voix d’Orphée ; il vint présider à son union avec Eurydice ; mais il n’y porta ni heureux présages, ni un front serein, ni les mots solemnels. Tant que dura la cérémonie, le flambeau qu’il tenoit dans sa main rendit une fumée humide et ne s’alluma point quand on le secoua. L’événement fut encore plus cruel que l’augure ; car la nouvelle épouse, accompagnée d’une troupe de Nymphes, courant dans la <pb n="37" xml:id="p37"/>prairie, mourut d’une blessure qu’un serpent lui fit au talon.</p>
          <p>Le Chantre de la Thrace<note place="bottom">Rhodopeius vates. Le mont Rhodope pris pour la Thrace où il étoit situé.</note>, après avoit pleuré pendant quelque temps Eurydice et imporé les Dieux du Ciel, osa descendre par le chemin qui conduit aux Enfers<note place="bottom">Tenariâ portâ. Le Ténare étoit un promontoire de Laconie qu’on croyoit la bouche des Enfers.</note>, pour tenter d’en fléchir aussi les Divinités. Il marche à travers les ombres légeres, dont les corps reposent dans des tombeaux, il se présente devant Pluton et Proserpine qui gouvernent ce triste Empire, il touche les cordes de sa lyre, et leur parle ainsi :</p>
          <p>Dieux du monde souterrain, où descend tout ce qui fut crée, si vous me permettez de laisser les vains détours d’une éloquence trompeuse, et de dire la vérité, je ne suis point venu pour visiter le sombre Tartare, ni pour vaincre le monstre à trois têtes<note place="bottom">Cerbere.</note>, né d’Échidne, fils de Méduse. Eurydice est l’objet de mon voyage ; un serpent qu’elle a foulé, l’infectant de son venin, a tranché le cours de ses années. J’ai desiré pouvoir supporter cette perte, et je ne nierai point que je l’ai tenté. L’Amour a vaincu. Je vous en conjure par ce Dieu, par ces demeures remplies d’effroi, par l’immense cahos, et le silence de ce lieu ténébreux, rendez-moi mon épouse, ranimez ses jours, renouez-en la trame qu’on a trop tôt coupée.</p>
          <p>Nous sommes tous soumis à votre pouvoir, après un court intervalle, ou, plutôt ou plus tard, nous nous rendons à cette unique demeure, c’est notre dernier asyle, et vous tenez le vaste Empire du genre humain. Eurydice, après avoir rempli la mesure ordinaire des années, rentrera sous vos loix ; je ne la demande que pour un temps ; si les Destins me refusent la grace de l’emmener avec moi, je ne veux plus retourner sur la terre ; jouissez du trépas de tous deux.</p>
        </div>
        <div>
          <head>II
<lb/>Orphée ramenant son épouse, la perd de nouveau et la pleure</head>
          <p>Tandis qu’il chantoit de la sorte en mariant sa voix à sa lyre, les ames sensibles versoient des larmes ; Tantale ne pense plus à saisir l’onde fugitive, la roue d’Ixion s’arrête, les Vautours quittent pour un moment les entrailles qu’il devorent, les Danaïdes laissent reposer leurs urnes, et toi, Sisyphe, tu t’assieds sur ton rocher. On dit que pour la premiere fois les Euménides attendries sentirent leurs visages se mouiller de pleurs. Ni le Roi de ces Royaumes profonds, ni son épouse ne peuvent lui refuser ce qu’il demande. Ils <pb n="39" xml:id="p39"/>appellent Eurydice ; elle étoit parmi les nouvelles Ombres ; elle s’avance d’un pas lent, et retardé par sa blessure. Le Héros la reçut à condition de ne pas regarder derriere lui, jusqu’à ce qu’il fût sorti des antres infernaux, s’il ne vouloit se voir privé de nouveau de ce qu’il aimoit.</p>
          <p>Il reprend à travers le silence ce chemin tortueux, difficile, obscur, et couvert d’un brouillard épais. Il n’étoit pas éloigné de la terre, lorsque craignant que son épouse ne s’égarât, empressé de la revoir, tendre amant, il tourna la tête, et soudain elle disparut.</p>
          <p>Le malheureux Orphée tendant ses bras, s’efforçant de la toucher, ou d’être touché par elle, ne sentit plus qu’un air léger qui cédoit sous ses efforts. Eurydice mourant une seconde fois, ne se plaignit point de lui. De quoi se seroit-elle plainte ? d’être trop aimée ? Elle lui dit le dernier adieu. Orphée l’avoit à peine entendu, qu’elle étoit déjà partie.</p>
          <p>À cette mort nouvelle, son étonnement fut semblable à celui de ce Berger timide qui vit le triple Cerbere chargé de chaînes, attiré vers le jour par Hercule, et que la terreur n’abandonna jusqu’au moment où changeant de nature il devint rocher ; ou bien celui d’Olene, qui voulant paroître coupable à ta place, infortnuée Léthée<note place="bottom">Léthée avoit osé préférer sa beauté à celle des Déesses qui la changerent en rocher ; son mari Olene ayant en vain demandé à subir seul la punition qu’elle s’étoit attirée, obtint la faveur de la partager.</note>, que ta beauté rendit trop vaine, se chargea de ton crime et partagea ton châtiment ; vos corps autrefois unis par l’hymen, sont maintenant des pierres que soutient le Mont Ida sur son humide sommet.</p>
          <p>En vain Orphée voulut repasser le Styx, en vain il pria Caron, il en fut toujours repoussé. Il demeura cependant sept jours sans manger sur ce rivage ; ses douleurs, le trouble de son ame, et ses larmes furent ses seuls aliments. Enfin après s’être plaint de la cruauté des Dieux de l’Erebe, il se retira sur le Mont Rhodope, et sur l’Hémus battu de l’Aquilon.</p>
          <p>Le Soleil avoit déjà parcouru trois fois l’espace terminé par le signe des Poissons ; Orphée avoit fui les femmes et l’amour qu’elles inspirent ; soit parce que sa tendresse avoit eu une fin malheureuse, soit qu’il eût fait serment d’être fidele à son épouse, et plusieurs femmes se plaignirent de ses refus.</p>
        </div>
        <div>
          <head>III
<lb/>Atys changé en pin, Cyparisse en cyprès</head>
          <p>Sur la colline qu’il habitoit étoit une plaine spacieuse, couverte de la verdure d’un gazon épais. Elle manquoit <pb n="41" xml:id="p41"/>d’ombrage, mais après que ce Chantre, fils des Dieux, s’y fut assis, et qu’il eut touché sa lyre, l’Ombrage vint lui-même couvrir cette plaine. Le Chêne abondant dans la Chaonie, ne manqua point de s’y rendre, ni le Peuplier célèbre par la métamorphose des Héliades, ni le Hêtre dont les feuilles s’élevent si haut, ni le Tilleul, ni le Laurier, ni le fragile Coudrier. Il attira le Frêne dont le bois sert à faire des lances, le Sapin qui n’a point de nœuds, l’Hyeuse courbée sous ses fruits, le Platane plus agréable qu’utile, l’Érable dont les veines présentent des couleurs différentes, le Saule qui naît auprès des fleuves, le Lotos aquatique, le Buis toujours verd, les Bruyeres légeres, le Myrte et le Figuier. Vous y vîntes aussi Lierres flexibles, et en même temps les Pampres et les Ormeaux embrassés par la Vigne ; on y vit les Hêtres sauvages, l’arbre d’où découle la poix, l’Arboisier où pend un fruit rouge, le Palmier qui récompense les Vainqueurs, le Pin dont la tête élevée est hérissée de branches, arbre agréable à la mere des Dieux, depuis qu’Atys, Prêtre de Cybele, a quitté sa figure humaine pour prendre cette forme, et s’est endurci sous ce tronc.</p>
          <p>Le Cyprès qui s’éleve en point sur une base plus large, parut au milieu de cette troupe. Il étoit arbre alors, autrefois il étoit un jeune homme cher au Dieu, dont les mains manient également l’arc et la lyre.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Livre XI</head>
        <argument>
          <p>Orphée déchiré par les Bacchantes ; serpent changé en pierre ; les Ménades en arbres. Midas convertit tout ce qu’il touche en or ; ses oreilles d’âne. Sable d’or que roule le Pactole. Les murs de Troye bâtis par Neptune et par Apollon. Laomédon parjure. Délivrance d’Hésione. Lievre changé en pierre ; Dédalion en épervier ; Céyx et son épouse en alcyons ; Esaque en plongeon. Demeure et suite du Sommeil.</p>
        </argument>
        <div>
          <head>I
<lb/>Les Ménades immolent Orphée</head>
          <p><pb n="59" xml:id="p59"/>Pendant qu’Orphée attiroit ainsi par ses chants les forêts, les animaux et les rochers qui le suivoient, une troupe de Bacchantes, vêtues de peaux de bêtes farouches, l’apperçoit sur le Mont Rhodope, accompagnant sa voix de la lyre. Une d’elles, secouant sa tête et ses cheveux épars, s’écrie aussi-tôt : Le voilà celui qui nous dédaigne. Elle lance son thyrse contre la tête du Chantre chéri d’Apollon ; mais ce thyrse, chargé de feuilles, lui fit une marque légere sans le <pb n="61" xml:id="p61"/>blesser. Une seconde s’arme d’une pierre, qui fendant les airs, semble y devenir sensible à ses accents, et tombe à ses pieds, comme si elle eût voulu lui demander pardon d’avoir servi à de pareilles fureurs.</p>
          <p>Cependant le trouble augmente ; il n’y a point d’espérance de paix ; la farouche Érinnys les domine. LA voix d’Orphée eût arrêté tous les traits ; mais le bruit affreux que font les Bacchantes, celui de leurs flûtes<note place="bottom"><hi rend="i">Berecynthia.</hi> La flûte employée d’abord aux sacrifices de Cybele, prend ici le nom de Bérécynthe, ville et montagne de Phrygie, consacrées à cette Déesse.</note>, de leurs timbales, leurs cris, leurs hurlements étouffent le son de sa lyre. Les cailloux lancés se rougissent du sang du Chantre qui ne pouvoir plus être entendu.</p>
          <p>Aprés avoit chassé les oiseaux innombrables, les serpents, les troupes de bêtes féroces, qui charmées de sa voix, formoient un cercle autour de lui et détruit la beauté du lieu où présidoit Orphée, les Bacchantes victorieuses portent sur lui leurs mains sanglantes, et l’entourent comme les habitants des airs s’assemblent auprès de l’oiseau de la nuit, qu’ils viennent d’appercevoir, errant à la lumiere du jour, ou comme les chiens autour d’un cerf lancé le matin dans l’amphithéâtre<note place="bottom">Arenâ matutinâ. Le Poëte fait allusion ici aux spectacles des Romains. Le matin on faisoit combattre entr’eux des animaux communs et apprivoisés, le soir des animaux. L’après midi les hommes combattoient les uns contre les autres, et on les appelloit Gladiatores meridiani.</note>, où il doit mourir sous leurs morsures.</p>
          <p>Elles attaquent Orphée, le frappent de leurs thyrses, qui n’étoient pas faits pour cette usage ; les unes lui jettent de la terre ; d’autres des branches qu’elles ont arrachées des arbres, plusieurs des pierres. Les armes ne manquent point à leur rage, le hasard leur en fournit.</p>
          <p>Des bœufs traînoient la charrue auprès de ce lieu. Des Laboureurs vigoureux<note place="bottom">Lacertosi coloni. Le mot bras signifie ici vigueur, force, parce que c’est dans leurs bras les Laboureurs ont la leur.</note>, remuant la terre à force de bras, la préparoient, avec beaucoup de sueurs, à porter des fruits. Ils s’enfuient à l’aspect de cette troupe de femmes effrénées, quittent leurs ouvrages et leurs outils, et laissent derriere eux, épars dans la campagne, leurs beches, leurs sarcloirs, leurs hoyaux pesants. Ces furieuses s’en emparent ; elles arrachent même aux bœufs leurs cornes menaçantes, et reviennent attaquer Orphée. Il leur tend vainement les bras ; ses prieres les irritent ; pour la premiere fois, il ne peut fléchir les cœurs ; ces sacrileges l’immolent, et son ame, grands Dieux ! s’exhale à travers cette bouche, dont les accents étoient entendus par les rochers même, et sentis par les monstres des forêts.</p>
        </div>
        <div>
          <head>II
<lb/>Plaintes sur la mort d’Orphée. Un serpent audactieux prêt à mordre sa tête coupée, est changé en pierre</head>
          <p><pb n="63" xml:id="p63"/>Orphée, les oiseaux affligés, les animaux farouches, les cailloux, les rochers, les forêts qui t’avoient suivi si longtemps, te pleurerent. Les arbres quitterent leurs feuilles en signe de deuil. On dit que les fleuves grossirent leurs ondes des larmes qu’ils verserent. Les Naïades et les Dryades, les cheveux épars, se revêtirent de robes noires.</p>
          <p>Ses membres furent dispersés en différents lieux. Hebre<note place="bottom">Fleuve de Thrace, à présent la Mariza qui coule dans la Romanie.</note>, tu reçus sa tête et sa lyre. Tandis qu’elles rouloient dans tes ondes, sa lyre, par un prodige inoui, rendit je ne sais quel son lugubre ; sa langue flexible et sans vie, murmura sur le même ton, et les rivages lui répondirent. Déjà parvenues dans les mers, elles quittent le fleuve bordé de peupliers, et descendent sur les rives de Méthymne, dans l’isle de Lesbos. Là un serpent furieux s’approche de cette tête exposée sur des bords étrangers, en touche les cheveux épars et mouillés de rosée. Apollon paroît aussi-tôt ; il arrête le serpent prêt à la mordre, il e change en pierre dans cette attitude, et durcit sa gueule ouverte.</p>
          <p>Orphée descend sous la terre, et reconnoît tous les lieux qu’il avoit déjà parcourus. Errant dans la demeure des Justes, il y trouve Eurydice, et l’embrasse avec tendresse. Tous deux unis depuis ce temps, se promenent dans ces beaux lieux. Tantôt ils sont ensemble, quelquefois elle le précede, souvent il marche devant elle, la regarde sans cesse, et sans craindre de la perdre.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  
</text></TEI>
