<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Orphée ou Arlequin aux Enfers, divertissement</title>
                <author>Louis Fuzelier</author>
                <editor>Paul Fièvre</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>http://www.theatre-classique.fr/pages/programmes/edition.php?t=../documents/FUZELIER_ORPHEE.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Louis Fuzelier</author> / <title>Orphée ou Arlequin aux Enfers,
                        divertissement</title> / Riom / G. Valleyre / 1711.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Orphée ou Arlequin aux Enfers, divertissement</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>G. Valleyre</publisher>
                        <pubPlace>Riom</pubPlace>
                        <date when="1711"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>théâtre</genre>
                <structure>fuzelier1711</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1711">1711</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>parodie</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Louis Fuzelier</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Orphée ou Arlequin aux Enfers, divertissement</titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>
            <castList>
                <castItem xml:id="arlequin">Arlequin</castItem>
                <castItem xml:id="scaramouche">Scaramouche</castItem>
                <castItem xml:id="pluton">Pluton</castItem>
                <castItem xml:id="proserpine">Proserpine</castItem>
                <castItem xml:id="suite_infernale">Suite infernale</castItem>
                <castItem xml:id="chinois">Un chinois</castItem>
                <castItem xml:id="suite_chinois">Suite du chinois</castItem>
                <castItem xml:id="songes">Troupe de songes</castItem>
                <castItem xml:id="furies">Deux Furies</castItem>
                <castItem xml:id="cerbere">Cerbère</castItem>
                <castItem xml:id="monstres_enfer">Monstres de l’Enfer</castItem>
                <castItem xml:id="romain">Un romain</castItem>
                <castItem xml:id="intendant">Un intendant</castItem>

            </castList>

        </front>
        <body>
            <div>
                <head>Scène I</head>
                <stage>Le théâtre représente une montagne : et dans le fond une bouche
                    d’Enfer. Arlequin sort de la montagne et s’endort sur un gazon, plusieurs songes
                    agréables voltigent autour de lui et font un ballet ; et un des songes présente
                    ce couplet, sur l’air : « Ici chacun s’engage ».</stage>
                <sp who="songes" >
                    <speaker>Un des songes</speaker>
                    <l>L’amour est une rage</l>
                    <l>Ou plûtôt un poison,</l>
                    <l>Qui par son feu volage</l>
                    <l>Nous ôte la raison.</l>
                    <l>Fuyez cet esclavage</l>
                    <l>Fatal à tant d’époux,</l>
                    <l>Restez dans le veuvage,</l>
                    <l>Il n’est rien de si doux.</l>
                    <stage>Les songes agréables se retirent à l’approche du Dieu
                        d’Amour qui montre ce couplet.</stage>
                </sp>
            </div>
            <div>
                <head>Scène II</head>
                <stage>Le Vaudeville chanté, il décoche une de ses flèches à Arlequin
                    et ensuite s’envole.</stage>
            </div>
            <div>
                <head>Scène III</head>
                <stage>Arlequin s’éveille en baillant, il fait plusieurs lazzi sur ce
                    qu’il a vu en songe, et ensuite il présente ce couplet, sur l’air : « Tout cela
                    m’est indifférent ».</stage>
                <sp who="arlequin" >
                    <speaker>[Arlequin]</speaker>
                    <l>Si je reprends ma femme hélas !</l>
                    <l>Quels caquets ne fera-t-on pas ?</l>
                    <l>Ôtons cela de notre tête :</l>
                    <l>Car si l’on dit que c’est mal fait,</l>
                    <l>J’ai ma réponse toute prête,</l>
                    <l>C’est que tout le monde le fait.</l>
                </sp>
            </div>
            <div>
                <head>Scène IV</head>
                <stage>Scaramouche arrive. Arlequin le prie de venir aux
                    Enfers où il veut aller pour y reprendre sa femme. Scaramouche hésite d’y
                    descendre ; mais à la fin y ayant consenti, ils se déshabillent, et jettent
                    leurs hardes dans le trou. Dans le temps qu’ils veulent sauter dans l’Enfer,
                    Cerbère sort environné de flammes avec deux Furies, et veut dévorer Arlequin qui
                    les charme par sa lyre, et plusieurs autres monstres de l’Enfer. Arlequin fait
                    plusieurs jeux de théâtre avec les Monstres, ce qui finit cette scène.</stage>
            </div>
            <div>
                <head>Scène V</head>
                <stage>Le théâtre change et représente le Palais de Pluton. Arlequin et
                    Scaramouche veulent y entrer, un Ours les en empêche : ce qui donne lieu à ce
                    couplet, sur l’air de Grimaudin.</stage>
                <sp who="arlequin" >
                    <speaker>[Arlequin]</speaker>
                    <note place="bottom">Suisse : Valet qui gardait l’entrée d’une maison, homme de
                        maison, portier.</note>
                    <l>Ce vilain Suisse fait connaître</l>
                    <l>À tous venants,</l>
                    <l>Qu’on ne parle point de son maître</l>
                    <l>Que par argent,</l>
                    <l>Cette inexorable rigueur</l>
                    <note place="bottom">Apprentif : Celui qui est novice dans les arts et les
                        sciences. [F]</note>
                    <l>Sent l’apprentif Agioteur.</l>
                </sp>
            </div>
            <div>
                <head>Scène VI</head>
                <stage>Arlequin charme le Suisse par sa lyre, Proserpine qui l’entend,
                    et qui en est charmée fait ouvrir une porte : elle paraît sur son trône à côté
                    de Pluton et entourée de sa Cour infernale. Arlequin montre ce couplet, sur
                    l’air « Des folies d’Espagne ».</stage>
                <sp who="arlequin" >
                    <speaker>Arlequin</speaker>
                    <l>Pour Colombine ici l’amour m’amène,</l>
                    <l>Loin de ses yeux je souffre extrêmement ;</l>
                    <l>Déesse hélas, pour soulager ma peine</l>
                    <l>Je ne voudrais que la voir un moment.</l>
                    <stage>Proserpine prie Pluton de lui accorder sa demande, ce qu’il
                        lui refuse. Les Furies dansent une entrée et voltigent au tour d’Arlequin et
                        de Scaramouche. Les danses finies on entend une symphonie agréable.</stage>
                </sp>
            </div>
            <div>
                <head>Scène dernière</head>
                <stage>Un Chinois arrive en Enfer posté sur un brancard, il est bien
                    reçu par Pluton : la suite du Chinois forme une entrée des plus comiques. Pluton
                    dit à Arlequin de jouer quelque air sur sa lyre, Arlequin fait mille lazzi
                    devant le Chinois. Un Romain et un Intendant viennent entendre Arlequin et se
                    moquent de lui. Arlequin répond au Romain, sur l’air « Des folies
                    d’Espagne ».</stage>
                <sp who="arlequin" >
                    <speaker>Arlequin</speaker>
                    <l>Trop orgueilleux Romains que je déteste,</l>
                    <l>Qui paraissez dans le ravissement,</l>
                    <l>Si ce n’était ma femme, je proteste,</l>
                    <l>Je ne jouerais plus de cet instrument.</l>
                    <stage>Scaramouche dit à l’Intendant, sur l’air : Jeune garçon de
                        quinze ans.</stage>
                </sp>
                <sp who="scaramouche" >
                    <speaker>Scaramouche</speaker>
                    <l>Dites-moi Monsieur l’intendant,</l>
                    <l>Auriez-vous fait tant le fendant,</l>
                    <l>Si vous n’aviez pas comme un traître</l>
                    <l>Prêté l’argent de votre Maître</l>
                    <l>À grosse usure à vos amis</l>
                    <l>Comme font d’autres dans Paris ?</l>
                    <stage>Pluton et Proserpine font apporter une table bien servie
                        pour régaler le Chinois : ils se mettent à table, Arlequin et Scaramouche
                        aussi : lorsqu’ils sont prêts à manger, la table s’enlève, et il paraît
                        plusieurs monstres affreux qui épouvantent Arlequin et Scaramouche. Quatre
                        Furies font une entrée, et ensuite ils font voir ce que l’on prépare pour le
                        souper de Pluton. Il se forme sur le champ une cheminée ; on découvre
                        plusieurs petits Diablotins qui tournent à la broche un homme d’affaire, les
                        quatre danseurs en prennent chacun un membre, et le présentent à Arlequin et
                        à Scaramouche qui s’enfuient a la vue de ce spectacle. Pluton fait revenir
                        Arlequin et lui vend sa femme Colombine, ensuite il montre un
                        couplet.</stage>
                    <stage>Le couplet fini, Arlequin et Scaramouche s’en vont avec
                        Colombine. Le Chinois fait une marche avec suite et rentrent tous dans le
                        Palais de Pluton. Les Furies font plusieurs sauts, ce qui finit le
                        divertissement.</stage>
                </sp>
            </div>

        </body>

    </text>
</TEI>
