<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Orphée</title>
            <title type="sub">Drame en 4 actes 16 tableaux</title>
            <author>Charles Grandmougin</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et
          édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition
          comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
          intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à
          l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
               <name>Karolina Suchecka</name>
               <resp>Chargé de l’édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Nathalie Gasiglia</name>
               <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Karl Zieger</name>
               <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de
              thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
              numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une
              ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                  <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons
              : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                  <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout l’adresse
              Internet de la ressource. </p>
                  <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
                  <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k324205p</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Charles Grandmougin</author> / <title> Orphée : drame en 4 actes 16
            tableaux</title> / Paris / Calmann-Lévy / 1883.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title> Orphée : drame en 4 actes 16 tableaux</title>
               </titleStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Calmann-Lévy</publisher>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  <date when="1883"/>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>théâtre</genre>
            <structure>grandmougin1882</structure>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous
        nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du
        projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière dont le
        logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1883">1883</date>
         </creation>
         <language>
            <language>FR</language>
         </language>
         <textClass>
            <keywords>
               <list>
                  <item>modernisation</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docAuthor>Charles Grandmougin</docAuthor>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">Orphée</titlePart>
               <titlePart type="sub">Drame antique</titlePart>
               <titlePart type="sub">En quatre actes, dix tableau</titlePart>
            </docTitle>
         </titlePage>
         <div type="preface">
            <head>Préface</head>
            <p>
               <pb n="I"/>J’ai lu ce drame antique, pour la première fois, presque en entier à
          l’Université de Genève, en janvier dernier. Deux séances ont été consacrées à cette
          lecture. Comme poète français, je remercie à nouveau Le Chef du département de
          l’Instruction publique, Monsieur Carleret, qui a bien voulu m’accorder ces deux soirées
          supplémentaires ; elles ont terminé la série des cours de l’Université de Genève.</p>
            <p>J’ai dit également des morceaux importants de cette œuvre à Paris, à la salle
          Saint-André, au mois de mars suivant.</p>
            <p>Dans mes tournées littéraires, j’en ai fait entendre de courts fragments à Vevey, à
          Berne, à Marseille, à Béziers, à Alger, à Reims, à Anvers.</p>
            <p>Je n’ai pas à défendre un drame antique contre une école récente qui veut borner l’Art à
          une constatation plus ou moins scientifique des turpitudes contemporaines ; je crois que
          la vraie Modernité n’est pas là et que, sous une forme antique, on peut exposer, avec
          originalité, les éternels sentiments de l’homme.</p>
            <p>Mon Orphéeest un philosophe humanitaire dont la vie est traversée par un grand amour.
          Après la perte de l’être cher, tous les problèmes sociaux disparaissent <pb n="II"/>devant
          sa douleur, et il demeure abîmé dans une désolation stérile.</p>
            <p>Il cherche l’oubli dans la religion : vainement ; la mauvaise foi des prêtres du temple
          d’Apollon où il s’est réfugié achève de rendre son cœur plus amer et son esprit plus
          noir ; il sort donc de ce temple, forcément du reste et en secret, à la suite de violentes
          péripéties. Je ne le fais pas descendre aux enfers pour retrouver Eurydice ; me conformant
          aux réalités psychologiques, je lui montre, dans un rêve, après une série de tentations et
          d’épreuves, celle qu’il adore éperdument.</p>
            <p>Son réveil a ravivé sa douleur : las de pleurer, il constate l’inanité de son désespoir
          et résout de se détruire. Mais il veut au moins que sa fin soit profitable à l’humanité et
          il s’offre pour aller égorger un tyran barbare, cherchant ainsi sa propre mort dans un
          utile dévouement.</p>
            <p>Tel est, sans parler de l’intrigue dramatique, le plan succinct de cette pièce.</p>
            <p>Les lecteurs jugeront eux-mêmes quelle part j’ai réservée aux allusions et à l’actualité.
          Mais <hi rend="i">Orphée</hi> est-il jouable ? Dans ma foi de poète et d’ennemi de la
          routine, je le crois et je ferai tous mes efforts pour persuader à un directeur
          d’accueillir cette pièce, ou pour la monter moi-même, dans un théâtre spécial. Ce que
          Massenet a fait pour les <hi rend="i">Érinnyes</hi> de Leconte de Lisle, et Membrée pour
            l’<hi rend="i">Œdipe roi</hi> de Lacroix, mon collaborateur et ami Benjamin Godard le
          fera pour mon <hi rend="i">Orphée</hi>
            </p>
            <p>Quelques chœurs chantés et un peu de musique de scène <pb n="III"/>sont du reste
          indispensables pour une œuvre qui veut rappeler, comme esthétique théâtrale, les tragédies
          de Sophocle, d’Euripide et d’Eschyle.</p>
            <p>Des critiques m’ont reproché, après une de mes lectures, de ne m’être pas conformé à la
          légende habituelle d’<hi rend="i">Orphée</hi>et d’avoir transformé en assassin ce poète
          que les mythologies courantes représentent comme un charmeur de bêtes et de rochers,
          égorgé par les Ménades, dédaignées après la mort d’Eurydice.</p>
            <p>Je répondrai simplement que le mythe d’Orphée n’est pas si précis qu’on veut bien le
          supposer ; d’après l’essence même des légendes, il est, avant tout, un poète, un amoureux,
          un civilisateur. Une fois que les diverses passions inspirées par ces trois rôles sont en
          jeu dans une âme, c’est à l’auteur de les faire lutter ensemble, d’en assurer le
          développement et de conclure par un dénouement logique. C’est là ce que j’ai tenté, en
          présentant, sous un nouveau jour, le type d’Orphée Je dois dire en terminant que j’ai mis
          dans mes vers tout ce que j’ai pu trouver en moi de fièvre et d’amour ; quelle que soit la
          destinée de mon œuvre, je sais que j’ai agi, en la créant, avec la sincérité de ma
          jeunesse et je la livre au public avec confiance.</p>
            <signed>Charles Grandmougin.</signed>
            <dateline>9 Août 1882.</dateline>
         </div>
         <castList>
            <castItem xml:id="orphee">Orphée</castItem>
            <castItem xml:id="pretre_apollon">Le Grand prêtre d’Apollon</castItem>
            <castItem xml:id="ermor">Ermor, chef barbare</castItem>
            <castItem xml:id="choes">Choés, deuxième grand prêtre</castItem>
            <castItem xml:id="pretres">D’autres prêtres</castItem>
            <castItem xml:id="plutus">Plutus</castItem>
            <castItem xml:id="paysan">Un paysan</castItem>
            <castItem xml:id="caron">Un batelier</castItem>
            <castItem xml:id="minos">Minos</castItem>
            <castItem xml:id="eaque">Eaque</castItem>
            <castItem xml:id="rhamadante">Rhamadante</castItem>
            <castItem xml:id="ermor_conjures">Le Chef des conjurés</castItem>
            <castItem xml:id="convives_barkal">Les Convives de Barkal</castItem>
            <castItem xml:id="barbares">Les Barbares</castItem>
            <castItem xml:id="jeunes">Jeunes filles et paysans</castItem>
            <castItem xml:id="eurydice">Eurydice</castItem>
            <castItem xml:id="pythie">La Pythie</castItem>
            <castItem xml:id="menades">Les Ménades</castItem>
            <castItem xml:id="soldat">Un soldat de Barkal</castItem>
         </castList>
         <set>
            <p>La scène se passe en Thrace, dans les temps fabuleux, et en Grèce.</p>
         </set>
      </front>
      <body>
         <div type="act">
            <head>Acte premier</head>
            <stage>
               <milestone unit="sent" n="1"/>
               <pb n="1" xml:id="p1"/>À droite, une forêt. – Sur la lisière, la maison primitive
          d’Eurydice, dans les feuillages. – Plus loin, une campagne avec des platanes et des
          cyprès. <milestone unit="sent" n="2"/>Au fond, des ruines et des pays ravages par la guerre.</stage>
            <sp who="barbares">
               <speaker>Les Barbares</speaker>
               <stage>(entrant en scène)</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="3"/>Le carnage a rougi les ruisseaux de la ville :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="4"/>Les morts brûlent par tas dans les maisons en feu</l>
               <l>C’est fini, rien ne bouge : on peut vivre tranquille</l>
               <l>Et, sans songer à rien, dormir sous le ciel bleu,</l>
               <l>Nos têtes de sueur et de sang sont trempées,</l>
               <l>Les poitrines des morts ont craqué sous nos pieds,</l>
               <l>
                  <pb n="2" xml:id="p2"/>Fourbissons à nouveau l’acier de nos épées,</l>
               <l>Et l’airain bosselé de nos grands boucliers !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="5"/>Tout est bien dans Cirrha : les femmes éventrées</l>
               <l>S’allongent sur le sol auprès de leurs enfants ;</l>
               <l>Les clameurs des vaincus au néant sont rentrées ;</l>
               <l>Forêts, retentissez de nos cris triomphants !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="6"/>Parlant entre eux.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="7"/>Chef, nous arrêtons-nous à l’ombre de ces chênes ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="8"/>Le gazon est épais, les sources sont prochaines,</l>
               <l>Nous sommes haletants de nos derniers combats.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="9"/>– Nous avons massacré beaucoup, nous sommes las !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="10"/>– Nul ne nous troublera dans ce lieu solitaire.</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="11"/>Oui, l’herbe est haute et molle ; étendons-nous par terre.</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="12"/>Tous s’assoient.</stage>
            </sp>
            <sp who="barbares">
               <speaker>Les Barbares,</speaker>
               <stage>entre eux.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="13"/>
                  <pb n="3" xml:id="p3"/>Comptons notre butin ! <milestone unit="sent" n="14"/>– Les beaux bracelets d’or !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="15"/>Pour en avoir aussi je combattrais encor ! –</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="16"/>J’ai dix outres de vin que j’ai prises moi-même,</l>
               <l>Dans une maison vide, au faubourg, en passant !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="17"/>Est-il bon ? – Il est vieux ! <milestone unit="sent" n="18"/>– C’est ainsi que je l’aime ! –</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="19"/>Comme il est tiède et rouge ! <milestone unit="sent" n="20"/>Il ressemble à du sang ! –</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="21"/>Nous te les achetons pour t’aider à les boire ! –</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="22"/>Que me donnerez-vous ? <milestone unit="sent" n="23"/>– Deux tuniques de lin ! –</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="24"/>Une amphore d’argent ! <milestone unit="sent" n="25"/>– Ce vieux sceptre d’ivoire</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="26"/>– C’est dit ! buvons aux dieux ce cratère tout plein !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="27"/>Un barbare se lève et chante :</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="28"/>Que le vent léger qui souffle à l’aurore</l>
               <l>Nous trouve debout pour d’autres combats !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="29"/>Nous avons tué : nous tuerons encore ;</l>
               <l>L’épée en nos mains ne dormira pas !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="30"/>L’ivresse repose après la victoire !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="31"/>Les morts sont baignés dans leur sang vermeil !</l>
               <l>
                  <pb n="4" xml:id="p4"/>
                  <milestone unit="sent" n="32"/>Ils sont descendus sous la terre noire !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="33"/>Buvons à la nuit ! <milestone unit="sent" n="34"/>Buvons au sommeil !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker rend="sc">Orphée,</speaker>
               <stage>sortant de la foret.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="35"/>Que faites-vous ici ? <milestone unit="sent" n="36"/>Pourquoi de vos voix rudes</l>
               <l>Troubler lugubrement mes vertes solitudes ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="37"/>Ces sources, ces sentiers, ces ombrages épais</l>
               <l>N’ont jamais respiré que l’amour et la paix</l>
               <l>Et vos chansons de meurtre, au bruit du fer mêlées,</l>
               <l>Font pleurer les échos de nos calmes vallées !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="38"/>Homme, qui donc es-tu pour nous parler ainsi ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="39"/>C’est peut-être la mort que tu cherches ici ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="40"/>Nous pouvons t’égorger sur l’heure, tu l’oublies,</l>
               <l>Si tu veux nous conter plus longtemps tes folies !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="41"/>Sois muet et va-t’en ! <milestone unit="sent" n="42"/>C’est un rare bonheur</l>
               <l>De nous avoir trouvés en aussi belle humeur !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="43"/>Non ! Je ne tairai point ce que je dois vous dire !</l>
               <l>
                  <pb n="5" xml:id="p5"/>
                  <milestone unit="sent" n="44"/>Pour combattre avec vous je n’ai rien que ma lyre ;</l>
               <l>Je suis seul, je suis pauvre et je viens en ami ;</l>
               <l>Quoique tremblant, mon cœur ne vous craint qu’à demi,</l>
               <l>Car ma mort, après tout, ne vous servirait guère</l>
               <l>Et c’est par intérêt, je crois, qu’on fait la guerre !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="45"/>Ton discours importun est quelque peu plaisant,</l>
               <l>Tu ne me parais pas un être malfaisant ;</l>
               <l>Dis-nous d’abord ton nom, ta patrie et ta race,</l>
               <l>Parle !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="46"/>On me nomme Orphée et je suis de la Thrace.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="47"/>Poète, je m’en vais chez des peuples divers,</l>
               <l>Je parcours les cités en déclamant mes vers,</l>
               <l>Je dis les fleurs, les prés, les bois, la femme aimée,</l>
               <l>Je console en passant la faiblesse opprimée,</l>
               <l>J’exalte pour le bien les cœurs indifférents,</l>
               <l>
                  <pb n="6" xml:id="p6"/>Je parle de justice à côté des tyrans :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="48"/>On me voit, au milieu des discordes civiles,</l>
               <l>Par mes chants indignés pacifier les villes,</l>
               <l>Ou, lorsqu’en mon chemin, je trouve des hauteurs,</l>
               <l>Me mêler, pour un soir, aux groupes des pasteurs,</l>
               <l>Et puis, le lendemain, par de justes prières</l>
               <l>Apaiser la fureur des peuplades guerrières !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="49"/>Ton talent, je le vois, va du grave au léger ;</l>
               <l>Chante un peu !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="50"/>Non, je viens pour vous interroger</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="51"/>Vagabond ! ta folie est vraiment amusante ;</l>
               <l>Veux-tu boire avec nous ? <milestone unit="sent" n="52"/>Ta raison est absente,</l>
               <l>Et tu ne perdras rien à t’enivrer un peu.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="53"/>
                  <pb n="7" xml:id="p7"/>D’où vient ce vin ?</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="54"/>Ce vin est le fils du ciel bleu.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="55"/>Sans doute il a mûri sous ces côtes prochaines,</l>
               <l>Mais l’homme que voici l’a récolté, sans peines,</l>
               <l>Dans la ville où naguère on se battit très fort ;</l>
               <l>Nul ne l’a réclamé, tout le monde étant mort.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <stage>jetant le vin.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="56"/>Et c’est depuis longtemps votre vie ordinaire ?</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="57"/>Que crois-tu donc alors que fait l’homme de guerre ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="58"/>Des gens exterminés qui de nous se souvient ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="59"/>Nous prenons chez autrui tout ce qui nous convient,</l>
               <l>Et, sans faire la cour aux femmes les plus belles,</l>
               <l>Nous savons les forcer quand elles sont rebelles,</l>
               <l>
                  <pb n="8" xml:id="p8"/>S’ils ne sont pas contents, nous pendons leurs époux,</l>
               <l>Et notre roi Barkal est fort content de nous.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="60"/>Il vous paye ?</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="61"/>Assez mal.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="62"/>Et se bat-il lui-même ?</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="63"/>Pas trop. Quand le péril de l’armée est extrême, Il apparaît de loin, il fait quelques
            discours,</l>
               <l>Et, lorsque tout va bien, retourne à ses amours !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="64"/>Et vous, que faites-vous après votre victoire ?</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef.</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="65"/>
                  <pb n="9" xml:id="p9"/>On arrache aux vaincus un peu de territoire,</l>
               <l>On brûle et l’on assomme, on demande rançon,</l>
               <l>Et c’est ce qu’on appelle une rude leçon.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="66"/>Chef, le vin que tu bois rend ta bouche sincère,</l>
               <l>Le carnage te semble un métier nécessaire,</l>
               <l>Mais, malgré tout le sang versé, qui peut savoir</l>
               <l>Si ce Barkal possède un éternel pouvoir ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="67"/>Tout tremble devant vous dans les terres conquises,</l>
               <l>Vos voluptés au prix du meurtre sont acquises</l>
               <l>Et parmi les vaincus nul n’ose encore bouger.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="68"/>Triomphe d’un moment ! silence passager !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="69"/>Barbares ! prenez garde à vos sanglantes fêtes !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="70"/>Des vengeurs sortiront des martyrs que vous faites,</l>
               <l>De lamentables jours viendront où vous verrez</l>
               <l>Sur vos frères mourants vos enfants éventrés,</l>
               <l>Au milieu du tumulte horrible des mêlées,</l>
               <l>
                  <pb n="10" xml:id="p10"/>Sur le seuil des maisons les femmes violées,</l>
               <l>Et dans toute cité les torches et le fer</l>
               <l>Étinceler aux mains de ces vaincus d’hier !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="71"/>Ton vers harmonieux un peu trop loin t’emporte ;</l>
               <l>Ta vie est en nos mains, souviens-toi.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="72"/>Que m’importe ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="73"/>À quoi bon ton air sombre et ton œil irrité ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="74"/>Je ne menace point : je dis la vérité.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="75"/>En semant la victoire, on récolte la haine,</l>
               <l>Plus on a triomphé, plus la chute est prochaine,</l>
               <l>En tuant, vous fixez vous-même votre sort</l>
               <l>Et préparez ainsi sa revanche à la mort.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="76"/>Et cependant, Barkal, ce héros invisible,</l>
               <l>Savourant sans pudeur une gloire paisible,</l>
               <l>Dans son palais de marbre est gardé nuit et jour.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="77"/>Il dort sur de la soie, il rêve, il fait l’amour,</l>
               <l>
                  <pb n="11" xml:id="p11"/>Il s’enivre le soir avec des femmes nues,</l>
               <l>Nomme des gouverneurs aux terres inconnues,</l>
               <l>Occupe tout un peuple à tromper son ennui</l>
               <l>Et chante, quand au loin on s’égorge pour lui !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="78"/>Oui, vous vous battez bien, vous êtes beaux et braves,</l>
               <l>Mais vos cœurs de héros ne sont que cœurs d’esclaves,</l>
               <l>Et je suis stupéfait que vous ayez ôté</l>
               <l>Si fermement vaillants dans la servilité !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="79"/>Regardez en arrière et dites où vous mène</l>
               <l>Cette effroyable vie où tout n’est rien que haine !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="80"/>Soldats, redevenez des hommes ! <milestone unit="sent" n="81"/>Contemplez</l>
               <l>Ces villages fumants, ces foyers dépeuplés,</l>
               <l>Songez que quelque jour on viendra rendre aux vôtres</l>
               <l>Le mal que sans pitié vous aurez fait aux autres,</l>
               <l>Et que les inconnus expirés sous vos coups</l>
               <l>Avaient le droit de vivre et d’aimer, comme vous !</l>
            </sp>
            <sp who="barbares">
               <speaker>Les Barbares.</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="82"/>Ce poète est moins sot que j’aurais pu le croire !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="83"/>– Il a des notions nouvelles sur la gloire !</l>
               <l>
                  <pb n="12" xml:id="p12"/>
                  <milestone unit="sent" n="84"/>– Cet endroit est charmant, mais n’en déplaise au roi,</l>
               <l>Je commence à trouver qu’on est loin de chez soi.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="85"/>– Je me sens dégrisé soudainement. <milestone unit="sent" n="86"/>En somme,</l>
               <l>Pour qui nous battons-nous, amis ? <milestone unit="sent" n="87"/>Pour un seul homme.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="88"/>– Oui, nous sommes bien fous et bien sots, en effet,</l>
               <l>De massacrer des gens qui ne nous ont rien fait.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="89"/>– Et nous n’en sommes pas plus riches ! – Au contraire !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="90"/>L’argent volé retourne au trésor de la guerre. –</l>
               <l>Allons-nous-en. <milestone unit="sent" n="91"/>Cet homme a raison.</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="92"/>Arrêtez !</l>
               <l>
                  Ou bien je fais trancher la tête aux révoltés !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="93"/>Ils se regardent en riant.</stage>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef,</speaker>
               <stage>se jetant sur Orphée</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="94"/>Prophète de malheur !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="95"/>Les Barbares s’interposant.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="96"/>Non, respecte sa vie !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée,</speaker>
               <stage>au chef.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="97"/>
                  <pb n="13" xml:id="p13"/>Que ta voix, pour toujours, cesse d’être obéie,</l>
               <l>Mais que ton mâle orgueil n’en soit pas irrité</l>
               <l>Car leur rébellion te met en liberté !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="98"/>Esclave de Barkal, c’est moi qui te délivre !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="99"/>En tombant du pouvoir, tu commences de vivre ;</l>
               <l>Au lieu de me frapper, sois-moi reconnaissant,</l>
               <l>Car si je t’affranchis, je te fais plus puissant.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="100"/>Malgré le brusque éclat de ta fureur sauvage</l>
               <l>Tu n’es point tellement avide de carnage !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="101"/>Quoi qu’en disent la voix rauque et ton œil brutal,</l>
               <l>Un cœur, comme le mien, bat sous ce froid métal ;</l>
               <l>Il est aisé d’avoir aux lèvres le blasphème,</l>
               <l>Mais fais ce simple effort de rentrer en toi-même ;</l>
               <l>Souviens-toi des vaincus : est-ce bien sans remord</l>
               <l>Que depuis si longtemps tu leur donnes la mort ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="102"/>Bien souvent, n’est-ce pas ? le soir de la bataille,</l>
               <l>Dans l’ombre, malgré toi, ta poitrine tressaille,</l>
               <l>Et l’âcre odeur du sang t’obsède, j’en suis sûr,</l>
               <l>
                  <pb n="14" xml:id="p14"/>Et tu sors de ta tente, et, contemplant l’azur,</l>
               <l>Tu souffres d’écouter mille voix désolées</l>
               <l>Monter éperdument aux voûtes étoilées</l>
               <l>Et dans ton cœur tremblant, affamé de pardon,</l>
               <l>Quelque chose t’a dit. <milestone unit="sent" n="103"/>« Je voudrais être bon ! »</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="104"/>Le Chef se cache la tête dans ses mains.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="105"/>Oh ! puisses-tu pleurer ! <milestone unit="sent" n="106"/>Il en est temps encore,</l>
               <l>L’amour se lève en toi comme une immense aurore</l>
               <l>Et fait s’évanouir sous sa pure clarté</l>
               <l>De ton passé sanglant le spectre détesté.</l>
            </sp>
            <sp who="barbares">
               <speaker>Les Barbares</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="107"/>Oui, chef ! viens avec nous : nous te serons fidèles.</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="108"/>Où voulez-vous aller ?</l>
            </sp>
            <sp who="barbares">
               <speaker>Les Barbares</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="109"/>Vers des terres nouvelles,</l>
               <l>
                  <pb n="15" xml:id="p15"/>Là-bas, vers l’occident aux calmes horizons !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="110"/>– On nous attend peut-être encor en nos maisons ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="111"/>– Il n’y faut plus songer. <milestone unit="sent" n="112"/>Voilà bien des années,</l>
               <l>Qu’on les vit, un matin, par nous abandonnées !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="113"/>Et je pressens, hélas ! que ceux que nous aimons</l>
               <l>Sont morts depuis longtemps en murmurant nos noms !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="114"/>Eh bien, restons armés ! <milestone unit="sent" n="115"/>Tu me diras, poète,</l>
               <l>Que je dois enlever ce casque de ma tête,</l>
               <l>Fuir à jamais ces champs de ruine et d’horreur,</l>
               <l>Dans un honnête exil me faire laboureur,</l>
               <l>Et sur mes mains du meurtre effaçant toute trace</l>
               <l>Forger une charrue avec cette cuirasse !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="116"/>Non, non ! je garde encore mon vêtement d acier .</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="117"/>Ayant été bourreau, je serai justicier.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="118"/>À moi ! mes compagnons, et regagnons l’armée,</l>
               <l>Non point pour accomplir la tâche accoutumée,</l>
               <l>Mais allons lui parler hautement de ses droits,</l>
               <l>
                  <pb n="16" xml:id="p16"/>Comme autant d’ennemis lui dénoncer ses rois,</l>
               <l>Reprendre à nos tyrans les gloires usurpées,</l>
               <l>Et retourner contre eux ces coupables épées !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="119"/>Des trompettes résonnent au loin.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="120"/>C’est l’appel du départ ; adieu !</l>
            </sp>
            <sp who="barbares">
               <speaker>Un barbare</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="121"/>Fatalité !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="122"/>Non, non ! c’est le signal de notre liberté !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="123"/>Les armes à la main, votre révolte est vaine,</l>
               <l>Et pour être écoutés, amis, soyez sans haine,</l>
               <l>Car vous seriez vaincus avant d’avoir parlé.</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="124"/>Être martyr du vrai, c’est mourir consolé !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="125"/>
                  <pb n="17" xml:id="p17"/>Non ! Jure-moi plutôt d’être calme ! <milestone unit="sent" n="126"/>Une idée</l>
               <l>Par le sang qu’on répand n’est jamais fécondée,</l>
               <l>Et, pour mieux dire aux liens les droits que tu défends,</l>
               <l>Imite la douceur qu’on a pour les enfants !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="127"/>Peut-être !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="128"/>Il faut te dire adieu, car, ce jour même,</l>
               <l>Ici, je dois m’unir avec celle que j’aime.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="129"/>Le temps où je vous parle est pris à mon amour,</l>
               <l>Et dans cette clairière on attend mon retour !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="130"/>Je sens qu’auprès de vous la Justice m’appelle</l>
               <l>Mais la vierge promise est si douce et si belle</l>
               <l>Que je me sens faiblir, amis, et que mon cœur</l>
               <l>M’entraîne tout entier du côté du bonheur !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Le Chef</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="131"/>
                  <pb n="18" xml:id="p18"/>Adieu donc ! Je m’appelle Ermor, qu’il t’en souvienne !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="132"/>Ma main de meurtrier a frémi dans la tienne !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="133"/>Va ! Si jamais ta voix implorait du secours,</l>
               <l>Pour toi, du fond du cœur, je donnerais mes jours !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="134"/>Mais le temps fuit ; voici venir ta fiancée !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="135"/>À notre souvenir arrache ta pensée ;</l>
               <l>Nous avons désormais des martyrs à venger !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="136"/>C’est la Justice enfin qui nous mène au danger.</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="137"/>Ils partent.</stage>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <stage>seul.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="138"/>Adieu ! leur héroïsme inespéré m’enivre !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="139"/>C’est moi qui les inspire et je ne puis les suivre !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="140"/>Pour un amour profond et pur aux beaux rayons,</l>
               <l>Je vous quitte, ô combats, ô révolutions,</l>
               <l>Ô cités aux clameurs douloureuses, rivages</l>
               <l>Où ma voix a dompté des cœurs noirs et sauvages,</l>
               <l>Grands pays inconnus, au hasard traversés,</l>
               <l>
                  <pb n="19" xml:id="p19"/>Amis nouveaux, chéris soudains, trop tôt laissés !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="141"/>Adieu ! tout ce qui fut ma vie et mon ivresse !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="142"/>Un espoir plus paisible et plus beau me caresse !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="143"/>Eurydice ! J’immole à ta douce beauté</l>
               <l>Le souci de la paix et de l’humanité ;</l>
               <l>Il faut que mon errante et farouche jeunesse</l>
               <l>S’épanouisse enfin dans l’amour, et connaisse</l>
               <l>Ce qu’ici-bas les dieux ont créé de meilleur,</l>
               <l>Une vierge adorée, une jeune âme en fleur !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="144"/>Ah ! C’est la vérité qui me sourit en elle,</l>
               <l>Vérité radieuse à la splendeur nouvelle</l>
               <l>Et qui vient apparaître à mon cœur tourmenté</l>
               <l>Ainsi qu’une oasis au milieu de l’été !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="145"/>Des jeunes filles entrent avec Eurydice.</stage>
            </sp>
            <sp who="jeunes">
               <speaker>Les jeunes filles</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="146"/>À la vierge qui t’est donnée</l>
               <l>Offre le meilleur de tes jours :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="147"/>Salut ! nuit sombre et fortunée</l>
               <l>
                  <pb n="20" xml:id="p20"/>Qui viendras voiler vos amours !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="148"/>Salut, éternel hyménée !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="149"/>Nous t’apportons des myrtes verts,</l>
               <l>Du vin et des roses fleuries :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="150"/>Viens recevoir à bras ouverts</l>
               <l>Celle avec qui tu te maries,</l>
               <l>La plus belle de l’univers !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="151"/>Salut, époux ! Salut, poète !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="152"/>Les jours calmes sont revenus !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="153"/>Sois tout entier à ta conquête !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="154"/>Mille beaux rêves inconnus</l>
               <l>Vont passer dans ton âme en fête !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="155"/>(À Eurydice.)</stage>
               <l>
                  Et toi qui vas entre ses bras</l>
               <l>Oublier le reste du monde.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="156"/>C’est pour lui seul que tu vivras !</l>
               <l>
                  <pb n="21" xml:id="p21"/>
                  <milestone unit="sent" n="157"/>Ô douce enfant, deviens féconde</l>
               <l>Pendant que nous pleurons tout bas.</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="158"/>Elles s’en vont et Orphée reste seul avec Eurydice.</stage>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="159"/>Eurydice ! ô divine extase !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="160"/>Ô mon époux !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="161"/>Te voilà donc à moi !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="162"/>Cette nuit est à nous !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="163"/>Sur ces bancs de gazons fleuris restons encore !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="164"/>Restons !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="165"/>
                  <pb n="22" xml:id="p22"/>Au fond du ciel paisible vont éclore</l>
               <l>Les astres d’argent clair, si chers aux amoureux :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="166"/>Les vents se sont éteints dans les taillis ombreux,</l>
               <l>Et toute la nature, embaumée et sereine,</l>
               <l>Semble sur nos deux cœurs planer en souveraine !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="167"/>Ah ! les rayonnements derniers de ce beau jour,</l>
               <l>Certes exalteraient mon dévorant amour</l>
               <l>S’il pouvait augmenter encor, ma fiancée !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="168"/>Mais ta présence emplit tellement ma pensée</l>
               <l>Que, si mon sentiment devait être plus fort,</l>
               <l>L’excès de mon bonheur me causerait la mort !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="169"/>Je t’aime et près de toi je sens mon cœur se fondre !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="170"/>Ma bouche à tes accents ne sait plus que répondre</l>
               <l>Et, bercé dans un songe ineffable et charmant,</l>
               <l>Mon être se repose en toi, divinement !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="171"/>
                  <pb n="23" xml:id="p23"/>Oh ! que je t’aime ainsi, frémissante et pâmée,</l>
               <l>De feux discrets et doux mollement consumée !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="172"/>Oui, je t’adore, comme un fou, comme un enfant !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="173"/>Tout à la fois brisé de joie et triomphant,</l>
               <l>Et perdant du passé l’inutile mémoire,</l>
               <l>C’est à toi, seulement à toi que je puis croire,</l>
               <l>À notre double amour, vibrant, surnaturel,</l>
               <l>Qui me semble plus grand que la terre et le ciel !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="174"/>Ô cheveux d’or, ô mains suaves et tremblantes,</l>
               <l>Regards baignés et bleus, paupières nonchalantes,</l>
               <l>Cou flexible, beaux seins à peine soulevés,</l>
               <l>Ô charmes infinis si longuement rêvés,</l>
               <l>Vous êtes donc à moi dont l’âme vagabonde</l>
               <l>Ne cherchait pas l’amour dans les cités du monde,</l>
               <l>Mais qui l’ai rencontré si pur, si radieux,</l>
               <l>Que des larmes d’extase envahissent mes yeux !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="175"/>Tu n’avais donc jamais aimé !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="176"/>
                  <pb n="24" xml:id="p24"/>Jamais ! Ma vie</l>
               <l>Roulait dans l’univers, d’elle-même assouvie,</l>
               <l>Et ma voix, enivrée à ses propres accents,</l>
               <l>Avait fait taire en moi le délire des sens !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="177"/>Aux heures de repos, heures douces et brèves,</l>
               <l>J’ai vu de bien beaux yeux passer comme des rêves</l>
               <l>Des femmes, visions exquises, ont glissé</l>
               <l>Devant mon chaud regard, un moment caressé,</l>
               <l>Et de vagues désirs à la douce souffrance</l>
               <l>M’ont créé de l’amour la lointaine apparence !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="178"/>Mais en te contemplant, être mystérieux,</l>
               <l>Un voile, lourd de nuit, est tombé de mes yeux,</l>
               <l>Et, délivré soudain de l’erreur coutumière,</l>
               <l>Je puis crier bien haut que j’ai vu la lumière !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="179"/>Je t’écoute en tremblant, Orphée ô mon époux,</l>
               <l>Esprit illuminé, cœur éperdument doux,</l>
               <l>
                  <pb n="25" xml:id="p25"/>Mais moi, la vierge obscure entre toutes choisie,</l>
               <l>Me voilà donc pour toi plus que la poésie !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="180"/>Oui ! plus que le passé, plus que tout l’univers !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="181"/>Je suis régénéré, mes yeux se sont ouverts !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="182"/>Ne me demande plus maintenant ce que j’aime,</l>
               <l>Car je ne sais plus rien au monde, hors toi-même,</l>
               <l>Si vibrante à l’amour, si riche en amitié !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="183"/>Aimons jusqu’à mourir ; tout le reste est pitié !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="184"/>L’un de l’autre altérés, loin du vain bruit des choses,</l>
               <l>Aimons ! <milestone unit="sent" n="185"/>Sur la main blanche et sur tes lèvres roses</l>
               <l>Laisse-moi doucement poser ma bouche en feu</l>
               <l>Car j’ai l’illusion que je deviens un dieu !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="186"/>La nuit, la tiède nuit s’avance !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="187"/>Et voici l’heure</l>
               <l>Où nous devons gagner notre douce demeure,</l>
               <l>
                  <pb n="26" xml:id="p26"/>L’heure mystérieuse où je me sens pâlir</l>
               <l>Devant ce bel hymen qui se doit accomplir !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="188"/>Pourquoi trembler ?</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="189"/>Enfant, pourquoi ? C’est que mon âme</l>
               <l>Se trouble à chaque instant bien qu’elle te réclame !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="190"/>C’est que ton virginal et radieux aspect</l>
               <l>Mêle à mes chauds désirs un étrange respect !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="191"/>Oui ! regardons encor les plaines constellées !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="192"/>Tout se tait, les forêts, les lacs et les vallées ;</l>
               <l>Seule une source en pleurs au fond du noir ravin</l>
               <l>Mêle ses clairs sanglots à ce calme divin !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="193"/>On sent errer au loin dans l’atmosphère douce</l>
               <l>Les parfums des muguets, les senteurs de la mousse,</l>
               <l>
                  <pb n="27" xml:id="p27"/>Et, par le crépuscule imposant abrité,</l>
               <l>Notre amour, n’est-ce pas ? semble encore augmenté !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="194"/>Rien, plus rien ne distrait nos yeux : et ma pensée</l>
               <l>Par ton haleine au rythme insensible est bercée !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="195"/>Oh ! j’aime à te sentir confiante en mes bras !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="196"/>Comme une volupté goûtant mon embarras,</l>
               <l>J’aime, dans cette nuit, à te voir, indécise</l>
               <l>Comme un songe, et pourtant à mes côtés assise !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="197"/>Oui ! derrière les monts vaporeux et lointains</l>
               <l>Tous les feux du soleil à présent sont éteints !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="198"/>Ah ! c’est la grande nuit qui tombe, nuit bénie,</l>
               <l>Qui vient verser sur nous sa douceur infinie.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="199"/>Nuit bleue et souriante où les bruits apaisés</l>
               <l>Invitent les humains à d’éternels baisers !</l>
               <l>
                  <pb n="28" xml:id="p28"/>
                  <milestone unit="sent" n="200"/>Ne tardons plus : rentrons : c’est l’heure désirée !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="201"/>Là-bas monte au ciel calme une lune dorée</l>
               <l>Qui donne plus de vie aux désirs des amants :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="202"/>Mon être s’est empli de doux frémissements</l>
               <l>Et te veut tout entière, ô troublante épousée !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="203"/>Je m’abandonne à toi !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="204"/>Viens !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice,</speaker>
               <stage>poussant un grand cri.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="205"/>Ah ! Je suis blessée !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="206"/>Parle-moi ! Qu’as-tu donc ? <milestone unit="sent" n="207"/>Quelle brusque douleur ?</l>
               <l>
                  Eurydice !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="208"/>Un serpent dormait sous cette fleur !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="209"/>Je suis perdue !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="210"/>
                  <pb n="29" xml:id="p29"/>Ô Dieux, est-ce réel !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="211"/>Orphée,</l>
               <l>Crois-en mes froides mains, ma parole étouffée !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="212"/>Un vertige inconnu trouble mes yeux : mon sang</l>
               <l>Se glace sous le cours de ce venin puissant !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="213"/>Je chancelle : mon cœur bat moins vite !…</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="214"/>Eurydice !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="215"/>Le poison de la mort en mes veines se glisse !…</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="216"/>L’adieu que je te dis, hélas ! c’est pour jamais !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="217"/>Que la vie était belle ! <milestone unit="sent" n="218"/>Et comme je t’aimais !…</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="219"/>Non ! tu ne mourras pas !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="220"/>
                  <pb n="30" xml:id="p30"/>Orphée !…</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="221"/>Ô mon amie !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="222"/>Adieu !…</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="223"/>Tu te crois morte et tu n’es qu’endormie !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="224"/>Nous subissons le rêve horrible d’un moment,</l>
               <l>Et ce n’est qu’un fugace évanouissement !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="225"/>Parle-moi ! Que ta main à la mienne réponde !</l>
            </sp>
            <sp who="eurydice">
               <speaker>Eurydice</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="226"/>Adieu, mon seul ami ! <milestone unit="sent" n="227"/>Je m’envole du monde !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="228"/>Déjà ma voix s’éteint, mes yeux se font plus lourds !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="229"/>Adieu, nuit captivante ôtée à mes amours !</l>
               <l>
                  <pb n="31" xml:id="p31"/>
                  <milestone unit="sent" n="230"/>Sur le seuil du bonheur je m’arrête, épuisée !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="231"/>Ô malheureux ami, donne à ton épousée</l>
               <l>Qui dans son lit d’hymen va trouver un linceul</l>
               <l>Le baiser nuptial, le dernier, et le seul !…</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="232"/>C’en est fait ! Elle est morte ! <milestone unit="sent" n="233"/>Et de sa lèvre pâle,</l>
               <l>Terre et cieux ! c’est la vie entière qui s’exhale !…</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="234"/>Son cœur est immobile et sa main sans chaleur !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="235"/>Eurydice n’est plus ! <milestone unit="sent" n="236"/>Malheur à moi ! Malheur !…</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="237"/>Venez ! Accourez tous ! Secourez-la !… Personne !…</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="238"/>Mon appel s’est éteint dans le bois qui frissonne !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="239"/>Ne fais-je pas un rêve épouvantable ?… Non !…</l>
               <l>… Eurydice !… L’écho seul répète son nom !…</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="240"/>Dieux ! Quel mortel et noir silence !… Ses amies</l>
               <l>Par delà ce vallon désert sont endormies !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="241"/>Vers l’occident obscur Ermor s’en est allé !…</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="242"/>Dans l’horreur de mon mal je suis donc isolé !…</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="243"/>Je me sens fondre en pleurs et vibrer de colère !…</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="244"/>Ah ! tu t’épanouis, lune implacable et claire !</l>
               <l>
                  <pb n="32" xml:id="p32"/>
                  <milestone unit="sent" n="245"/>Et tu viens tout à coup briller amèrement</l>
               <l>Sur ces yeux éclipsés et sur ce corps charmant !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="246"/>Et des calmes hauteurs de la voûte infinie</l>
               <l>Tu viens, ô glaciale et poignante ironie !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="247"/>Parler avec douceur d’un impossible amour</l>
               <l>À celui dont le rêve est parti sans retour !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="248"/>Ô désespoir ! La mort l’a faite encor plus belle !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="249"/>Un prestige effrayant et pur flotte autour d’elle</l>
               <l>Et l’éternel sommeil qui vient de la saisir</l>
               <l>Ravive de mon cœur l’exaspérant désir !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="250"/>Oh ! Je veux vous baiser encor, bouche pâlie,</l>
               <l>Beaux yeux d’où me venait une douce folie</l>
               <l>Et dont le feu sublime et calme s’est enfui,</l>
               <l>Seins blancs comme le marbre et glacés comme lui !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="251"/>N’êtes-vous pas assez puissantes, ô mes larmes !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="252"/>Pour redonner le sang et la vie ci ces charmes</l>
               <l>Et pour rendre ce cœur, dans la nuit abîmé,</l>
               <l>
                  <pb n="33" xml:id="p33"/>Au poète éperdu qu’il avait tant aimé ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="253"/>Mais non ! mes vains sanglots tu ne peux les entendre,</l>
               <l>Toi qui jusqu’à la mort as su rester si tendre !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="254"/>Oui ! c’en est fait ! <milestone unit="sent" n="255"/>Je parle au Néant ! <milestone unit="sent" n="256"/>Et ta voix</l>
               <l>Dans mon âme a chanté pour la dernière fois !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="257"/>Soyez maudits, ô frais vallons, sombres ramures</l>
               <l>Qui berciez notre hymen de vos trompeurs murmures,</l>
               <l>Étoiles dont les yeux scintillent froidement</l>
               <l>Dans l’odieuse paix de ce clair firmament,</l>
               <l>Rochers silencieux, prés verts, sources limpides !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="258"/>Soyez maudits là-haut, dieux cruels et stupides,</l>
               <l>Abominables dieux aux cœurs sombres et sourds,</l>
               <l>Tourmenteurs éternels des humaines amours !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="259"/>Et moi dont l’espérance insensée a pu croire</l>
               <l>À l’immobilité d’un bonheur illusoire,</l>
               <l>Au brusque apaisement de tous les maux soufferts,</l>
               <l>Maudit sois-je moi-même avec tout l’univers !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="260"/>Il tombe évanoui près d’Eurydice.</stage>
            </sp>
         </div>
         <div type="act">
            <head>Acte deuxième</head>
            <stage>
               <milestone unit="sent" n="261"/>L’intérieur du temple d’Apollon à Delphes. <milestone unit="sent" n="262"/>La statue d’or du dieu,
          dans le fond. <milestone unit="sent" n="263"/>À côté le Trépied de la Pythie au-dessus d’un trou noir. <milestone unit="sent" n="264"/>Les prêtres réunis
          font leur prière. <milestone unit="sent" n="265"/>Parmi eux se reconnaît Orphée</stage>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="266"/>
                  <pb n="35" xml:id="p35"/>Ô père bien-aimé des hommes et des choses,</l>
               <l>Ennemi radieux de nos rêves moroses,</l>
               <l>Ô Phœbus Apollon, dieu vivant, sois béni !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="267"/>Sur les ailes du vent monte notre prière !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="268"/>Accueille-la du haut de ton char de lumière</l>
               <l>Dont l’aveuglant essor déchire l’infini !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="269"/>Dieu du couchant vermeil et de la rose aurore,</l>
               <l>Ô toi dont les regards si lointains font éclore</l>
               <l>L’incarnat des rosiers et l’or pur des moissons</l>
               <l>Toi qui donnes au vin le meilleur de loi-même</l>
               <l>
                  <pb n="36" xml:id="p36"/>Souverain que nul homme au monde ne blasphème.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="270"/>Imperturbable roi de tous les horizons,</l>
               <l>Éternelle gaîté des vallons et des cimes,</l>
               <l>Quels parfums inconnus et purs, quelles victimes</l>
               <l>Seront dignes jamais de ton sublime autel !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="271"/>Foyer vibrant et beau, dieu jeune et vénérable,</l>
               <l>Ô Phœbus, reste-nous à jamais favorable</l>
               <l>Dans l’éblouissement de ton règne immortel !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="272"/>Les prêtres s’inclinent et s’en vont lentement. <milestone unit="sent" n="273"/>Orphée reste en arrière et, quand
            ils ont disparu, se tourne vers le dieu.</stage>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="274"/>Dieu de la poésie et source de lumière,</l>
               <l>Hélas ! c’est vainement que je t’ai supplié !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="275"/>Ma vie en est restée à sa rancœur première !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="276"/>Sous ta pure splendeur je n’ai rien oublié !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="277"/>Venant ici, farouche, et rempli de démence,</l>
               <l>Dieu clair et rayonnant, j’ai cru sécher mes yeux !</l>
               <l>
                  <pb n="37" xml:id="p37"/>
                  <milestone unit="sent" n="278"/>J’ai follement pensé que ma douleur immense</l>
               <l>Expirerait bientôt en chants religieux !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="279"/>Mais rien n’a disparu de mon mal ! <milestone unit="sent" n="280"/>Quand mes lèvres</l>
               <l>Veulent s’unir aux voix de tes adorateurs,</l>
               <l>Je reste dévoré des anciennes fièvres</l>
               <l>Et je me sens mentir ainsi que les acteurs !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="281"/>Phœbus, être muet, imposante statue</l>
               <l>Où revit dans l’or pur la splendeur de l’été,</l>
               <l>Divinité d’un calme étrange revêtue,</l>
               <l>Je suis venu vers toi, puis de toi j’ai douté !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="282"/>On peut chanter l’éclat que tu donnes aux roses</l>
               <l>Et tes ardents bienfaits versés sur l’univers,</l>
               <l>On peut, ô souverain brûlant, dieu des beaux vers,</l>
               <l>T’admirer sans repos dans tes apothéoses !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="283"/>Mais moi, qu’ai-je à te dire en ce cruel moment ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="284"/>Que je pense sans trêve à la vierge perdue !</l>
               <l>
                  <pb n="38" xml:id="p38"/>
                  <milestone unit="sent" n="285"/>Tu n’as rien fait pour moi du haut du firmament !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="286"/>Nul ne m’a consolé, nul ne me l’a rendue !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="287"/>Aussi bien, n’es-tu pas une chose sans âme,</l>
               <l>Soleil éblouissant que j’importune en vain !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="288"/>Ô père inconscient des moissons et du vin,</l>
               <l>Ne suis-je pas un fou si j’adore ta flamme !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="289"/>Si tu n’as pas pitié de mon âpre langueur</l>
               <l>Et si tu ne peux rien pour sauver un poète,</l>
               <l>Pourquoi courber encor stupidement la tête</l>
               <l>Devant toi, dieu sans voix, sans regard et sans cœur ?…</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="290"/>Il sort.</stage>
               <stage>
                  Le grand prêtre entre avec son second, Choès.</stage>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le grand prêtre</speaker>
               <stage>Regardant Orphée sortir.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="291"/>Ce prêtre est singulier et m’inquiète !</l>
            </sp>
            <sp who="choes">
               <speaker>Choès</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="292"/>
                  <pb n="39" xml:id="p39"/>Il rêve !</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="293"/>Le rêve est dangereux dans un temple, et soulève</l>
               <l>Des pensers qui parfois ne restent plus divins !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="294"/>Hier, sur un rocher, auprès de nos ravins,</l>
               <l>Il était seul, assis au bord de noirs abîmes,</l>
               <l>Immobile, les yeux tout grands ouverts ! <milestone unit="sent" n="295"/>– Quels crimes,</l>
               <l>Quels noirs événements nous cache son passé ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="296"/>Quelquefois son regard pénétrant est fixé</l>
               <l>Sur le dieu, sur l’autel fumant, sur la Pythie,</l>
               <l>Puis sa tête soudain retombe, appesantie :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="297"/>Il semble interroger alors son être entier :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="298"/>Après l’abattement il redevient allier,</l>
               <l>Et tout en lui trahit l’intelligence impie</l>
               <l>Qui cherche à nous voler nos secrets, nous épie,</l>
               <l>Nous menace peut-être, et se promet tout bas</l>
               <l>De renverser les dieux dont elle ne veut pas !</l>
            </sp>
            <sp who="choes">
               <speaker>Choès</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="299"/>
                  <pb n="40" xml:id="p40"/>Je le crois beaucoup moins méchant. <milestone unit="sent" n="300"/>C’est un poète</l>
               <l>Dont un malin démon aiguillonne la tête,</l>
               <l>Il trouve naturels ses bizarres pensers</l>
               <l>Et croit fous, à son tour, les gens un peu sensés !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="301"/>C’est un être incomplet et malade, et je doute</l>
               <l>De l’effrayant péril que votre foi redoute.</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="302"/>Ton calme dédaigneux ne m’en dit pas assez !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="303"/>Un poète a-t-il bien de si pauvres pensers ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="304"/>À travers les hasards d’une existence errante</l>
               <l>Palpite sans repos son âme incohérente,</l>
               <l>Mais, tout en voyant mal, il voit souvent trop loin !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="305"/>Apollon se pourrait passer d’un tel témoin,</l>
               <l>Et, malgré la chaleur de ma piété vraie,</l>
               <l>Cet homme à l’œil perçant et ténébreux m’effraie !</l>
            </sp>
            <sp who="choes">
               <speaker>Choès</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="306"/>C’est vous seul qui rêvez en tout ceci.</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="307"/>
                  <pb n="41" xml:id="p41"/>Fort bien.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="308"/>Attendons sagement et ne révélons rien :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="309"/>Les lendemains diront si ma crainte est un leurre,</l>
               <l>Du reste on va venir pour l’oracle : c’est l’heure.</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="310"/>La Pythie, jeune et belle, vêtue d’une légère gaze noire, arrive par le fond,
            haletante déjà, entourée des prêtres, auxquels se joignent Choès et leur grand
            prêtre.</stage>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="311"/>Elle monte sur le trépied et des brouillards violacés, vaguement lumineux, sortent
            du gouffre sur lequel il est placé. <milestone unit="sent" n="312"/>Au même moment se présente par la gauche un groupe
            de paysans qui viennent consulter l’oracle. <milestone unit="sent" n="313"/>Ils s’arrêtent avec respect et
            attendent.</stage>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le grand prêtre</speaker>
               <stage>à la Pythie</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="314"/>Comme le clair soleil quand l’hiver va finir</l>
               <l>Chasse les brumes de la terre,</l>
               <l>Étreins le fugace mystère,</l>
               <l>De l’insaisissable avenir !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="315"/>Femme, où l’esprit d’en haut pour un moment habite,</l>
               <l>Et dont l’œil brûle d’un beau feu,</l>
               <l>
                  <pb n="42" xml:id="p42"/>Cambre-toi ! que ton sein palpite</l>
               <l>Et se gonfle au souffle du dieu !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="316"/>Souterraines vapeurs au pouvoir invincible</l>
               <l>Jetez son vouloir exalté</l>
               <l>Hors des limites du possible</l>
               <l>Vers la lointaine vérité !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="317"/>Environnez son corps, puissances inconnues,</l>
               <l>Grandes âmes des éléments !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="318"/>Livrez ses formes demi-nues</l>
               <l>À de fiévreux tressaillements !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="319"/>Et maintenant, c’est bien ! <milestone unit="sent" n="320"/>Parle-nous, ô Pythie !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="321"/>Par ton râle et par tes frissons</l>
               <l>Je sais que te voilà partie</l>
               <l>Au-delà de nos horizons !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="322"/>Que la voix des destins dans la tienne résonne !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="323"/>Va ! parcours dans un libre essor</l>
               <l>
                  <pb n="43" xml:id="p43"/>Ces temps que, hormis toi, personne</l>
               <l>N’a pu nous dévoiler encor !</l>
            </sp>
            <sp who="pythie">
               <speaker>La Pythie,</speaker>
               <stage>aux paysans.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="324"/>Vous qui venez ici, que voulez-vous ?</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Un paysan</speaker>
               <stage>en avant du groupe qui s’est agenouillé aux paroles de la Pythie.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="325"/>Nous sommes</l>
               <l>Des laboureurs chassés de Crissa, pauvres hommes</l>
               <l>Que les soldats du roi Barkal ont ruinés !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="326"/>Au moment du malheur par tous abandonnés,</l>
               <l>Nous voici le cœur gros et plein de confiance</l>
               <l>Saintement prosternés au pied de ta science !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="327"/>Nous t’avons apporté ce qui nous reste d’or</l>
               <l>De grand paniers remplis d’olives, puis encor</l>
               <l>Du miel frais et doré, des farines très blanches,</l>
               <l>Et nos plus beaux raisins conservés sur leurs branches ;</l>
               <l>Parle ; devons-nous fuir le pays des aïeux</l>
               <l>Ou, poussés par l’espoir d’être victorieux,</l>
               <l>
                  <pb n="44" xml:id="p44"/>Reprendre justement, par la force, la terre</l>
               <l>Qu’a léguée à nos bras le droit héréditaire ?</l>
            </sp>
            <sp who="pythie">
               <speaker>La Pythie</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="328"/>Armez-vous, attendez la nuit, et vous irez</l>
               <l>Vous réunir auprès de Crissa, dans les prés,</l>
               <l>Vers l’heure bleue et calme où l’azur se constelle !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="329"/>Aux cœurs impétueux la Justice est fidèle !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="330"/>Seuls dans l’ombre, marchez droit à vos ennemis</l>
               <l>Au fond de vos maisons lourdement endormis !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="331"/>À des spectres pareils, envahissez les rues,</l>
               <l>Armés de pieux aigus et de socs de charrues ;</l>
               <l>Avec un air très calme et terrible, songez</l>
               <l>À l’avenir fécond, à vos aïeux vengés,</l>
               <l>Et reprenez la ville à vos travaux ravie !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="332"/>Le mépris de la mort vous conduit à la vie !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="333"/>Par notre rude voix, par nos cœurs paysans,</l>
               <l>Par nos femmes et par nos fils, par les absents,</l>
               <l>
                  <pb n="45" xml:id="p45"/>Sois grandement louée, ô divine prêtresse !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="334"/>Nous qui venons à toi du fond de la détresse,</l>
               <l>Nous ne t’oublierons pas lorsque des jours meilleurs</l>
               <l>Rendront leur libre vie aux calmes travailleurs !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="335"/>Adieu donc ! Ta parole âprement attendue</l>
               <l>Comme un vin généreux en nous est descendue !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="336"/>Ils s’en vont. La Pythie descend de son trépied.</stage>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="337"/>Serviteurs d’Apollon, la Pythie a parlé,</l>
               <l>L’avenir est connu, le dieu s’est envolé.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="338"/>Il vient de s’incarner, pour une fois encore,</l>
               <l>Dans la femme au cœur pur que notre Hellade honore,</l>
               <l>Il se rendra sans trêve à notre saint appel,</l>
               <l>Et nos monts aux rocs noirs, et le clair Archipel,</l>
               <l>Et le Péloponèse, et la Thrace, et les villes</l>
               <l>Blanches sur la mer bleue au milieu de leurs îles,</l>
               <l>Viendront se prosterner sans fin sur ce pavé</l>
               <l>Pour arracher son voile à l’avenir rêvé.</l>
               <l>
                  <pb n="46" xml:id="p46"/>
                  <milestone unit="sent" n="339"/>Malheur donc à celui dont l’impure folie</l>
               <l>Douterait de la force immense qui nous lie</l>
               <l>À l’Esprit éternel des invisibles dieux !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="340"/>Malheur à celui-là ! <milestone unit="sent" n="341"/>Malheur ! Et que ses yeux</l>
               <l>Soient fermés pour toujours par la juste colère</l>
               <l>Du soleil implacable et pur qui nous éclaire !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="342"/>Tous se disposent à quitter le temple.</stage>
            </sp>
            <sp who="pythie">
               <speaker>La Pythie</speaker>
               <stage>appuyée au socle d’une colonne.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="343"/>Pour y rêver encor, laissez-moi seule ici !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="344"/>Sur ce marbre glacé j’aime à rester ainsi,</l>
               <l>L’esprit calme et noyé dans le vague, et brisée</l>
               <l>Par les vertigineux efforts de ma pensée.</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="345"/>Tel le nuage rose et gris d’où fuit le jour,</l>
               <l>Tel le luth frissonnant où meurt un chant d’amour,</l>
               <l>Telle la sombre mer par les vents flagellée</l>
               <l>Et par un temps plus doux au repos rappelée,</l>
               <l>
                  <pb n="47" xml:id="p47"/>Telle aussi la prêtresse au sein mystérieux</l>
               <l>D’où s’exhale le rêve imposé par les dieux !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="346"/>Ils sortent.</stage>
            </sp>
            <sp who="choes">
               <speaker>Choès</speaker>
               <stage>reste en arriéré et regardant la Pythie accablée.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="347"/>Le conseil de combattre est une noble chose ;</l>
               <l>Mais sur le résultat réel sa bouche est close.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="348"/>Regardant la porte par où les paysans sont sortis.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="349"/>Pauvres gens ! ils s’en vont, confiants dans le ciel !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="350"/>Des mots ! des mots ! <milestone unit="sent" n="351"/>Voilà pour eux l’essentiel !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="352"/>À la Pythie dont il se rapproche.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="353"/>Femme ! j’ai bien pitié de toi !</l>
            </sp>
            <sp who="pythie">
               <speaker>La Pythie</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="354"/>Que veux-tu dire ?</l>
            </sp>
            <sp who="choes">
               <speaker>Choès</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="355"/>Je plains ta vie ardente et ton ardent martyre</l>
               <l>
                  <pb n="48" xml:id="p48"/>Oui, femme ! je gémis sourdement de te voir</l>
               <l>Prier par habitude et souffrir par devoir.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="356"/>Loin de la mer, et loin des bois, loin de la foule,</l>
               <l>Ta jeunesse sans but lugubrement s’écoule :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="357"/>Ta bouche n’a rien dit, mais ton œil m’a parlé.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="358"/>Ton muet désespoir veut être consolé.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="359"/>Un dégoût infini t’est venu des breuvages</l>
               <l>Qui te jettent, tremblante, en des transports sauvages,</l>
               <l>Et de ce douloureux et long enivrement</l>
               <l>Où ta pénible voix parle confusément</l>
               <l>Des choses à venir que nul ne peut connaître !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="360"/>Oui, certe, une bonté sans bornes me pénètre</l>
               <l>Quand je vois tes vingt ans en pleine floraison</l>
               <l>Se mourir lentement dans ce morne horizon !</l>
            </sp>
            <sp who="pythie">
               <speaker>La Pythie</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="361"/>Est-ce un prêtre qui parle ainsi ?</l>
            </sp>
            <sp who="choes">
               <speaker>Choès</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="362"/>Non, c’est un homme</l>
               <l>
                  <pb n="49" xml:id="p49"/>Qui, méprisant le nom dont ici l’on te nomme,</l>
               <l>Ne veut plus voir en toi qu’une épouse à choisir</l>
               <l>Et qu’un cœur solitaire où pleure le désir !</l>
            </sp>
            <sp who="pythie">
               <speaker>La Pythie</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="363"/>Ami que j’ignorais, comment as-tu pu lire</l>
               <l>À travers mes instants de trouble et de délire,</l>
               <l>À travers mon silence et mon abattement,</l>
               <l>Mes rêves inconnus et mon secret tourment ?</l>
            </sp>
            <sp who="choes">
               <speaker>Choès</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="364"/>Comment ? c’est que les maux qui dévorent ta vie</l>
               <l>Et font se consumer ton âme inassouvie,</l>
               <l>Je les connais par moi depuis des jours nombreux.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="365"/>Les cœurs privés d’amour se devinent entre eux !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="366"/>L’éternelle nature a rapproché nos âges !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="367"/>Crois-moi, nous n’avons rien de ce qui fait les sages,</l>
               <l>Si l’on peut toutefois appeler sages ceux</l>
               <l>Qui vivent dans ces murs, tristes ou paresseux,</l>
               <l>Contemplateurs naïfs aux croyances dociles</l>
               <l>
                  <pb n="50" xml:id="p50"/>Ou dupeurs souriants de peuples imbéciles</l>
               <l>Qui se viennent offrir, l’hiver comme l’été,</l>
               <l>Au piège captivant de la divinité !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="368"/>Orphée apparaît derrière une colonne à ces derniers mots : il reste muet et
            invisible.</stage>
            </sp>
            <sp who="pythie">
               <speaker>La Pythie</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="369"/>Tu blasphèmes !</l>
            </sp>
            <sp who="choes">
               <speaker>Choès</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="370"/>Eh ! oui ! Je le sais bien, qu’importe ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="371"/>Vas-tu pas étouffer la rage qui m’emporte,</l>
               <l>Toi dont les longs regards, singuliers et distraits,</l>
               <l>M’ont trahi doucement les langoureux secrets,</l>
               <l>Toi que vers l’hyménée et vers la vie appelle</l>
               <l>Ton âme emprisonnée, aussi triste que belle,</l>
               <l>Toi dont les jeunes sens veulent être apaisés</l>
               <l>Dans un lit nuptial plein de libres baisers !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="372"/>Si je me suis trompé, parle !</l>
            </sp>
            <sp who="pythie">
               <speaker>La Pythie</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="373"/>
                  <pb n="51" xml:id="p51"/>Parle toi-même !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="374"/>Parle encore et toujours ! oui, parle ! car je t’aime,</l>
               <l>Car je veux fuir d’ici, pour jamais, dans tes bras,</l>
               <l>Vers les flots, vers les bois en fleurs, où tu voudras !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="375"/>Car en le rapprochant de moi, le sort m’envoie</l>
               <l>La nature en révolte et la jeunesse en joie !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="376"/>(Apercevant Orphée.)</stage>
               <l>
                  Quelqu’un nous écoutait et c’en est fait de nous !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="377"/>Non ! non ! ne tremblez pas, ô chaleureux époux,</l>
               <l>Et ne redoutez rien d’un poète qui pleure !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="378"/>Partez vers une vie inconnue et meilleure !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="379"/>La nuit tombe, l’instant est propice ! <milestone unit="sent" n="380"/>Fuyez,</l>
               <l>Parle chemin des rocs, vers les prochains halliers !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="381"/>Souvenez-vous parfois du lamentable Orphée</l>
               <l>Dont la tremblante voix, par les pleurs étouffée,</l>
               <l>
                  <pb n="52" xml:id="p52"/>Vous (lit avec envie un adieu déchirant !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="382"/>Partez ! Pour les amants heureux le monde est grand</l>
               <l>Partez ! ne dites plus une seule parole !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="383"/>Mon désir douloureux à vos côtés s’envole</l>
               <l>Et je salue en vous les délirants baisers</l>
               <l>Qui sont à mon amour pour jamais refusés !</l>
               <l>Partez !</l>
            </sp>
            <sp who="choes pythie">
               <speaker>Choès et La Pythie</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="384"/>Adieu !</l>
               <stage>
                  Ils disparaissent.</stage>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="385"/>Plus rien ! leur pied furtif s’élance</l>
               <l>Vers les bonheurs rêvés à travers le silence !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="386"/>Oh ! leur parole en feu sous ces sombres piliers</l>
               <l>En moi ravive encor les maux inoubliés,</l>
               <l>Et vient, comme une amère et chaude raillerie,</l>
               <l>Irriter ma blessure en mon âme qui crie !</l>
               <l>
                  <pb n="53" xml:id="p53"/>
                  <milestone unit="sent" n="387"/>Prier ? Je ne puis pas. <milestone unit="sent" n="388"/>Et qui prier ici ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="389"/>Je suis plus que jamais seul avec mon souci.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="390"/>À qui croire à présent quand de mornes blasphèmes</l>
               <l>Sont prononcés ici par les prêtres eux-mêmes,</l>
               <l>Et quand ces dieux, d’un peuple immense respectés,</l>
               <l>Par les hommes, hélas ! me semblent inventés !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="391"/>Ô calme désolant du temple ! ô solitude !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="392"/>Et pourtant, ô statue à la noble attitude</l>
               <l>Dont l’or plus assombri luit à mon œil troublé</l>
               <l>Comme un soleil couchant par les brouillards voilé,</l>
               <l>Te voilà belle et douce en ta nocturne gloire !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="393"/>N’es-tu donc rien qu’un froid métal !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="394"/>Et comment croire, A cette heure imposante, en ce calme divin,</l>
               <l>Que tu n’es qu’un fantôme éblouissant et vain ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="395"/>Moi qui cherchais l’oubli profond de route en route,</l>
               <l>Hélas ! qu’ai-je trouvé ? <milestone unit="sent" n="396"/>L’amertume et le doute,</l>
               <l>Et des tourments nouveaux qui s’ajoutent au mien !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="397"/>C’est l’heure du sommeil ! <milestone unit="sent" n="398"/>Oui, c’est l’heure ! <milestone unit="sent" n="399"/>Mais rien</l>
               <l>Ne peut de mon esprit apaiser la tempête !</l>
               <l>
                  <pb n="54" xml:id="p54"/>
                  <milestone unit="sent" n="400"/>On marche ! quelle est donc cette forme inquiète</l>
               <l>Qui se glisse là-bas, une lampe à la main ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="401"/>De l’obscur sanctuaire elle prend le chemin.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="402"/>Non. Elle vient vers moi. <milestone unit="sent" n="403"/>C’est un prêtre sans doute.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="404"/>Il s’arrête, anxieux et muet, il écoute !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="405"/>Que veut-il ? M’ordonner de dormir ? L’insensé !…</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="406"/>Viens, homme sans amour ! <milestone unit="sent" n="407"/>Viens, pauvre esprit glacé</l>
               <l>Âme où nulle douleur sublime ne soupire !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="408"/>Parle ! Je sais déjà ce que tu veux me dire !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>L’Inconnu</speaker>
               <stage>s’approchant d’Orphée.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="409"/>Silence !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="410"/>Que veux-tu ?</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>L’Inconnu</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="411"/>Dis ton nom seulement,</l>
               <l>Ton vrai nom !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="412"/>
                  <pb n="55" xml:id="p55"/>Est-ce un pur et noble sentiment,</l>
               <l>Prêtre, qui tout à coup te pousse à me connaître ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="413"/>Serais-tu quelque ami compatissant ?</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>L’Inconnu</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="414"/>Peut-être ;</l>
               <l>Dis-moi ton nom.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="415"/>Orphée !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>L’Inconnu</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="416"/>Et moi je suis Ermor !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="417"/>Ermor !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="418"/>Oui, c’est Ermor lui-même !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="419"/>
                  <pb n="56" xml:id="p56"/>Ah ! dis encor</l>
               <l>Que tu n’es pas un spectre, un fantôme illusoire,</l>
               <l>Un simulacre errant, éclos dans la nuit noire !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="420"/>Embrassons-nous, c’est toi que je cherchais ici !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="421"/>Ah ! je suis d’un tel coup si rudement saisi</l>
               <l>Que ma parole en flamme à mes lèvres expire,</l>
               <l>Et que sur tous mes sens j’ai perdu mon empire !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="422"/>Et puis, c’est le passé qui dans toi m’apparaît,</l>
               <l>Les chansons de l’hymen, le bord de la forêt,</l>
               <l>Ta subite fureur par les liens enchaînée,</l>
               <l>Ta main serrant la mienne, et ton amitié, née</l>
               <l>Auprès de la douceur de mon amour naissant !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="423"/>Tout cela fait bondir mon être frémissant !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="424"/>Je maudis si souvent la loi par qui j’existe !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="425"/>Avant que d’être vieux, je fus déjà si triste !</l>
               <l>
                  <pb n="57" xml:id="p57"/>
                  <milestone unit="sent" n="426"/>Ah ! sur ces froids parvis, dans ce monde imposteur,</l>
               <l>Tu surgis devant moi comme un consolateur !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="427"/>Je sais ta vie en pleurs et ta joie éclipsée ;</l>
               <l>Mais connais à ton tour mon intime pensée :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="428"/>J’ai la robe du prêtre et ne crois pas aux dieux !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="429"/>Mon regard obstiné t’appelait en tous lieux,</l>
               <l>Depuis ce jour étrange où la voix solennelle</l>
               <l>M’a révélé soudain la Justice éternelle !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="430"/>Par notre roi Barkal et les siens condamné,</l>
               <l>J’ai fui tout un royaume à ma suite acharné !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="431"/>Errant pendant la nuit et caché dès l’aurore</l>
               <l>De ma proscription immense je m’honore,</l>
               <l>Mais au milieu des rocs de ce morne vallon</l>
               <l>J’ai dû chercher asile au temple d’Apollon,</l>
               <l>Parmi tous ces rêveurs à parole céleste</l>
               <l>Que ma raison réprouve et que mon cœur déteste !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="432"/>Pour toi, je ne veux plus que lu restes ici,</l>
               <l>Et ce temple abhorré, par ta douleur choisi,</l>
               <l>
                  <pb n="58" xml:id="p58"/>Il faut l’abandonner dans l’ombre, ce soir même !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="433"/>En tes accents plus d’un met son espoir suprême,</l>
               <l>Et ton cœur, par l’amour follement tourmenté,</l>
               <l>Se doit à l’Art Divin comme à l’Humanité !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="434"/>Dieux ! Que viens-tu me dire ! <milestone unit="sent" n="435"/>Et dans quelle folie</l>
               <l>Ta parole sauvage et blessante s’oublie !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="436"/>Cet amour que tu veux brutalement flétrir,</l>
               <l>Apprends donc que j’en meurs et que j’en veux mourir,</l>
               <l>Qu’Eurydice expirée est présente à toute heure</l>
               <l>En ce cerveau qui rêve, en cette âme qui pleure,</l>
               <l>Et que tout l’univers conjuré ne peut rien</l>
               <l>Contre ce désespoir qui reste mon seul bien !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="437"/>Qui donc tient ce langage effrayant ? <milestone unit="sent" n="438"/>Est-ce Orphée</l>
               <l>Lui par qui ma jeunesse autrefois échauffée</l>
               <l>Se créait, au-dessus des terrestres amours,</l>
               <l>Un monde où la Justice avait un libre cours ?</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="439"/>Oui, c’est le même Orphée, Ermor, oui, c’est lui-même,</l>
               <l>Un Orphée expirant, dont l’unique poème</l>
               <l>Est un grand souvenir, brûlant comme du feu !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="440"/>La femme qui t’a dit l’irrémissible adieu</l>
               <l>Tu l’aimais comme un fou, mais l’as-tu bien connue ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="441"/>Ami, je crains pour toi ta pensée ingénue</l>
               <l>Qui va transfigurant toute chose ici-bas</l>
               <l>Et prête une belle âme à ceux qui n’en ont pas !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="442"/>Non point que je t’en fasse un crime, et que je blâme</l>
               <l>La chaleur obstinée et pure de ta flamme,</l>
               <l>Mais celle qui n’est plus, tu l’aimes d’autant mieux</l>
               <l>Ami, que tu l’as vue, hélas ! avec les yeux</l>
               <l>D’un amant désireux de posséder l’amante !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="443"/>Oui, c’est par là surtout que ta douleur s’augmente :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="444"/>Ce qui grandit pour elle encor ta passion,</l>
               <l>C’est de l’avoir perdue en pleine illusion !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="445"/>
                  <pb n="60" xml:id="p60"/>Tais-toi, ne louche pas à la morte adorée !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="446"/>Je sais les visions que mon esprit se crée,</l>
               <l>Je sais ce que ce monde a de fallacieux,</l>
               <l>Le frisson passager que causent de beaux yeux,</l>
               <l>Tous les purs sentiments que nous prêtons aux autres</l>
               <l>Et qui souvent, hélas ! ne sont rien que les nôtres !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="447"/>Je sais les désespoirs profonds et palpitants</l>
               <l>Étouffés sans effort par le baume du temps,</l>
               <l>Je sais que rien d’amer ou de joyeux ne dure</l>
               <l>Dans les jeux ondoyants de l’immense nature !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="448"/>Mais de ce mal constant l’inextinguible ardeur</l>
               <l>Me ronge en mon intime et morte profondeur,</l>
               <l>Ermor, car j’ai perdu dans cette simple femme,</l>
               <l>Le meilleur de moi-même et la fleur de mon âme !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="449"/>Ô poète !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="450"/>
                  <pb n="61" xml:id="p61"/>Oui, poète ! <milestone unit="sent" n="451"/>Eh bien ! oui ! quel dédain</l>
               <l>Pour ce sublime nom vient t’envahir soudain ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="452"/>Aurais-je donc aimé, si je n’étais poète,</l>
               <l>La candeur idéale et la beauté parfaite ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="453"/>Écoute-moi. J’ignore encor s’il est des dieux</l>
               <l>Pareils à ceux qu’un prêtre ose offrir à nos yeux,</l>
               <l>Et je me troublerai s’il faut que je réponde</l>
               <l>Sur la fin des mortels et les causes du monde,</l>
               <l>Mais il reste pour moi déplorablement sûr</l>
               <l>Et clair comme l’été flamboyant dans l’azur</l>
               <l>Que parmi nous il est des âmes réunies</l>
               <l>Par un essaim commun d’étranges harmonies,</l>
               <l>Des esprits fraternels l’un vers l’autre poussés</l>
               <l>Par de pareils désirs et de mêmes pensers,</l>
               <l>Et si, pour leur malheur, une force barbare</l>
               <l>Dans une crise amère et brusque les sépare,</l>
               <l>Rien ne peut consoler qui se crut le plus fort</l>
               <l>Et la perte de l’un donne à l’autre la mort !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="454"/>
                  <pb n="62" xml:id="p62"/>Insensé !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="455"/>C’en est trop. Tais-toi, car la colère</l>
               <l>Parle déjà trop haut dans mes yeux qu’elle éclaire ;</l>
               <l>Garde pour de moins grands ton indigne pitié,</l>
               <l>Ne force point l’amour à frapper l’amitié !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="456"/>Je te verrai dès l’aube, et ne peux rien prétendre</l>
               <l>Contre ton désespoir si cruellement tendre ;</l>
               <l>Ami, tu me parais en proie à des tourments</l>
               <l>Qui n’ont rien de pareil aux douleurs des amants !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="457"/>Ah ! peut-être qu’ici quelqu’un de toi se venge</l>
               <l>Par un poison subtil et par un philtre étrange !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="458"/>Adieu ! Puisse un sommeil généreux et puissant</l>
               <l>Ralentir ta pensée et refroidir ton sang !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="459"/>Il sort.</stage>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="460"/>
                  <pb n="63" xml:id="p63"/>Serai-je toujours seul, hélas ! à me comprendre !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="461"/>Et ce sublime hymen que nul ne peut me rendre,</l>
               <l>Va donc être raillé sans repos !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="462"/>Ô misère</l>
               <l>De rester en amour si doucement sincère !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="463"/>Faut-il que mon chagrin, souffert si simplement,</l>
               <l>Chez un ami me crée un tel ressentiment !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="464"/>Et pourtant ma raison est saine ! <milestone unit="sent" n="465"/>Ma pensée</l>
               <l>Suit son cours naturel, bien que morne et blessée ;</l>
               <l>Je lis très clairement en moi-même. <milestone unit="sent" n="466"/>Je vois</l>
               <l>Mes désespoirs issus des baisers d’autrefois,</l>
               <l>Et je pressens, avec une âpre certitude,</l>
               <l>L’horreur d’un avenir où tout est solitude !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="467"/>L’humanité m’attend ! <milestone unit="sent" n="468"/>Que veut-elle de moi ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="469"/>Pour ses futurs bonheurs que peut mon morne émoi ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="470"/>Je suis trop désolé pour devenir l’apôtre</l>
               <l>Des beaux désirs éclos dans les douleurs d’un autre,</l>
               <l>En mon esprit habite un monde plus réel</l>
               <l>Que les peuples souffrants dispersés sous le ciel !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor,</speaker>
               <stage>rentrant brusquement.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="471"/>
                  <pb n="64" xml:id="p64"/>Écoute, je passais auprès de la retraite</l>
               <l>Où la réunion des prêtres est secrète ;</l>
               <l>Sache qu’on veut ta mort. <milestone unit="sent" n="472"/>À peine soupçonné</l>
               <l>Par le sombre conseil te voilà condamné ;</l>
               <l>Ne tremble pas, Orphée il faut partir.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée,</speaker>
               <stage>très calme.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="473"/>Qu’importe ?</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="474"/>Va-t’en par l’escalier de granit, par la porte</l>
               <l>De bronze, ouverte encor sur le bois de lauriers.</l>
               <l>Debout ! Debout !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="475"/>J’attends en paix mes meurtriers !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="476"/>Quoi ! tu voudrais mourir, égorgé par des prêtres !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="477"/>
                  <pb n="65" xml:id="p65"/>Ils ne sont plus pour moi des méchants, mais des êtres</l>
               <l>Qui vont mettre à néant mon lugubre avenir</l>
               <l>Et me délivreront en croyant me punir.</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="478"/>Un homme tel que toi, désespérant poète,</l>
               <l>Ne doit point expirer ainsi, comme la bête</l>
               <l>Tuée, aux pieds des dieux, sur l’autel. Va-t’en ! Fuis !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="479"/>Va ! cours périr tout seul au sein des sombres nuits !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="480"/>Du haut d’un cap sauvage ou de désertes cimes</l>
               <l>Plonge-toi dans la mer ou dans les froids abîmes !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="481"/>Mais va-t’en ! ! <milestone unit="sent" n="482"/>Je te chasse ! Écoute ton ami</l>
               <l>Pour qui ta noble voix autrefois a frémi.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="483"/>Les prêtres vont venir. <milestone unit="sent" n="484"/>Ils viennent ! Le temps presse !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="485"/>Vois mes tremblantes mains, ma fièvre, ma détresse,</l>
               <l>Pars ! accorde à ton frère au cœur morne et brisé</l>
               <l>Ce départ que tu t’es follement refusé !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <stage>se levant.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="486"/>
                  <pb n="66" xml:id="p66"/>Adieu !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="487"/>Pars ! Moi je reste et pour plus d’une aurore !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="488"/>Le proscrit détesté doit se cacher encore !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="489"/>Mais pour le premier jour des prochaines moissons</l>
               <l>Je veux te retrouver calme et plein de chansons,</l>
               <l>Sur les bords du Pleistos, près des vertes cascades</l>
               <l>Où de grands chênes verts reflètent leurs arcades !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="490"/>Je serai là, tout près des ondes, te cherchant,</l>
               <l>Quand les cieux rougiront sur le soleil couchant.</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="491"/>Orphée disparaît ; presque au même moment le grand prêtre arrive avec son cortège
            et des flambeaux.</stage>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <stage>à Ermor.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="492"/>Que fais-tu seul, ici ?</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="493"/>Je priais.</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="494"/>
                  <pb n="67" xml:id="p67"/>La prière</l>
               <l>N’est point pendant la nuit l’action coutumière.</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="495"/>C’est par ordre du dieu que je me suis levé.</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="496"/>Tu l’as vu ?</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="497"/>Devant moi.</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="498"/>Quand donc ?</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="499"/>J’en ai rêvé.</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="500"/>
                  <pb n="68" xml:id="p68"/>Je ne connaissais pas encore Ion visage.</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="501"/>Je vins tout récemment envoyé par un sage</l>
               <l>Qui sur le mont Cirphis vit en libre pasteur.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="502"/>Me voici maintenant le doux adorateur</l>
               <l>Des dieux et des secrets formidables du temple.</l>
            </sp>
            <sp who="pretres">
               <speaker>Un prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="503"/>Il dit très vrai. <milestone unit="sent" n="504"/>Novice, il a donné l’exemple</l>
               <l>Du silence pieux et du zèle discret.</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="505"/>Ici n’as-tu pas vu celui qu’il nous faudrait ?</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="506"/>Qui donc ?</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="507"/>
                  <pb n="69" xml:id="p69"/>Un homme étrange et misérable, un prêtre.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="508"/>Qu’on croyait un rêveur et qui n’était qu’un traître.</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="509"/>On le nommait ?</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="510"/>Orphée. Il est cause, c’est sûr,</l>
               <l>D’un grave événement, en apparence obscur !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="511"/>Aux coupables amours brusquement convertie,</l>
               <l>La Pythie avec l’un des nôtres est partie,</l>
               <l>Et, dans ce sacrilège effrayant et charnel,</l>
               <l>Je suis certain qu’Orphée est le plus criminel.</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor,</speaker>
               <stage>désignant le côté opposé à celui par lequel Orphée est parti.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="512"/>Je ne le connais point. <milestone unit="sent" n="513"/>Mais j’ai vu, tout à l’heure,</l>
               <l>Sortir de notre sainte et paisible demeure</l>
               <l>
                  <pb n="70" xml:id="p70"/>Par la porte de fer donnant sur la cité</l>
               <l>Un ombre pâle et triste à l’aspect agité.</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="514"/>Il nous échappe. Allez ! cherchez-le ! <milestone unit="sent" n="515"/>Je redoute</l>
               <l>Qu’il ait gagné déjà les forêts et la route !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="516"/>Des prêtres se lancent à sa poursuite.</stage>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor,</speaker>
               <stage>à part.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="517"/>Il doit être assez loin déjà !</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="518"/>Son crime est tel</l>
               <l>Que nous l’égorgerons sur notre antique autel !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor,</speaker>
               <stage>à part.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="519"/>Une fois sur le fleuve, il est sauvé !</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="520"/>
                  <pb n="71" xml:id="p71"/>Mes frères,</l>
               <l>Les dieux ne peuvent pas nous demeurer contraires,</l>
               <l>Et certe, accorderont à mon juste désir</l>
               <l>Du supplice espéré le solennel plaisir !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="521"/>Des prêtres, rentrant les uns après les autres.</stage>
            </sp>
            <sp who="pretres">
               <speaker>Prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="522"/>Personne !</l>
            </sp>
            <sp who="pretres">
               <speaker>Deuxième prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="523"/>On n’a rien vu !</l>
            </sp>
            <sp who="pretres">
               <speaker>Troisième prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="524"/>Dans cette nuit profonde</l>
               <l>On n’entend que les clairs bruissements de l’onde.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="525"/>Les cieux sont noirs, la terre obscure.</l>
            </sp>
            <sp who="pretres">
               <speaker>Quatrième prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="526"/>
                  <pb n="72" xml:id="p72"/>Dans les bois</l>
               <l>Nous n’avons entendu que le son de nos voix !</l>
            </sp>
            <sp who="pretres">
               <speaker>Cinquième prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="527"/>Les jardins sont déserts et muet leur ombrage.</l>
            </sp>
            <sp who="pretres">
               <speaker>Sixième prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="528"/>Il n’est pas dans le temple : aucun espoir !</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="529"/>Ô rage !</l>
               <l>C’en est fait ! Et ces dieux que l’on vient outrager</l>
               <l>N’ont donc plus le souci de se vouloir venger !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="530"/>Mais que m’importe, ô dieux ! je me dois à moi-même</l>
               <l>D’offrir à votre oubli l’holocauste suprême !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="531"/>Notre loi veut sa proie et, dans un tel moment,</l>
               <l>C’est un autre qui doit subir le châtiment !</l>
            </sp>
            <sp who="pretres">
               <speaker>Les Prêtres</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="532"/>
                  <pb n="73" xml:id="p73"/>Qui donc ?</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="533"/>Le plus nouveau des prêtres d’Apollon.</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="534"/>Moi-même !</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="535"/>Que tu sois généreux ou félon,</l>
               <l>Tu mourras ! <milestone unit="sent" n="536"/>Que l’acier resplendissant du glaive</l>
               <l>Suivant le rit sacré sur sa gorge s’élève !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="537"/>Frappez ! Et donnez-nous la sainte volupté</l>
               <l>De voir fumer son sang vers le ciel insulté !</l>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="538"/>Que fais-tu donc alors, en ta sanglante ivresse,</l>
               <l>
                  <pb n="74" xml:id="p74"/>De ce droit éternel qu’ici m’offre la Grèce,</l>
               <l>Du droit d’asile ?</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="539"/>On doit en ce jour l’oublier !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="540"/>Devant un sacrilège, il est mort tout entier !</l>
               <l>
               Frappez !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="541"/>Ermor est saisi.</stage>
            </sp>
            <sp who="ermor">
               <speaker>Ermor</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="542"/>Ô beau rêveur, âme que j’ai servie,</l>
               <l>Adieu ! <milestone unit="sent" n="543"/>Puisse ma mort te conserver la vie !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="544"/>Adieu, mes beaux espoirs ! adieu, mes vœux trompés !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="545"/>Ô rage de mourir plein de sève !</l>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="546"/>Frappez !</l>
               <stage>Ermor expire.</stage>
            </sp>
            <sp who="pretre_apollon">
               <speaker>Le Grand prêtre</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="547"/>
                  <pb n="75" xml:id="p75"/>Ô Phœbus, par delà nos paisibles vallées,</l>
               <l>Et les feux scintillants des plaines constellées,</l>
               <l>Par delà l’horizon aux obscures hauteurs,</l>
               <l>Accueille dans ton vaste et radieux domaine,</l>
               <l>L’âme vibrante encor de la victime humaine</l>
               <l>Que t’offrent fièrement tes humbles serviteurs !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="548"/>Et, quand tu paraîtras sur les lointaines cimes,</l>
               <l>Jette un moment tes yeux miroitants et sublimes</l>
               <l>Vers le temple terrible où nous veillons pour toi !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="549"/>Et, du haut de l’azur où ta gloire flamboie,</l>
               <l>Comme un encens nouveau, considère avec joie</l>
               <l>Le sang jeune et vermeil versé pour notre foi !</l>
            </sp>
         </div>
         <div type="act">
            <head>Acte troisième</head>
            <stage>
               <milestone unit="sent" n="550"/>Grand paysage de moissons. <milestone unit="sent" n="551"/>Horizon large et ensoleillé. <milestone unit="sent" n="552"/>Au premier plan, une maison
          de paysan au milieu des figuiers, et des bosquets de lauriers-roses. <milestone unit="sent" n="553"/>Le Pleistos coule
          auprès. <milestone unit="sent" n="554"/>On entend un bruit de cascatelles. <milestone unit="sent" n="555"/>Le jour décline.</stage>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Un paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="556"/>
                  <pb n="77" xml:id="p77"/>Le travail va finir : des l’aurore naissante,</l>
               <l>J’ai surveillé le champ fécond en beaux deniers,</l>
               <l>Des esclaves, demain, la troupe obéissante</l>
               <l>Rentrera lentement les gerbes aux greniers !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="557"/>J’aime à voir dans les blés les formes inégales</l>
               <l>Des moissonneurs, couchés ou debout tour à tour,</l>
               <l>Et, bercé par la voix stridente des cigales,</l>
               <l>À rêver de richesse et de choses d’amour !</l>
               <l>
                  <pb n="78" xml:id="p78"/>
                  <milestone unit="sent" n="558"/>Le soleil, moins ardent et plus large, décline,</l>
               <l>Et baigne d’un or pur le tranquille horizon</l>
               <l>Au-dessus des rocs plats de la grise colline ;</l>
               <l>Dans l’air brûlant s’envole une odeur de moisson.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="559"/>En toi tout est louable, ô bienfaisante terre,</l>
               <l>Toi que n’épuisent pas les changeantes saisons,</l>
               <l>Déesse dont le vaste et régulier mystère</l>
               <l>Est éternellement fertile en floraisons !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="560"/>Ah ! comme on est plus jeune et comme on se sent vivre</l>
               <l>Par ces soirs radieux et calmes de l’été</l>
               <l>Où l’aspect lumineux des choses nous enivre,</l>
               <l>Où tout parle de joie et de fécondité !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="561"/>Ah ! que de fois aussi, sous les étoiles même,</l>
               <l>Malgré l’accablement et les rudes travaux,</l>
               <l>La contemplation des campagnes que j’aime</l>
               <l>A fait chanter en moi mille bonheurs nouveaux !</l>
               <l>
                  <pb n="79" xml:id="p79"/>
                  <milestone unit="sent" n="562"/>Terre, fidèle amie, ô mon bien, ô mon rêve,</l>
               <l>Que tu sois verte vigne ou sol brun de labour,</l>
               <l>Je trouve en ma jeunesse encor trop peu de sève</l>
               <l>Pour t’aimer dignement d’un filial amour !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée,</speaker>
               <stage>invisible.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="563"/>Ermor ! Ermor ! Ermor !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="564"/>Quel voyageur étrange !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="565"/>En sueur, à la fois tout souille par la fange</l>
               <l>Et poudreux, il appelle, il cherche ! <milestone unit="sent" n="566"/>Ses regards</l>
               <l>Se dirigent ici, désolés et hagards !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="567"/>Que me veut-t-il ?</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <stage>entrant.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="568"/>Personne ! et pourtant l’heure passe !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="569"/>Le soleil empourpré s’enfonce dans l’espace !</l>
               <l>Personne !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="570"/>Apercevant le paysan.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="571"/>Mon ami, sois salué !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="572"/>
                  <pb n="80" xml:id="p80"/>Merci !</l>
               <l>Malheureux étranger, je te salue aussi !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="573"/>Malheureux ; tu dis vrai. Tel est mon nom.</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="574"/>Que puis-je</l>
               <l>Pour adoucir ce mal inconnu qui t’afflige ?</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="575"/>Rien.</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="576"/>Soit, mais tu dois être, ami, très altéré,</l>
               <l>Car sur nos chemins secs, sous notre ciel doré,</l>
               <l>À marcher tout le jour on se fatigue vite.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="577"/>Pourquoi donc demeurer muet ? ton cœur palpite,</l>
               <l>
                  <pb n="81" xml:id="p81"/>Ta main tremble, le sang à la tête est monté ;</l>
               <l>Il ne faut pas ainsi jouer avec l’été.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="578"/>N’as-tu point vu passer encor sur ce rivage</l>
               <l>Un homme grand et fort, d’allure un peu sauvage,</l>
               <l>Et qui doit arriver de loin ?</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="579"/>Non, mon ami ;</l>
               <l>Mais tu sembles toujours m’écouter à demi ;</l>
               <l>Je veux, entends-tu bien, qu’ici tu te reposes</l>
               <l>Près de ce vieux figuier, sous ces frais lauriers-roses ;</l>
               <l>Viens : déride ton front, viens. <milestone unit="sent" n="580"/>Je t’apporterai</l>
               <l>Du vin de l’an dernier par moi-même rentré,</l>
               <l>Du pain blanc cuit d’hier, des figues toutes fraîches,</l>
               <l>Et, sous le velours rose et doré de mes pêches,</l>
               <l>Ta lèvre va trouver un régal savoureux.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="581"/>Tes pieds sont tout meurtris, ton visage est poudreux :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="582"/>Oui, plus je te regarde et plus tu me fais peine,</l>
               <l>
                  <pb n="82" xml:id="p82"/>Et, dans cette contrée où l’âme est si sereine,</l>
               <l>Tu sembles incarner le désespoir errant.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="583"/>Dans cette source bleue au cristal transparent</l>
               <l>Tu pourras te baigner sous un mobile ombrage ;</l>
               <l>Un repos en plein air rend parfois du courage !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="584"/>Alors, tu n’as pas vu cet homme ?</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="585"/>L’obstiné !</l>
               <l>À ma place plus d’un l’aurait abandonné.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="586"/>Mais devant son œil morne et sa lugubre mine</l>
               <l>Une tendre pitié m’étreint et me domine.</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="587"/>Il entre dans la maison.</stage>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <stage>seul.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="588"/>Le soir, un bien beau soir, plein des tièdes odeurs</l>
               <l>Que du soleil pesant provoquent les ardeurs !</l>
               <l>
                  <pb n="83" xml:id="p83"/>
                  <milestone unit="sent" n="589"/>Un grand souffle d’espoir dans l’air calme circule,</l>
               <l>Et bientôt la lueur d’ambre du crépuscule</l>
               <l>Va jeter sur les bois, les fleuves et les champs</l>
               <l>Cette divine paix qui suit les beaux couchants !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="590"/>Ermor ! Il ne vient pas !…</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="591"/>À ma plainte éperdue</l>
               <l>Répond au loin la voix, faiblement entendue,</l>
               <l>Des moissonneurs chantants qui rentrent au logis ;</l>
               <l>Les cieux par le soleil expirant sont rougis :</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="592"/>Ermor ! ! Malgré ma route et mes jambes brisées</l>
               <l>Je n’ai jamais subi d’aussi tristes pensées !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <stage>rentrant avec des provisions.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="593"/>Mon hôte, tout est prêt !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="594"/>Nous sommes bien ainsi.</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="595"/>Près de toi, sur ce banc, je viens m’asseoir. <milestone unit="sent" n="596"/>Voici</l>
               <l>
                  <pb n="84" xml:id="p84"/>Pour ranimer ton corps et te rendre la joie !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="597"/>Maintenant conte-moi le chagrin qui t’envoie</l>
               <l>Vers un peuple inconnu, si loin de ton pays.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="598"/>Dis-moi tes vœux déçus et les espoirs trahis ;</l>
               <l>Je suis un homme rude et de simple nature,</l>
               <l>Mais qui sait rester bon pour toute créature.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="599"/>Pourquoi me regarder ainsi ? <milestone unit="sent" n="600"/>Je veux savoir ;</l>
               <l>Tel est mon grand désir et tel est ton devoir !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="601"/>Tu ne comprendrais pas ma souffrance.</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="602"/>Peut-être !</l>
               <l>Je suis un ignorant, c’est vrai, mais je pénètre</l>
               <l>Dans les choses du cœur assez profondément.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="603"/>Pourquoi te confier mon éternel tourment ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="604"/>Tes consolations seraient paroles vaines,</l>
               <l>
                  <pb n="85" xml:id="p85"/>Et ce mal effrayant qui me court dans les veines</l>
               <l>Ne s’en ira de moi qu’avec mon dernier jour.</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="605"/>Tu pleures un ami.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="606"/>Non ! je pleure l’amour !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="607"/>Une absente ?</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="608"/>Une morte !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="609"/>Infortuné !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="610"/>Toi-même,</l>
               <l>
                  <pb n="86" xml:id="p86"/>N’as-tu jamais chéri désespérément ?</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="611"/>J’aime,</l>
               <l>Mais d’une façon douce et rustique, attendant</l>
               <l>Avec un désir pur et sage, point ardent,</l>
               <l>La tille au teint bruni qui doit m’être amenée</l>
               <l>Pour le joyeux matin de mon riche hyménée.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="612"/>Je la connais beaucoup, et je la vois un peu,</l>
               <l>En été, dans les champs, l’hiver, au coin du feu,</l>
               <l>Dans les groupes assis sous la lampe allumée !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="613"/>Ma bouche, avec bonheur, la nomme bien-aimée,</l>
               <l>Mais, vois-tu, ce que j’aime avant tout, c’est mon sol !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="614"/>C’est là que mon esprit dégagé prend son vol !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="615"/>Oui, je l’aime d’amour, cette terre bénie,</l>
               <l>Et ma forte jeunesse à la sienne est unie</l>
               <l>Par ma fidélité de rude campagnard.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="616"/>Il aime mieux son sol que je n’aime mon art !</l>
               <l>
                  <pb n="87" xml:id="p87"/>
                  <milestone unit="sent" n="617"/>Ah ! Depuis qu’Eurydice à mes yeux fut ravie,</l>
               <l>C’est la stérilité qui dévore ma vie !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="618"/>Toujours ces mêmes yeux troublés de pleurs ! <milestone unit="sent" n="619"/>Toujours</l>
               <l>Cette douleur qui suit obstinément son cours !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="620"/>Allons ! fais comme moi ! <milestone unit="sent" n="621"/>Dans ces coupes de terre</l>
               <l>Buvons allègrement, le vin est salutaire</l>
               <l>Contre la lassitude et tous les vieux ennuis !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="622"/>Je bois aux jours meilleurs, au calme de tes nuits,</l>
               <l>Au radieux oubli de toutes tes chimères,</l>
               <l>Aux grands travaux qui font les soucis éphémères,</l>
               <l>À ta jeune gaîté dont je veux le retour,</l>
               <l>À la nature enfin, meilleure que l’amour !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="623"/>Moi, je ne bois à rien ! <milestone unit="sent" n="624"/>Mon âme ténébreuse</l>
               <l>Comme un lit de torrent de plus en plus se creuse !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="625"/>En moi tout reste noir, tout, et ce vin puissant</l>
               <l>
                  <pb n="88" xml:id="p88"/>Qui devrait m’échauffer ainsi qu’un nouveau sang</l>
               <l>A glissé froidement sur ma mélancolie</l>
               <l>Comme sur le granit éternel l’eau de pluie !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="626"/>Buvons encor !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="627"/>Buvons, si tu veux !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="628"/>Du meilleur,</l>
               <l>De celui qui rendrait turbulent et rieur</l>
               <l>Le plus morne et le plus barbu des dieux comme Neptune !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="629"/>Noyons éperdument la méchante fortune !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="630"/>Ami ! Regarde-moi ; suis-je un franc compagnon ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="631"/>Quand ma gaîté dit oui, ta tristesse dit non !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="632"/>Qu’importe ? On s’entendra malgré tout, mon bon hôte,</l>
               <l>Et tu ne seras point malheureux par ma faute !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="633"/>Et même, si cela te souriait un peu,</l>
               <l>À tes pesants soucis disant un juste adieu,</l>
               <l>
                  <pb n="89" xml:id="p89"/>Décharge sur moi seul ta colère, en paroles ;</l>
               <l>Ou, d’un air sérieux, dis-moi des choses folles !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="634"/>Allons ! ne reste pas silencieux !… Tu bois !…</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="635"/>Mon vin te fait plaisir, mais tu gardes ta voix !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="636"/>Parle donc ! Est-ce un lit qu’il faudrait pour te plaire ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="637"/>Ah ! ta sérénité fait bouillir ma colère,</l>
               <l>Et je t’estimerai très digne de ton sort</l>
               <l>Si tu restes toujours aussi gai que la Mort.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="638"/>Ami, si je vidais les trésors de ta cave</l>
               <l>Je resterais toujours aussi tristement grave ;</l>
               <l>Oui, ne t’étonne point, car les vins les plus vieux,</l>
               <l>Éclos au meilleur sol et sous les meilleurs cieux,</l>
               <l>Ne pourront m’arracher à ma sinistre angoisse !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="639"/>Il se peut que mon calme inattendu te froisse,</l>
               <l>Mais, bien que ton accueil ardent me reste cher,</l>
               <l>Contre tout, malgré moi, ma douleur est de fer !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan,</speaker>
               <stage>buvant toujours.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="640"/>
                  <pb n="90" xml:id="p90"/>Le premier jour, on parle ainsi ; je veux le croire.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="641"/>Mais quand vient le second, l’âme n’est plus si noire,</l>
               <l>Le troisième, on commence à chantonner un peu,</l>
               <l>Le quatrième, on rit, le cinquième, on est dieu !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="642"/>Ah ! tel que je suis là, je connais bien des choses,</l>
               <l>Et je veux te plonger dans des apothéoses</l>
               <l>Où tu te verras beau, superbe et consolé,</l>
               <l>Où ton mal ne sera qu’un nuage envolé,</l>
               <l>Où, dans ta merveilleuse et royale démence,</l>
               <l>Tu prendras l’univers pour une noce immense !</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="643"/>Puis après ? Il faudrait retomber dans la nuit,</l>
               <l>Plus effroyable encore après tout ce vain bruit,</l>
               <l>Voir grandir devant soi sa morne solitude,</l>
               <l>Des tourments effacés reprendre l’habitude</l>
               <l>Et mêler, à l’amour soudain ressuscité,</l>
               <l>Le dégoût de moi-même et la stupidité !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan,</speaker>
               <stage>ivre.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="644"/>
                  <pb n="91" xml:id="p91"/>Après ? Il n’y a pas d’après ! La vie est rose.</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="645"/>Mourir, c’est le seul point qui me rende morose ;</l>
               <l>Mais sait-on si l’on meurt ? <milestone unit="sent" n="646"/>Qui nous le dit ? <milestone unit="sent" n="647"/>En somme</l>
               <l>A-t-on sur ce sujet pu consulter un homme</l>
               <l>Quand il n’est plus ! <milestone unit="sent" n="648"/>C’est vrai. Qu’en disent les savants ?</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="649"/>Leurs discours sur ce point sont paroles aux vents,</l>
               <l>Oui, rien déplus ! <milestone unit="sent" n="650"/>La Mort est une farce triste</l>
               <l>Que les dieux, pour railler, font à l’homme égoïste !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="651"/>Nous sommes immortels, mon cher, comme l’azur !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="652"/>Quand on y réfléchit un peu, rien n’est plus sûr !…</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="653"/>Allons dormir !… Je suis très lourd, ma base tremble !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="654"/>Et, ma foi ! comme aspect gracieux, je ressemble</l>
               <l>À mes sacs de farine alignés au grenier !</l>
               <l>Aide-moi !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="655"/>Il boit encore.</stage>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="656"/>Ce coup-ci, ce sera le dernier !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="657"/>Ronfles-tu quelquefois ? Moi, souvent. Mais qu’importe ?</l>
               <l>
                  <pb n="92" xml:id="p92"/>
                  <milestone unit="sent" n="658"/>La muraille entre nous est encore assez forte !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="659"/>Et je ferai si peu de bruit que tu croiras</l>
               <l>Entendre au loin le vent des nuits siffler tout-bas.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="660"/>Ne t’inquiète pas ! Je vais dormir par terre !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="661"/>Où donc ?</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="662"/>Dehors !</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="663"/>Dehors ! pauvre âme solitaire !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="664"/>Tu refuses mon toit, mais donne-moi ta main.</l>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="665"/>Volontiers.</l>
            </sp>
            <sp who="paysan">
               <speaker>Le Paysan</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="666"/>
                  <pb n="93" xml:id="p93"/>Et surtout, réveille-moi demain !</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="667"/>Il rentre.</stage>
            </sp>
            <sp who="orphee">
               <speaker>Orphée</speaker>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="668"/>Bonsoir, jeune homme heureux ! <milestone unit="sent" n="669"/>Bonsoir, âme vivante</l>
               <l>Que rien dans l’univers n’étonne et n’épouvante,</l>
               <l>Cœur simple et familier, esprit trop bien portant</l>
               <l>Qui ne sait rien du rêve et que la joie attend !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="670"/>Tout repose : les bois solennels et les plaines</l>
               <l>Que sillonne le vol velouté des phalènes !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="671"/>La terre chaude encor laisse monter dans l’air</l>
               <l>Des effluves légers qui caressent la chair !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="672"/>Nul bruit que les sanglots des sources sur les pierres ;</l>
               <l>Fermez-vous lentement, ô mes pauvres paupières !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="673"/>Lassitude, envahis mes membres ! <milestone unit="sent" n="674"/>Nuit d’été,</l>
               <l>Entoure ma douleur de ta sérénité,</l>
               <l>
                  <pb n="94" xml:id="p94"/>Berce comme un enfant le poète fidèle,</l>
               <l>Dans un songe, du moins, ramène-le vers celle</l>
               <l>Dont l’éloigne à jamais l’irréparable exil !</l>
               <l>
                  <milestone unit="sent" n="675"/>Ermor n’est pas venu !…. <milestone unit="sent" n="676"/>Le sommeil viendra-t-il ?</l>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="677"/>Il s’endort.</stage>
            </sp>
            <div>
               <head>Le rêve d’Orphée</head>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="678"/>Un paysage dans les montagnes de Grèce. <milestone unit="sent" n="679"/>Un bois de pins à gauche du <hi rend="i">premier</hi> plan. <milestone unit="sent" n="680"/>Au loin, à droite, des vallons gazonnés. <milestone unit="sent" n="681"/>Au-dessus, au fond, des
            rochers, les Monades sont groupées à l’entrée du bois.</stage>
               <sp who="menades">
                  <speaker>Première Ménade</speaker>
                  <stage>à Orphée</stage>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="682"/>Lève-toi ! le soleil a resplendi ! <milestone unit="sent" n="683"/>C’est l’heure</l>
                  <l>Où le corps est léger, où la vie est meilleure</l>
                  <l>Où, l’œil à moitié clos, on s’éveille en rêvant !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="684"/>La saine odeur des pins vient embaumer le vent</l>
                  <l>
                     <pb n="95" xml:id="p95"/>Et, sur les mousses d’or, la divine rosée</l>
                  <l>Comme un manteau d’argent en perles s’est posée !</l>
               </sp>
               <sp who="menades">
                  <speaker>Deuxième Ménade</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="685"/>C’est toi que nous voulons délivrer et guérir !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="686"/>Dans ton cœur désolé nous ferons refleurir</l>
                  <l>Tout ce que foule aux pieds ton auguste folie ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="687"/>Connais-tu bien, dis-moi, tout ce qu’Orphée oublie ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="688"/>Du beau nom de poète est-il bien digne encor ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="689"/>Vers quelle œuvre immortelle as-tu pris ton essor ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="690"/>Pareil au vain frelon, à la guêpe inféconde,</l>
                  <l>Tu frôles dans ton vol les splendeurs de ce monde ;</l>
                  <l>Depuis des jours nombreux, enfin, qu’as-tu chanté ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="691"/>N’est-il rien ici-bas qu’une seule Beauté ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="692"/>Tout le monde attendait tes hymnes, mais ta lyre</l>
                  <l>Ne dit qu’un monotone et fatigant délire,</l>
                  <l>Sur ta lèvre un seul nom voltige et tes accents</l>
                  <l>Trahissent des efforts désormais impuissants !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="693"/>Oui, cet orgueil sacré qui donne aux grands poètes</l>
                  <l>Le prestige des rois planant sur leurs conquêtes,</l>
                  <l>
                     <pb n="96" xml:id="p96"/>Cet orgueil, par ta faute, expire lâchement</l>
                  <l>Dans la morne stupeur d’un facile tourment.</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="694"/>Orphée est sans orgueil et méprise la vie.</l>
               </sp>
               <sp who="menades">
                  <speaker>Deuxième Ménade</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="695"/>Il n’est pas de mépris dans une âme asservie</l>
                  <l>Et ce dédain profond que vante la fierté</l>
                  <l>N’est qu’un désespérant regret de liberté !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="696"/>Je suis libre ! Je peux vivre ou mourir !</l>
               </sp>
               <sp who="menades">
                  <speaker>Deuxième Ménade</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="697"/>Chimère !</l>
                  <l>Ta jeunesse à présent te semble trop amère !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="698"/>Et, par un souvenir fallacieux dompté,</l>
                  <l>Tu n’es plus qu’un fantôme où meurt la volonté !</l>
               </sp>
               <sp who="menades">
                  <speaker>Première Ménade</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="699"/>
                     <pb n="97" xml:id="p97"/>Poète ! C’est ici seulement qu’on est libre !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="700"/>À nos âmes nos corps font un juste équilibre !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="701"/>Nous sommes les désirs éternels ! <milestone unit="sent" n="702"/>Nous aimons</l>
                  <l>Sous la verdeur des bois, dans les grottes des monts</l>
                  <l>Après la longue paix des molles rêveries,</l>
                  <l>Nous nous roulons à nu sur des pentes fleuries</l>
                  <l>À nos lèvres le vin met d’étranges chansons !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="703"/>Plus d’un s’enfuit, le soir, lorsque sur les gazons</l>
                  <l>Passe le tourbillon de nos danses sauvages !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="704"/>Nous savons ignorer tous les honteux servages</l>
                  <l>Que se crée à loisir la folle humanité,</l>
                  <l>Et nous portons en nous le printemps et l’été !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="705"/>Laisse périr ici tes douleurs anciennes !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="706"/>Dans ce monde nouveau toutes nous serons tiennes,</l>
                  <l>Celles aux longs cheveux aussi noirs que la nuit,</l>
                  <l>Et dont la chair superbe ainsi qu’un bronze luit,</l>
                  <l>Les cœurs voluptueux et les âmes hautaines,</l>
                  <l>Celles dont les yeux bleus ont l’éclat des fontaines</l>
                  <l>
                     <pb n="98" xml:id="p98"/>Et qui traînent à flots une rousse toison</l>
                  <l>Semblable au soleil d’or qui meurt à l’horizon !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="707"/>Après la sieste molle et l’ivresse des courses,</l>
                  <l>Nous irons nous plonger dans les miroirs des sources,</l>
                  <l>Et ruisselant encor d’eau fraîche, tu verras</l>
                  <l>Quelle âcre volupté l’on goûte dans nos bras,</l>
                  <l>Ami, quand il faudra que ton désir réponde</l>
                  <l>À nos corps tout glacés des purs baisers de l’onde,</l>
                  <l>À ces marbres vivants au suave contour</l>
                  <l>On envahira bientôt la tiédeur de l’amour !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="708"/>Chaque heure peut t’offrir une nouvelle épouse,</l>
                  <l>De la sœur préférée aucune n’est jalouse,</l>
                  <l>Et, pendant nos hymens joyeux et passagers,</l>
                  <l>Nous pourrons, si tu veux, par des concerts légers,</l>
                  <l>Ébauchés doucement derrière les ramées,</l>
                  <l>Embellir savamment les heures bien aimées,</l>
                  <l>Poète, et par des airs voluptueux et chauds</l>
                  <l>Ranimer ta tendresse ou charmer ton repos !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="709"/>
                     <pb n="99" xml:id="p99"/>Mon repos est bien mort, femmes, et ma tendresse</l>
                  <l>Vit par le souvenir d’une seule caresse !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="710"/>Si vous le connaissiez, vous ne tenteriez pas</l>
                  <l>Ce pauvre corps, peu fait pour les puissants ébats,</l>
                  <l>Et, si vous m’avez pris pour une belle proie,</l>
                  <l>Je ne vaux certes pas un seul hymne de joie !</l>
               </sp>
               <sp who="menades">
                  <speaker>Deuxième Ménade</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="711"/>Malgré ton désespoir farouche et ton œil creux</l>
                  <l>Tu nous sembles pourtant un homme vigoureux ;</l>
                  <l>Ta modestie est grande et sied à ton génie.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="712"/>Notre grâce, par toi si durement honnie,</l>
                  <l>S’obstine à te poursuivre éperdument, et rien</l>
                  <l>Ne nous peut empêcher de te vouloir du bien !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="713"/>Que ferez-vous de moi, Ménades ?</l>
               </sp>
               <sp who="menades">
                  <speaker>Deuxième Ménade</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="714"/>
                     <pb n="100" xml:id="p100"/>Notre chose !</l>
                  <l>Que ta tristesse en nous simplement se repose !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="715"/>Attends ! L’attente est douce en ces lieux enchantés</l>
                  <l>Au milieu d’un essaim d’ondoyantes beautés’</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="716"/>L’attente n’est pas douce à qui marche sans trêve</l>
                  <l>Vers la femme lointaine où s’incarne son rêve,</l>
                  <l>Et certes, vous pourriez bientôt vous repentir</l>
                  <l>D’avoir, par fantaisie, empêché de partir</l>
                  <l>Un homme plein de nuit, d’horreur et de blasphèmes,</l>
                  <l>Et qui ferait passer sa folie en vous-mêmes !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="717"/>Oui, vos pieds délicats, vos seins roses et blancs,</l>
                  <l>Vos cheveux sur vos cous par nappes ruisselants,</l>
                  <l>Vos yeux éblouissants et singuliers, vos bustes</l>
                  <l>Créés divinement pour des mâles robustes,</l>
                  <l>Votre sang amoureux et jeune, vos désirs</l>
                  <l>Qui pour de longs baisers se font de grands loisirs,</l>
                  <l>
                     <pb n="101" xml:id="p101"/>Tout doit bouleverser étrangement la tête</l>
                  <l>De celui qui n’aurait que l’âme d’un poète !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="718"/>Mais que feriez-vous donc de moi, ce mort vivant</l>
                  <l>Pris en pitié parfois et raillé plus souvent ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="719"/>Allez, je ne suis pas la volupté qui passe,</l>
                  <l>Pas plus qu’un malheureux qui demande sa grâce ;</l>
                  <l>C’est ma seule raison qui parle à vos beaux yeux !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="720"/>Femmes, si maintenant vos bras capricieux</l>
                  <l>S’acharnent durement sur un homme inutile,</l>
                  <l>Égorgez-moi ! <milestone unit="sent" n="721"/>J’attends sans peur, je suis tranquille,</l>
                  <l>Je vous fais de moi-même un immense abandon.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="722"/>Et peut-être qu’alors un besoin de pardon</l>
                  <l>Envahira soudain vos âmes apaisées</l>
                  <l>Et qu’après mon trépas comprenant mes pensées,</l>
                  <l>Un remords vous viendra pour avoir châtié</l>
                  <l>Un juste sans colère et digne de pitié !</l>
               </sp>
               <sp who="menades">
                  <speaker>Première Ménade</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="723"/>Mes sœurs, décidément, les dieux ont des manies</l>
                  <l>Où percent trop souvent de vives ironies !</l>
                  <l>
                     <pb n="102" xml:id="p102"/>
                     <milestone unit="sent" n="724"/>L’homme envoyé par eux est trop sombre pour nous</l>
                  <l>Et ne vaut certes pas qu’on se mette en courroux !</l>
               </sp>
               <sp who="menades">
                  <speaker>Deuxième Ménade</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="725"/>Qu’il s’en aille plus loin !</l>
               </sp>
               <sp who="menades">
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="726"/>Les Ménades</l>
                  <l>Oui, va-t’en !</l>
               </sp>
               <sp who="menades">
                  <speaker>Première Ménade</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="727"/>Les Ménades</l>
                  <l>N’ont que faire des gens langoureux et malades,</l>
                  <l>Et certes, voyageur, nous plaignons grandement</l>
                  <l>La femme au cœur trop prompt qui te prit pour amant</l>
                  <l>Allons, d’un bond léger rasant les hautes herbes,</l>
                  <l>Retrouver le poitrail des Centaures superbes,</l>
                  <l>Les Faunes curieux et subtils, les Sylvains</l>
                  <l>Qui poursuivent nos pas de forêts en ravins,</l>
                  <l>Et tous les êtres forts et beaux dont la nature</l>
                  <l>
                     <pb n="103" xml:id="p103"/>Développe la sève et la musculature !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="728"/>L’impatience en nous palpite ! allons, mes sœurs,</l>
                  <l>Reprendre notre vie aux sauvages douceurs !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="729"/>Courons vers les baisers joyeux ! <milestone unit="sent" n="730"/>Étions-nous folles</l>
                  <l>De prodiguer ainsi nos vibrantes paroles,</l>
                  <l>Et d’avoir, dans ces bois, un moment écouté</l>
                  <l>D’autres voix que l’amour et que la liberté !</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="731"/>Elles partent en tumulte.</stage>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="732"/>Je leur ai fait pitié : c’est bien. Était-ce lâche ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="733"/>Peut-être. Mais qu’importe à mon amour ? <milestone unit="sent" n="734"/>Ma tâche</l>
                  <l>Par la force, la ruse et l’art doit s’accomplir !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="735"/>On dirait que le ciel commence de pâlir :</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="736"/>Il fait sombre… un air frais autour de moi circule</l>
                  <l>Dans la grise vapeur d’un subit crépuscule…</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="737"/>Où suis-je ?</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="738"/>Autour de lui tout le paysage a disparu. <milestone unit="sent" n="739"/>Il se trouve dans la caverne
              éblouissante de Plutus.</stage>
               </sp>
               <sp who="plutus">
                  <speaker>Plutus</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="740"/>
                     <pb n="104" xml:id="p104"/>Chez le dieu de l’argent et de l’or</l>
                  <l>Et que ta pauvreté ne connaît pas encor ;</l>
                  <l>Écoute ! c’est ici la caverne ignorée</l>
                  <l>Où dorment des trésors sans nombre, la contrée</l>
                  <l>Souterraine et terrible où mille diamants</l>
                  <l>Me tiennent lieu de jour par leurs scintillements,</l>
                  <l>Où les rayons légers et clairs de la topaze</l>
                  <l>Répondent à l’éclat du grenat qui s’embrase</l>
                  <l>De feux sombres, pareils aux braises du couchant.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="741"/>Dans mes grottes sans fin, tu peux aller cherchant</l>
                  <l>Tout ce que ton désir se peut créer d’étrange</l>
                  <l>Aux regards éblouis tout rutile, tout change :</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="742"/>J’ai des ors singuliers de diverses couleurs,</l>
                  <l>Des argents inconnus aux laiteuses pâleurs,</l>
                  <l>Et des métaux d’aspects plus variés encore</l>
                  <l>Qu’un nuage profond que l’arc-en-ciel colore !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="743"/>C’est ici le creuset sans fond des éléments</l>
                  <l>Qu’élabore la terre en ses gouffres fumants,</l>
                  <l>L’abîme, vierge encor, des richesses profondes</l>
                  <l>
                     <pb n="105" xml:id="p105"/>Qui pourraient assouvir l’avidité des mondes,</l>
                  <l>Des forges de la nuit l’étourdissant séjour,</l>
                  <l>La source de la joie, et celle de l’amour !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="744"/>De l’amour ? Ton erreur est vraiment singulière</l>
                  <l>Et ton esprit divin manque un peu de lumière,</l>
                  <l>Car le poète, ici, ne voit rien pour son cœur !</l>
               </sp>
               <sp who="plutus">
                  <speaker>Plutus</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="745"/>Sais-tu pas que par moi tu deviens le vainqueur</l>
                  <l>Des terrestres splendeurs mille fois désirées ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="746"/>Mon or ouvre à tes vœux de lointaines contrées</l>
                  <l>Où tu peux, sous l’azur, chercher en liberté</l>
                  <l>La femme rare, au cœur longuement convoité.</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="747"/>J’ai trouvé cette femme et puis je l’ai perdue.</l>
               </sp>
               <sp who="plutus">
                  <speaker>Plutus</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="748"/>
                     <pb n="106" xml:id="p106"/>Eh bien ! pour t’apaiser, je l’offre l’étendue</l>
                  <l>Des mers sans nom, des rocs inexplorés, des bois</l>
                  <l>Où des tristes humains n’a pas sonné la voix !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="749"/>Je suis ton serviteur magnanime : commande !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="750"/>Mon pouvoir est plus fort que la terre n’est grande !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="751"/>Avec l’agilité superbe des oiseaux,</l>
                  <l>Orphée envole-toi sur l’aile des vaisseaux</l>
                  <l>Qu’emporteront les vents vers un nouveau rivage !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="752"/>Brise des jours passés le funèbre esclavage,</l>
                  <l>Pars, et change de ciel pour changer de pensers !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="753"/>Sur le vert océan tes soucis balancés</l>
                  <l>S’exhaleront bientôt ainsi que s’évapore</l>
                  <l>Une blanche rosée aux regards de l’aurore !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="754"/>Parle, et je ferai surgir esclaves et rameurs,</l>
                  <l>Une cour somptueuse aux joyeuses rumeurs,</l>
                  <l>Des chevaux hennissants, légers comme la brise,</l>
                  <l>Des amis, inconnus de ton âme surprise,</l>
                  <l>Des danseuses aux yeux perdus et provocants</l>
                  <l>
                     <pb n="107" xml:id="p107"/>Et des musiciens aux hymnes éloquents !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="755"/>À ton gré dans la foule, à ton gré solitaire,</l>
                  <l>Plane dans ton extase ou pose-toi sur terre ;</l>
                  <l>C’est un songe réel, c’est une royauté</l>
                  <l>Sans royaume, sans guerre et sans fragilité !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="756"/>Accablé sous le poids de mes jours misérables</l>
                  <l>J’ai sillonné déjà des roules innombrables !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="757"/>Devant moi des pays sans fin se sont ouverts,</l>
                  <l>Je n’ai pas eu besoin de l’immense univers</l>
                  <l>Pour connaître des deux étrangers à mon âme,</l>
                  <l>Et celle que ma voix furieuse réclame,</l>
                  <l>Comment veux-tu, dis-moi, tuer son souvenir,</l>
                  <l>Quand rien après la mort n’a pu nous désunir,</l>
                  <l>Ni la dure raison, ni les courses forcées</l>
                  <l>Sous des deux éclatants ou dans des nuits glacées ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="758"/>Tu m’offres la richesse, hélas ! ne sais-tu pas</l>
                  <l>Qu’il me faudrait plutôt la rage des combats</l>
                  <l>Les blessures, la fièvre et des douleurs nouvelles ?</l>
                  <l>
                     <pb n="108" xml:id="p108"/>
                     <milestone unit="sent" n="759"/>Qu’importe le bonheur futur que tu révèles</l>
                  <l>À mon esprit sauvage et simple ? <milestone unit="sent" n="760"/>Que me font</l>
                  <l>Ces métaux innommés et ces trésors sans fond ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="761"/>Tout ce luxe irritant que tu crois nécessaire</l>
                  <l>Me ferait plus souffrir encor que ma misère !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="762"/>Lis ma sombre pensée en mes yeux résolus :</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="763"/>Arrache-moi d’ici ; mais ne me parle plus !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="764"/>Si divin que tu sois, c’est l’amour qui l’ordonne,</l>
                  <l>Un amour qu’a navré ton bon zèle et qu’étonne</l>
                  <l>L’amère inanité de ton vaste pouvoir !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="765"/>Oui, j’ai besoin d’aimer comme mes yeux de voir !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="766"/>Tes ors éblouissants, tes pierres, tes abîmes</l>
                  <l>Où dorment des métaux inconnus et sublimes</l>
                  <l>Ne sont plus rien pour moi près du bien qui m’est dû</l>
                  <l>Et qu’à peine goûté ma jeunesse a perdu !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="767"/>Partir, je veux partir, je veux aller vers elle,</l>
                  <l>Vers la sublime vie ou la mort éternelle !</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="768"/>La caverne s’entrouvre devant Orphée, le dieu disparaît et les murs
              s’engloutissent. <milestone unit="sent" n="769"/>Il se trouve dans un paysage ténébreux. <milestone unit="sent" n="770"/>Une plaine s’étend au bord
              d’un fleuve ; sur l’autre rive, en face, et un peu plus loin, des rochers noirs <pb n="109" xml:id="p109"/>s’élèvent. <milestone unit="sent" n="771"/>Plats au sommet, ils sont éclairés par une bande
              de lumière rose, on y voit glisser des ombres heureuses. <milestone unit="sent" n="772"/>Un seul arbre, mort, se
              dresse au premier plan, près du fleuve. <milestone unit="sent" n="773"/>Un batelier s’y trouve adossé, rêvant.</stage>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="774"/>Homme, quel est le nom de ce fleuve sans bruit</l>
                  <l>Qui dans ses flots épais semble entraîner la nuit ?</l>
               </sp>
               <sp who="caron">
                  <speaker>Le Batelier</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="775"/>C’est le Léthé. Veux-tu que ma barque te passe ?</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="776"/>Je ne sais. Parle-moi de ce pays</l>
               </sp>
               <sp who="caron">
                  <speaker>Le Batelier</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="777"/>L’espace</l>
                  <l>Qui s’étend ici près, au rivage opposé,</l>
                  <l>Est cher au malheureux que la vie a lassé.</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="778"/>Pourquoi ?</l>
               </sp>
               <sp who="caron">
                  <speaker>Le Batelier</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="779"/>
                     <pb n="110" xml:id="p110"/>Car au-delà de l’onde triste et noire</l>
                  <l>Pour se régénérer l’homme perd sa mémoire</l>
                  <l>Et l’âme épanouie il marche, triomphant,</l>
                  <l>Dans sa force virile et sa gaîté d’enfant !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="780"/>J’ai dit et je suis prêt à t’obéir. <milestone unit="sent" n="781"/>Mes rames</l>
                  <l>Iront battre pour toi les ténébreuses lames ;</l>
                  <l>Parle donc, inconnu ; je me réjouirai</l>
                  <l>Si des terrestres maux mon bras t’a délivré !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <stage>rêveur.</stage>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="782"/>Je veux me rappeler encore !</l>
               </sp>
               <sp who="caron">
                  <speaker>Le Batelier</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="783"/>C’est sans doute</l>
                  <l>Qu’une incessante paix t’a suivi sur ta route ?</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="784"/>Hélas !</l>
               </sp>
               <sp who="caron">
                  <speaker>Le Batelier</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="785"/>
                     <pb n="111" xml:id="p111"/>Tu souffres donc ? <milestone unit="sent" n="786"/>Je ne te comprends pas !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="787"/>Oui, bien que malheureux, j’ai suspendu mes pas</l>
                  <l>Sur le seuil d’un bonheur qu’un cœur lâche salue</l>
                  <l>Mais indigne pour moi d’une âme résolue !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="788"/>De mon calme dessein je te vois interdit.</l>
               </sp>
               <sp who="caron">
                  <speaker>Le Batelier</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="789"/>Certe !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="790"/>Le désespoir purifie et grandit</l>
                  <l>Et j’aime la Douleur si la Douleur est belle !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="791"/>L’oubli, c’est le vrai nom dont le Néant s’appelle !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="792"/>Quelle qu’en soit l’horreur, j’aime mieux à bénir</l>
                  <l>Les grands sanglots éclos dans un grand souvenir</l>
                  <l>Que d’offrir à mon mal quelque bonheur vulgaire !</l>
                  <l>
                     <pb n="112" xml:id="p112"/>
                     <milestone unit="sent" n="793"/>Homme silencieux, tu ne m’approuves guère,</l>
                  <l>Car tous les malheureux que le sort jette ici</l>
                  <l>Sont pressés, je le crois, d’y laisser leur souci.</l>
               </sp>
               <sp who="caron">
                  <speaker>Le Batelier</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="794"/>Oui, tu devines juste et les ombres humaines</l>
                  <l>Ont un dégoût sans nom des amours et des haines,</l>
                  <l>Car là-haut, d’où tu viens, rien ne doit être gai !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="795"/>Sur ces bords sombres l’homme arrive, fatigué,</l>
                  <l>Sans force, et douloureux à voir comme une épave.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="796"/>Plus d’un grand conquérant a l’air d’un vieil esclave,</l>
                  <l>Et tous semblent, tournant la tête avec horreur,</l>
                  <l>Prendre les jours passés pour une immense erreur !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="797"/>Si grand que soit mon mal d’amour, et si cruelle</l>
                  <l>Que soit une existence où tout me parle d’elle,</l>
                  <l>Je pars ! la volupté qu’on me promet là-bas,</l>
                  <l>Mon désespoir farouche et noble n’en veut pas.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="798"/>Oui, je garde ma vie, errant et noir poème.</l>
                  <l>
                     <pb n="113" xml:id="p113"/>
                     <milestone unit="sent" n="799"/>En demeurant plaintif, je veux rester moi-même,</l>
                  <l>Et qui sait si très loin d’ici, sous d’autres deux,</l>
                  <l>Dans quelque beau pays tiède et mystérieux,</l>
                  <l>Elle ne m’attend pas, ma pensive épousée !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="800"/>Que dirait-elle alors, le jour où ma pensée,</l>
                  <l>Aurait, dans un coupable et morne abattement,</l>
                  <l>Mieux aimé le néant qu’un sublime tourment ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="801"/>Oh ! non ! Je ne dois pas rester ! <milestone unit="sent" n="802"/>Adieu, beau fleuve !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="803"/>Dans ta vertu divine il n’est rien qui m’émeuve !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="804"/>Adieu ! triste bonheur que je hais ! <milestone unit="sent" n="805"/>Batelier,</l>
                  <l>Adieu ! Mon désespoir ne veut rien oublier !</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="806"/>Le paysage disparaît au moment où Orphée s’enfuit. <milestone unit="sent" n="807"/>Il voit surgir devant lui des
              rocs nouveaux qui lui ferment le paysage et l’entourent. <milestone unit="sent" n="808"/>Les trois juges des enfers,
                Minos, Eaque et Rhamadante apparaissent sur leurs trônes, vêtus de noir et entourés de personnages aux longues
              loges de pourpre qui tiennent des lances et baissent la
              tête.</stage>
               </sp>
               <sp who="minos">
                  <speaker>Minos</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="809"/>Les destins ont parlé.</l>
               </sp>
               <sp who="eaque">
                  <speaker>Eaque</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="810"/>
                     <pb n="114" xml:id="p114"/>Pour toi l’heure est venue.</l>
               </sp>
               <sp who="rhamadante">
                  <speaker>Rhamadante</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="811"/>Homme, écoute sans peur.</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="812"/>Quelle grotte inconnue</l>
                  <l>À mes yeux stupéfaits s’ouvre lugubrement ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="813"/>Et vous, juges pensifs au visage dormant,</l>
                  <l>Saurai-je à quels tourments votre voix me convie ?</l>
               </sp>
               <sp who="minos">
                  <speaker>Minos</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="814"/>Nous te rendons ton bien !</l>
               </sp>
               <sp who="eaque">
                  <speaker>Eaque</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="815"/>Ton idéal !</l>
               </sp>
               <sp who="rhamadante">
                  <speaker>Rhamadante</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="816"/>
                     <pb n="115" xml:id="p115"/>Ta vie !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="817"/>Eurydice ?</l>
               </sp>
               <sp who="minos eaque rhamadante">
                  <speaker>Les trois juges</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="818"/>Elle-même !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="819"/>Ah ! comment vous bénir ?</l>
               </sp>
               <sp who="minos eaque rhamadante">
                  <speaker>Les trois juges</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="820"/>Avant de nous louer, sois sûr de l’avenir.</l>
               </sp>
               <sp who="minos">
                  <speaker>Minos</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="821"/>Des périls inconnus au séduisant mirage</l>
                  <l>Et des tentations dignes de ton courage</l>
                  <l>N’ont pas pu triompher de ton vouloir de fer.</l>
                  <l>
                     <pb n="116" xml:id="p116"/>
                     <milestone unit="sent" n="822"/>Tu veux reconquérir, cette, nuit, l’être cher.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="823"/>C’est bien ! Mais il te faut, pour reprendre Eurydice,</l>
                  <l>Obéir froidement à la noire justice</l>
                  <l>Et suivre, en leur rigueur, les ordres infernaux.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="824"/>Tu vas donc pénétrer dans le lieu de repos</l>
                  <l>Où sous des rameaux verts rêve ta bien-aimée !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="825"/>Jusque dans tes transports, garde une âme fermée</l>
                  <l>Aux appels séduisants d’un amour trop charnel,</l>
                  <l>Sois ardent en parole ; en fait, sois fraternel.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="826"/>Va ! Songe avec terreur qu’un seul baiser t’enlève</l>
                  <l>Celle qui fut pour toi la douleur et le rêve,</l>
                  <l>Orphée, et que tu peux, par l’oubli d’un moment,</l>
                  <l>Te créer à toi-même un éternel tourment !</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="827"/>Ils disparaissent et la grotte s’évanouit. <milestone unit="sent" n="828"/>Orphée est sur une pelouse, par une
              nuit claire, au milieu de jardins étranges, pleins d’arbres inconnus. <milestone unit="sent" n="829"/>Sur un tertre,
              au fond, sous un platane, Eurydice rêve, assise. <milestone unit="sent" n="830"/>Devant elle s’étend un lac qui se
              perd à gauche de la scène, dans de lointaines perspectives bordées de bosquets. <milestone unit="sent" n="831"/>La
              lumière est azurée, sombre et mystérieuse.</stage>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="832"/>Ah ! cette fois, les dieux n’ont pas menti ! <milestone unit="sent" n="833"/>C’est elle,</l>
                  <l>
                     <pb n="117" xml:id="p117"/>Ainsi qu’au premier jour désespérément belle !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="834"/>N’est-ce pas toutefois un spectre décevant</l>
                  <l>Pareil, hélas ! à ceux que fait naître souvent</l>
                  <l>Mon âme tout en pleurs, vers un seul but tendue ?</l>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="835"/>Orphée !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="836"/>Ah ! cette voix, autrefois entendue,</l>
                  <l>Vient me charmer encor de son divin accent !</l>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="837"/>Je t’attendais !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="838"/>Je viens, j’approche en frémissant</l>
                  <l>De voir s’évanouir soudain l’ombre adorée !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="839"/>Mais non ! sa douce main dans la mienne serrée</l>
                  <l>
                     <pb n="118" xml:id="p118"/>Est tiède, et son étreinte est voluptueuse !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="840"/>Oui,</l>
                  <l>Éclate en purs transports, mon cœur épanoui !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="841"/>Eurydice est vivante, Orphée est auprès d’elle,</l>
                  <l>Et la morte pleurée était une immortelle !</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="842"/>Il s’agenouille à ses pieds.</stage>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="843"/>Enfant, as-tu souffert comme moi ?</l>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="844"/>Je ne sais !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="845"/>Impalpable et plongée en de vagues pensers</l>
                  <l>Depuis que ma pauvre âme abandonna la terre,</l>
                  <l>J’ai vécu d’une vie au vagabond mystère !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="846"/>Dans des lieux inconnus j’ai flotté longuement</l>
                  <l>Comme un nuage noir qui glisse au firmament !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="847"/>Si c’est avec regret qu’en mourant, la rosée</l>
                  <l>Songe au gramen tremblant et fin qui l’a bercée,</l>
                  <l>Et si le parfum souffre en quittant une fleur,</l>
                  <l>Telle était ma subtile et constante douleur !</l>
                  <l>
                     <pb n="119" xml:id="p119"/>
                     <milestone unit="sent" n="848"/>Consciente à demi, mais toujours palpitante</l>
                  <l>De la fièvre sans nom d’une trompeuse attente,</l>
                  <l>J’ai volé sans repos dans les déserts du ciel,</l>
                  <l>Chassée éperdument par un vent éternel !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="849"/>En moi le souvenir indécis de ta perte</l>
                  <l>Vivait comme une plaie étrange, à peine ouverte ;</l>
                  <l>De ténèbres baignée ou pleine de soleil</l>
                  <l>Je fuyais, sans fatigue et pourtant sans sommeil,</l>
                  <l>Et, dans l’éther léger, mon être impondérable</l>
                  <l>Allait, toujours rapide et toujours misérable !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="850"/>Puis un jour, le passé reprit ses vrais contours,</l>
                  <l>Je retrouvai ce cœur où battaient mes amours,</l>
                  <l>Et mon âme, au hasard longtemps abandonnée,</l>
                  <l>Dans mon corps primitif s’était réincarnée.</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="851"/>Je ne me plaindrai pas, Eurydice ! <milestone unit="sent" n="852"/>Mes pleurs</l>
                  <l>Dans ce monde égoïste ont lassé les meilleurs.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="853"/>Je ne veux plus savoir si j’ai souffert ! Je t’aime !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="854"/>Et ma bouche où criait sans cesse l’anathème,</l>
                  <l>
                     <pb n="120" xml:id="p120"/>Ô vierge ! ne veut plus désormais se rouvrir</l>
                  <l>Qu’afin de dire un cœur créé pour te chérir !</l>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="855"/>Notre nuit d’hyménée est enfin revenue !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="856"/>Hélas !</l>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="857"/>Tu dis hélas ! quelle peine inconnue</l>
                  <l>Vient s’imposer encore à tes désirs d’époux ?</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="858"/>Les dieux m’ont accordé ce divin rendez-vous,</l>
                  <l>Mais ils<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « il » par « ils ».</note>
              m’ont interdit la joie accoutumée</l>
                  <l>Que goûte tout amant près de sa bien-aimée !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="859"/>Les cruels ! ils m’ont dit sans trouble et sans émoi</l>
                  <l>Qu’un seul baiser, un seul, t’enlèverait à moi !</l>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="860"/>
                     <pb n="121" xml:id="p121"/>Hélas !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="861"/>C’est à ton tour de dire : hélas ! <milestone unit="sent" n="862"/>Nos âmes</l>
                  <l>Ne pourront donc jamais confondre leurs deux flammes !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="863"/>Nous voilà, radieux à la fois et navrés,</l>
                  <l>Assis l’un près de l’autre et pourtant séparés !</l>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="864"/>Dis-moi ! n’est-il pas doux cependant d’être ensemble</l>
                  <l>Au bord de ce lac clair et bleu dont l’azur tremble ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="865"/>Mon époux, n’est-t-il pas triste et délicieux</l>
                  <l>De lire dans l’éclat mutuel de nos yeux</l>
                  <l>Nos délires secrets et nos appels intimes ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="866"/>Nous sommes des heureux autant que des victimes !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="867"/>Et sur notre amour plane une étrange rigueur</l>
                  <l>Qui, dans son amertume, est exquise à mon cœur !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="868"/>
                     <pb n="122" xml:id="p122"/>Oui certes, après tout, c’est une heure bénie</l>
                  <l>Que celle où te voilà si purement unie</l>
                  <l>À l’amant qui mourait de ne pas te revoir !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="869"/>C’est vrai : pourquoi parler encor de désespoir</l>
                  <l>Quand ta main délicate a tremblé dans la mienne,</l>
                  <l>Et quand, dans une extase immense, aérienne,</l>
                  <l>Montent avec douceur nos esprits éperdus !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="870"/>Ah ! savourons ces biens que l’on nous a rendus !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="871"/>Je te vois ! Suis-je fou de vouloir plus encore,</l>
                  <l>Lorsqu’à ton seul aspect ma douleur s’évapore,</l>
                  <l>Lorsque j’aurais des dieux simplement accepté</l>
                  <l>De vivre à tes genoux pendant l’éternité !</l>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="872"/>Le ciel est sans nuage et les astres sans nombre !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="873"/>Vois ! Regarde avec moi, dans la fraîche pénombre</l>
                  <l>Les cygnes endormis qui flottent sur les eaux.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="874"/>Tout dort. Pas un frisson de brise ou de roseaux,</l>
                  <l>
                     <pb n="123" xml:id="p123"/>Nous sommes seuls ici loin du terrestre monde</l>
                  <l>Dans le pays du rêve où le mystère abonde,</l>
                  <l>Où l’immortelle nuit au bleu rayonnement</l>
                  <l>De joie et d’idéal nous baigne doucement !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="875"/>Oui, s’aimer, c’est vibrer devant les mêmes choses !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="876"/>C’est se parler parfois avec des lèvres closes,</l>
                  <l>Sans serrement de main et sans même un regard !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="877"/>C’est plus que la Nature encore et plus que l’Art,</l>
                  <l>Car nul n’a pu fixer dans notre humain langage</l>
                  <l>Ces moments solennels où l’âme se dégage</l>
                  <l>Dans un voluptueux effort de liberté</l>
                  <l>Et se fait du divin une réalité !</l>
               </sp>
               <sp who="eurydice">
                  <speaker>Eurydice</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="878"/>Que le silence est doux aux âmes amoureuses !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="879"/>Des arbres effacés les masses ténébreuses</l>
                  <l>Se taisent. <milestone unit="sent" n="880"/>Pas d’oiseaux, pas de sources. <milestone unit="sent" n="881"/>Les flots</l>
                  <l>Ont eux-mêmes calmé leurs réguliers sanglots</l>
                  <l>
                     <pb n="124" xml:id="p124"/>Et donnent des baisers muets à leur rivage !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="882"/>J’aime cette nature à la douceur sauvage</l>
                  <l>Et ces lointains perdus, et là-bas, ces sommets</l>
                  <l>Que l’humaine rumeur n’éveillera jamais !…</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="883"/>Tu me parlais de calme et de sereine ivresse,</l>
                  <l>Mais quand mes yeux vers toi s’en vont avec tendresse</l>
                  <l>Pourquoi donc sembles-tu les fuir ?</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="884"/>Tu le sais bien !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="885"/>Tout mon être frissonne et répond trop au tien !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="886"/>Oui, malgré mon vouloir terrible, ô bien-aimée,</l>
                  <l>Mon âme auprès de toi lentement transformée</l>
                  <l>S’échauffe d’elle-même et dans ses profondeurs</l>
                  <l>Sent bouillonner l’essaim des charnelles ardeurs !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="887"/>Déjà la pureté s’enfuit de mon extase !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="888"/>Tout me trouble, tes seins palpitants sous la gaze,</l>
                  <l>Ta main tiède où je sens courir ton jeune sang,</l>
                  <l>Et tes formes de vierge au prestige puissant !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="889"/>Ce bonheur envolé qui soudain recommence</l>
                  <l>
                     <pb n="125" xml:id="p125"/>M’a jeté malgré moi dans un désordre immense</l>
                  <l>Et mon cœur, sous tes yeux au feu doux et subtil,</l>
                  <l>Se fond comme la neige aux regards de l’avril !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="890"/>Ah ! te perdre en un seul baiser ? est-ce possible ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="891"/>Quel misérable dieu fut assez insensible</l>
                  <l>Pour m’avoir cette nuit, d’un seul mot, condamné</l>
                  <l>À l’irritante horreur du désir enchaîné !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="892"/>Laisse-moi me pencher sur ton exquise haleine !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="893"/>Les injustes douleurs dont ma jeunesse est pleine</l>
                  <l>M’attirent sans repos vers ton visage aimé,</l>
                  <l>Vers tes yeux demi-clos et ton souffle embaumé !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="894"/>Sur mes bras, doucement, laisse tomber ta tête !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="895"/>Respire en liberté, mais demeure muette !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="896"/>Étrange volupté ! doux envahissement !…</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="897"/>Je crois en moi sentir passer, paisiblement,</l>
                  <l>Le parfum de ta vie avec ton âme entière !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="898"/>Oui, tout n’est plus ici que délire et lumière,</l>
                  <l>Mon vouloir est vaincu, mes desseins, désarmés,</l>
                  <l>Tu rayonnes pour moi jusqu’en tes yeux fermés !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="899"/>Le désir, c’est la mort ! te posséder, c’est vivre !</l>
                  <l>
                     <pb n="126" xml:id="p126"/>
                     <milestone unit="sent" n="900"/>Ah ! Ton souffle de vierge, il me parle, il m’enivre,</l>
                  <l>Il me perd !…</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="901"/>Au moment où il l’embrasse sur les lèvres tout s’écroule autour de lui, et il se
              retrouve près de la maison du paysan grec, au lever du jour.</stage>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="902"/>J’ai rêvé, j’ai seulement rêvé !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="903"/>Mon céleste bonheur s’envole, inachevé !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="904"/>Rien ! Plus rien que ce champ désert où l’ombre amie</l>
                  <l>Trompa quelques moments ma douleur endormie !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="905"/>Et le soleil levant à la douce chaleur</l>
                  <l>En éclairant mes yeux fait saigner ma douleur !</l>
                  <label>Stances d’Orphée</label>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="906"/>Verdissez, frais printemps pleins de vives haleines !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="907"/>Resplendissez, soleils des torrides étés !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="908"/>Rayonnez, soirs d’automne aux sanglantes clartés !</l>
                  <l>
                     <pb n="127" xml:id="p127"/>
                     <milestone unit="sent" n="909"/>Durs hivers, blanchissez les forêts et les plaines,</l>
                  <l>Voilez de fins brouillards la splendeur des beaux jours</l>
                  <l>Et des fleuves d’argent glacez le libre cours !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="910"/>Ah ! vous ne pourrez pas, ô saisons éternelles,</l>
                  <l>Éteindre mon amour ou transformer mon cœur !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="911"/>Les plus lointains pays, les femmes les plus belles</l>
                  <l>Ne m’enseigneront pas le secret du bonheur !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="912"/>Je ne connaîtrai plus de voluptés nouvelles,</l>
                  <l>Mon passe tout entier de moi-même est vainqueur !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="913"/>Ah ! je ne savais pas que je brisais ma vie</l>
                  <l>Quand je m’épanouis dans mon premier amour !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="914"/>L’illusion chantait en mon âme affaiblie</l>
                  <l>Et, dans l’aveuglement de ma chère folie,</l>
                  <l>Je n’avais pas pensé que les pleurs ont leur tour,</l>
                  <l>Et que nos meilleures journées,</l>
                  <l>Nos espoirs les plus beaux, nos plus doux hyménées,</l>
                  <l>S’abîment tout à coup au moment le plus cher</l>
                  <l>Comme une barque en fête au milieu de la mer !</l>
                  <l>
                     <pb n="128" xml:id="p128"/>
                     <milestone unit="sent" n="915"/>Que m’importe à présent tout ce qui vit au monde ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="916"/>Tout me blesse, le jour qui luit,</l>
                  <l>L’aurore scintillante à la lumière blonde</l>
                  <l>Et l’azur constellé de la plus belle nuit !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="917"/>C’est elle que mon âme éperdument poursuit !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="918"/>L’univers ne peut rien à ma douleur profonde !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="919"/>La mer resplendissante et les grands soleils d’or</l>
                  <l>Ne dissiperont pas ma nuit intérieure !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="920"/>Si le ciel est triste,je pleure !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="921"/>S’il est joyeux, je pleure encor !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="922"/>Je m’indigne du cours accoutumé des choses,</l>
                  <l>Des arbres verts, des blés mûris, des fleurs écloses,</l>
                  <l>Du murmure infini des forêts et des eaux,</l>
                  <l>Du chant des travailleurs, des amours des oiseaux !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="923"/>Autour de moi tout semble insulter à ma peine,</l>
                  <l>Ces vallons embaumés, ces ombrages épais !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="924"/>Hélas ! et tout ce que j’aimais</l>
                  <l>Ne m’inspire que de la haine,</l>
                  <l>Et ma fidélité douloureuse m’enchaîne</l>
                  <l>À ce bien que la mort m’a ravi pour jamais ?</l>
                  <l>
                     <pb n="129" xml:id="p129"/>
                     <milestone unit="sent" n="925"/>Misérable orgueilleux, comment pouvais-tu croire</l>
                  <l>Que pour toi seul au vent frissonnaient les forêts,</l>
                  <l>Que leurs hymnes chantaient tes amours et ta gloire,</l>
                  <l>Que tout devait souffrir lorsque tu souffrirais !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="926"/>Va ! n’attends rien de la Nature,</l>
                  <l>De ses vaines splendeurs ou des hommes ingrats !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="927"/>Vers l’insensible azur ne lève plus les bras !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="928"/>Nul écho ne répond à tes cris de torture !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="929"/>Puisque tu ne peux pas, inconsolable cœur,</l>
                  <l>Oublier ta première et ton unique amie,</l>
                  <l>Puisque je ne crains rien d’une nouvelle vie,</l>
                  <l>Et puisque le Néant non plus ne me fait peur,</l>
                  <l>Je fermerai mes yeux, moi-même, à la lumière,</l>
                  <l>Et pour me bien frapper, je veux être assez fort ;</l>
                  <l>Qui souffre sans espoir se détruit sans remord ;</l>
                  <l>Que je survive ou non à ma triste poussière,</l>
                  <l>Je trouverai la paix dans les bras de la Mort !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="930"/>– De la Mort ? Mais périr solitaire, est-ce juste ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="931"/>Oui ! Périr inutile et cependant robuste,</l>
                  <l>Est-ce digne d’un cœur jadis si valeureux ?</l>
                  <l>
                     <pb n="130" xml:id="p130"/>
                     <milestone unit="sent" n="932"/>Il est bien quelque part un homme malheureux</l>
                  <l>Ou quelque nation tristement asservie,</l>
                  <l>À qui je puisse offrir mes fureurs et ma vie !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="933"/>Poète ! souviens-toi de ces temps enchantés</l>
                  <l>Où ta verve courait des forêts aux cités,</l>
                  <l>Où tes yeux ignoraient les larmes, où ta bouche</l>
                  <l>Relevait le timide et domptait le farouche,</l>
                  <l>Où ton errante voix proclamait sous le ciel</l>
                  <l>La justice invincible et le droit éternel !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="934"/>Rends du moins généreuse et belle ta démence !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="935"/>Pars ! ! Le mal est partout sur cette terre immense,</l>
                  <l>Et par ton désespoir servant la vérité,</l>
                  <l>Meurs en poète libre et pour la liberté !</l>
               </sp>
            </div>
         </div>
         <div>
            <head>Acte quatrième</head>
            <div>
               <head>Premier tableau</head>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="936"/>
                  <pb n="131" xml:id="p131"/>La conjuration. Un endroit sauvage sur les bords de
            l’Hèbre, à la nuit. <milestone unit="sent" n="937"/>Clair de lune intense. <milestone unit="sent" n="938"/>Bois de cyprès, rosiers, tertres gazonnés. <milestone unit="sent" n="939"/>Les barbares sont rassemblés mystérieusement. <milestone unit="sent" n="940"/>Quelques-uns entrent encore quand le
            rideau est levé et se font reconnaître par signes.</stage>
               <sp who="ermor">
                  <speaker>Le Chef</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="941"/>Vous savez tous ici qui perd notre patrie,</l>
                  <l>La Thrace ?</l>
               </sp>
               <sp who="barbares">
                  <speaker>Les Barbares</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="942"/>C’est Barkal qui règne à Bessembrie,</l>
                  <l>C’est lui seul !</l>
               </sp>
               <sp who="ermor">
                  <speaker>Le Chef</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="943"/>Notre paix, féconde jusque-là,</l>
                  <l>Par lui, comme un nuage, en un jour s’envola !</l>
                  <l>
                     <pb n="132" xml:id="p132"/>
                     <milestone unit="sent" n="944"/>Partout la tyrannie ou l’honneur des conquêtes !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="945"/>Soldats et justiciers s’en vont coupant les têtes</l>
                  <l>Et de la Chersonèse aux rochers de l’Orbel</l>
                  <l>Une vapeur de sang s’élève vers le ciel !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="946"/>Amis, hier encore, une armée est partie</l>
                  <l>Vers l’Ister glacial et la noire Scythie</l>
                  <l>Et vers les flots gelés qui recouvrent la mer !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="947"/>Les combats la tueront beaucoup moins que l’hiver !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="948"/>Du côté du Bosphore et dans la mer Égée</l>
                  <l>La flotte, follement, s’est naguère engagée,</l>
                  <l>Et, dans les régions étranges du couchant,</l>
                  <l>Bientôt tout notre peuple, hélas ! ira cherchant</l>
                  <l>Cette éphémère gloire et ce bonheur factice</l>
                  <l>Que dédaigne un cœur libre affamé de justice !</l>
               </sp>
               <sp who="barbares">
                  <speaker>Les Barbares</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="949"/>C’est vrai, que le tyran soit frappé !</l>
               </sp>
               <sp who="ermor">
                  <speaker>Le Chef</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="950"/>Nos enfants</l>
                  <l>Vont périr au midi sous des deux étouffants</l>
                  <l>
                     <pb n="133" xml:id="p133"/>Ou là-haut, vers le nord, dans la neige et la bise.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="951"/>Faute d’un bras vaillant, le bon droit agonise,</l>
                  <l>Et, tandis qu’au dehors tout va mal, nos cités</l>
                  <l>Maudissent sourdement mille jougs détestés !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="952"/>Dans les champs, autrefois si vastes et si riches,</l>
                  <l>S’étendent tristement les longs déserts des friches,</l>
                  <l>Et tous, en acceptant le Maître, lâchement,</l>
                  <l>Dans leur inaction trouvent leur châtiment !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="953"/>Oui, nous sommes ici secrètement, mes frères,</l>
                  <l>Réunis par l’horreur de ces lois arbitraires</l>
                  <l>Qui sur toute une race ont trop longtemps pesé.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="954"/>Le joug est sans remède ; il faut qu’il soit brisé !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="955"/>Devant notre pays ensanglanté qui pleure</l>
                  <l>Révoltons-nous ! <milestone unit="sent" n="956"/>Soyons fermes ! Choisissons l’heure</l>
                  <l>Où l’on peut sûrement anéantir celui</l>
                  <l>Pour qui notre silence est encor un appui.</l>
               </sp>
               <sp who="barbares">
                  <speaker>Les Barbares</speaker>
                  <stage>entre eux.</stage>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="957"/>Nul ne peut approcher de son palais. <milestone unit="sent" n="958"/>– La ville</l>
                  <l>Qu’il a faite pour lui sinistrement tranquille</l>
                  <l>L’environne d’un calme et d’un isolement</l>
                  <l>
                     <pb n="134" xml:id="p134"/>Où le pas des soldats résonne seulement !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="959"/>– Les portes sont autant de mornes citadelles</l>
                  <l>Où veillent des archers stupidement fidèles !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="960"/>– Et tous les habitants, que font-t-ils ? <milestone unit="sent" n="961"/>– Ils ont peur ! –</l>
                  <l>La lâcheté, chez eux, s’est changée en stupeur !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="962"/>Certe, aucun ne voudrait nous servir, et peut-être</l>
                  <l>Qu’au lieu d’un compagnon nous trouverions un traître !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="963"/>– Mais les jardins royaux donnent sur l’Hèbre : alors</l>
                  <l>On peut, dans une nuit obscure, sans efforts,</l>
                  <l>En grand nombre venus, franchir l’eau peu profonde !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="964"/>– C’est cela ! Puis trouver l’énorme mur de ronde</l>
                  <l>Et recevoir, d’en haut, les pierres et les traits</l>
                  <l>Dont nous accableront les veilleurs toujours prêts !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="965"/>– Eh bien ! l’on périra devant la porte close !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="966"/>Notre vie est, je crois, donnée à notre cause !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="967"/>– Succomber est très digne et fort beau, mais d’abord</l>
                  <l>Il faudrait qu’au pays profitât notre mort !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="968"/>– Oui ! pourquoi devenir d’inutiles apôtres ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="969"/>Notre mort, sachez-le, serait mortelle aux nôtres,</l>
                  <l>Si, par malheur, Barkal échappait à nos mains !</l>
                  <l>
                     <pb n="135" xml:id="p135"/>
                     <milestone unit="sent" n="970"/>Alors, pour le pays, que d’affreux lendemains,</l>
                  <l>Et que d’âpres fureurs dans cette âme abhorrée</l>
                  <l>Que notre sainte audace aurait exaspérée !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="971"/>– C’est juste ! Et nous devons frapper très sûrement</l>
                  <l>Ou vivre, sans espoir, avec notre tourment.</l>
               </sp>
               <sp who="ermor">
                  <speaker>Le Chef</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="972"/>Sans espoir est un mot que ma fierté réprouve !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="973"/>Revoyons-nous encor, s’il le faut, mais qu’on trouve</l>
                  <l>Un moyen, salutaire et terrible à la fois,</l>
                  <l>Pour surgir de l’abîme et conquérir nos droits !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="974"/>L’introuvable tyran qui fait trembler la Thrace,</l>
                  <l>A bien quelque défaut, je pense, à sa cuirasse,</l>
                  <l>Et certes, l’on a vu renversés aujourd’hui</l>
                  <l>Par de moins forts que nous de bien plus grands que lui !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="975"/>L’obscure destinée en pièges est féconde</l>
                  <l>Et nul, fût-t-il un dieu, n’est immuable au monde !</l>
               </sp>
               <sp who="barbare">
                  <speaker>Unbarbare</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="976"/>En somme, que veut-on pour lui ? Le talion.</l>
                  <l>
                     <pb n="136" xml:id="p136"/>
                     <milestone unit="sent" n="977"/>Pourquoi rêver alors foule et rébellion,</l>
                  <l>Assauts mystérieux, tumulte et choses folles</l>
                  <l>Et perdre dans le vent tant de belles paroles ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="978"/>Pour planter un poignard rapide au cou du roi</l>
                  <l>Un seul pourrait suffire…</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <stage>apparaissant.</stage>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="979"/>Et celui-là, c’est moi !</l>
               </sp>
               <sp who="ermor">
                  <speaker>Le Chef</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="980"/>Qui donc ? Quelqu’un de vous le peut-il reconnaître ?</l>
               </sp>
               <sp who="barbares">
                  <speaker>Les Barbares</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="981"/>Non ! – C’est quelqu’insensé ! <milestone unit="sent" n="982"/>– Si ce n’est pas un traître !</l>
               </sp>
               <sp who="ermor">
                  <speaker>Le Chef</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="983"/>Assurez-vous de lui !</l>
               </sp>
               <sp who="barbares">
                  <speaker>Les Barbares</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="984"/>Nous le tenons.</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="985"/>
                     <pb n="137" xml:id="p137"/>Je viens</l>
                  <l>Dans cette ombre, vers vous, car vous êtes les miens !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="986"/>Dans le ciel a rougi déjà plus d’une aurore</l>
                  <l>Depuis qu’un jour, non loin de l’azur du Bosphore,</l>
                  <l>Je vous trouvai sanglants auprès de la forêt</l>
                  <l>Où mon hymen paisible et joyeux était prêt !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="987"/>Maintenant plus de rêve et plus de bien-aimée !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="988"/>Au plus timide espoir ma jeunesse est fermée,</l>
                  <l>Mais ce cœur, courageux encor, jusqu’en son deuil,</l>
                  <l>Je vous le viens offrir avec un juste orgueil !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="989"/>Vous m’avez oublié ; pour moi, je me rappelle !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="990"/>Je vois qu’à son serment chacun reste fidèle</l>
                  <l>Et qu’en vous un esprit noblement indompté</l>
                  <l>Vibre pour la révolte et pour l’humanité !</l>
               </sp>
               <sp who="ermor barbares">
                  <speaker>Le chef et les barbares</speaker>
                  <stage>se reculent avec respect.</stage>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="991"/>Orphée !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="992"/>
                     <pb n="138" xml:id="p138"/>Oui, me voilà !</l>
               </sp>
               <sp who="ermor">
                  <speaker>Le Chef</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="993"/>Pardonne, âme sublime</l>
                  <l>Qui de notre folie allais être victime !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="994"/>Vous n’étiez que prudents, et c’est bien ! <milestone unit="sent" n="995"/>Mais Ermor,</l>
                  <l>Mon regard anxieux ne le voit pas encor !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="996"/>N’est-il point parmi vous ?</l>
               </sp>
               <sp who="ermor">
                  <speaker>Le Chef</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="997"/>Il n’est plus sur la terre !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="998"/>Tous me quittent !</l>
               </sp>
               <sp who="ermor">
                  <speaker>Le Chef</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="999"/>
                     <pb n="139" xml:id="p139"/>Sa mort est restée un mystère,</l>
                  <l>Mais nous savons déjà par un bruit obstiné</l>
                  <l>Qu’au temple d’Apollon il fut assassiné !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1000"/>Par cet égorgement dont s’accroît ma colère,</l>
                  <l>Mon cœur s’est assombri, mais mon esprit s’éclaire !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1001"/>Noble Ermor, me voilà tout entier retrouvé,</l>
                  <l>Tel qu’en ta soif du bien tu m’as toujours rêvé !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1002"/>Oui, mon ami, ta mort solitaire et cruelle</l>
                  <l>Affermit mes desseins et vers loi me rappelle !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1003"/>Si de ton âme juste à la rude Beauté</l>
                  <l>Le stupide néant n’a pas tout emporté,</l>
                  <l>Alors console-toi ! <milestone unit="sent" n="1004"/>Que ma fière parole</l>
                  <l>Vers toi, dans l’infini, sur la brise s’envole !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1005"/>Que ton ombre invisible et ton esprit aimant</l>
                  <l>Viennent planer sur moi jusqu’au dernier moment !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1006"/>Mais, si tu n’es plus rien qu’une poussière vaine,</l>
                  <l>
                     <pb n="140" xml:id="p140"/>J’offre mes derniers chants et ma dernière haine</l>
                  <l>À ton pur souvenir, invinciblement cher,</l>
                  <l>En moi-même implanté comme un roc dans la mer.</l>
               </sp>
               <sp who="ermor">
                  <speaker>Le Chef</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1007"/>Notre vieille douleur à la tienne se mêle !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1008"/>Mais toi, sombre poète, âme plaintive et belle,</l>
                  <l>Puisqu’au milieu de nous tu viens, soudainement,</l>
                  <l>Tout rayonnant de vie et d’âpre dévouement,</l>
                  <l>Parle ! que ta sagesse à tes amis propose</l>
                  <l>Le moyen de servir rapidement leur cause.</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1009"/>Au milieu de la nuit, demain, près des remparts,</l>
                  <l>Attendez en silence et par groupes épars :</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1010"/>La chose désirée aura lieu vers cette heure.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1011"/>J’irai, par un moyen secret, vers la demeure</l>
                  <l>De celui dont la mort est pour nous un devoir ;</l>
                  <l>Une immense rumeur vous la fera savoir.</l>
                  <l>
                     <pb n="141" xml:id="p141"/>
                     <milestone unit="sent" n="1012"/>Passez violemment par les portes : la ville</l>
                  <l>Peut-être à ce moment redeviendra virile ;</l>
                  <l>Quoi qu’il en soit, courez au palais, résolus !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1013"/>Entrez, tuez, régnez !… Moi, je ne serai plus !</l>
               </sp>
               <sp who="ermor">
                  <speaker>Le Chef</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1014"/>Mon frère, embrasse-nous !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1015"/>Adieu ! C’est pour la vie !</l>
               </sp>
               <sp who="barbares">
                  <speaker>Les Barbares</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1016"/>Pour toujours !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1017"/>Une fois la vengeance assouvie,</l>
                  <l>La Justice debout, et le trône écroulé,</l>
                  <l>Pensez souvent à moi qui fus un désolé,</l>
                  <l>À ma jeunesse, hélas ! trop vite traversée</l>
                  <l>
                     <pb n="142" xml:id="p142"/>Par un terrible amour, mortel pour ma pensée,</l>
                  <l>Et, si votre avenir est lumineux et beau,</l>
                  <l>Songez à votre ami, peut-être sans tombeau.</l>
               </sp>
            </div>
            <div>
               <head>Deuxième tableau</head>
               <stage>
                  <milestone unit="sent" n="1018"/>
                  <pb n="143" xml:id="p143"/>L’intérieur du palais de Barkal pendant un festin. <milestone unit="sent" n="1019"/>Colonnades de marbre. <milestone unit="sent" n="1020"/>Sphinx de granit et griffons de chaque côté de la table immense. <milestone unit="sent" n="1021"/>Des esclaves noirs et blancs vont et viennent.</stage>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1022"/>Écoutez-moi, vous tous, mes convives ! <milestone unit="sent" n="1023"/>Vous êtes</l>
                  <l>Les serviteurs royaux elles maîtres des fêtes !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1024"/>Mais on devrait plutôt vous appeler l’Ennui !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1025"/>Hier est le modèle éternel d’Aujourd’hui !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1026"/>Et tous vos plats esprits que ma bonté tolère</l>
                  <l>Font s’amasser en moi des trésors de colère !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1027"/>Depuis longtemps déjà vos stupides cerveaux</l>
                  <l>N’ont pas même créé de supplices nouveaux !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1028"/>Les mêmes chants, toujours, vibrent dans mes oreilles</l>
                  <l>Et les femmes que j’ai sont tristement pareilles !</l>
               </sp>
               <sp who="convives_barkal">
                  <speaker>Un intendant</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1029"/>
                     <pb n="144" xml:id="p144"/>Maître, souvenez-vous quelque peu. <milestone unit="sent" n="1030"/>Ce matin,</l>
                  <l>Je vous fis voir, avant notre premier festin,</l>
                  <l>Sous les larges cyprès du parc, des vierges nues,</l>
                  <l>Fort belles suivant vous, et dans la nuit venues</l>
                  <l>D’Ilion, de Lemnos et de plus loin encor !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1031"/>Nous vous avons ouvert aussi le grand trésor</l>
                  <l>Descellé dans un temple au bord du Borysthène !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1032"/>Pour les musiciens, c’est de l’Inde lointaine</l>
                  <l>Qu’ils arrivent, pour faire entendre sous nos deux</l>
                  <l>D’étranges instruments aux sons mystérieux.</l>
               </sp>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1033"/>Tu te veux donc du mal, pour que, sans nulle honte,</l>
                  <l>Tu viennes m’assommer de cet éternel conte !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1034"/>Ah ! tu mériterais, ô loquace intendant,</l>
                  <l>Que l’on te fît asseoir sur un feu bien ardent !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1035"/>Là tu parlerais haut et longtemps, à ton aise,</l>
                  <l>Chauffant ton éloquence aux baisers de la braise !</l>
                  <l>
                     <pb n="145" xml:id="p145"/>
                     <milestone unit="sent" n="1036"/>Personne n’a plus rien à dire ?</l>
               </sp>
               <sp who="convives_barkal">
                  <speaker>Un convive</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1037"/>Rien, sinon</l>
                  <l>Que chacun parmi nous, Barkal, bénit ton nom</l>
                  <l>Et brûle de bannir cette mélancolie</l>
                  <l>Où ton esprit, naguère éblouissant, s’oublie !</l>
               </sp>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1038"/>Si lu parles encor, toi, tu seras pendu !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1039"/>Pour un que l’on écoute, on a tout entendu’</l>
                  <l>Jamais, dans la splendeur d’une immense tablée,</l>
                  <l>La tristesse d’un roi ne fut plus isolée !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1040"/>Buvons !</l>
                  <l>Buvez au moins, si vous ne dites rien !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1041"/>Pour les esprits épais se saouler est un bien,</l>
                  <l>Et quelquefois le vin éclaircit leurs idées !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1042"/>J’aime les ventres pleins et les coupes vidées,</l>
                  <l>Les pédants solennels qui se font insensés,</l>
                  <l>Et les gens endormis sous la table écrasés !</l>
                  <l>
                     <pb n="146" xml:id="p146"/>Buvons !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1043"/>Et rien n’est doux pour moi comme, après boire,</l>
                  <l>D’apprendre quelque énorme et sanglante victoire</l>
                  <l>Ou d’avoir tout à coup les sens extasiés</l>
                  <l>Par les cris des sujets pour moi suppliciés !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1044"/>L’ennui, le morne ennui, je n’en veux plus !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1045"/>La vie</l>
                  <l>Comme une bête, en moi, rugit inassouvie !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1046"/>À tous mes vieux désirs il faut de l’inconnu !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1047"/>Mes rêves, c’est un monde en mon sein contenu,</l>
                  <l>Beaux rêves triomphants, houleux comme la foule,</l>
                  <l>Pleins de fauves clameurs, rouges de sang qui coule,</l>
                  <l>Rêves d’amour brûlants et longs où je me tords</l>
                  <l>Parmi les membres nus des femmes aux beaux corps !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1048"/>Je suis comme un volcan qui regorge de laves !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1049"/>L’imprévu,c’est la règle ! <milestone unit="sent" n="1050"/>Entendez-vous, esclaves !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1051"/>Il me faut désormais une réalité</l>
                  <l>Qui, sans aucun appel, s’offre à ma volonté,</l>
                  <l>Et pareil sur la terre aux fabuleux génies</l>
                  <l>Qui domptent, d’un regard, les forces infinies,</l>
                  <l>
                     <pb n="147" xml:id="p147"/>Je veux qu’en ce palais chacun n’ait de loisir</l>
                  <l>Que pour lire en mes yeux et prévoir mon désir.</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="1052"/>Tumulte au dehors.</stage>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1053"/>Mais qui cause là-bas cette rumeur étrange ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1054"/>Votre roi veut la paix au dehors quand il mange ;</l>
                  <l>On le sait. <milestone unit="sent" n="1055"/>Qui donc trouble ainsi notre repas ?</l>
               </sp>
               <sp who="convives_barkal">
                  <speaker>Un intendant</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1056"/>C’est un fou.</l>
               </sp>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1057"/>Que veut-il ?</l>
               </sp>
               <sp who="convives_barkal">
                  <speaker>L’Intendant</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1058"/>Il chante vos combats,</l>
                  <l>Roi vénérable ! <milestone unit="sent" n="1059"/>Il marche, il pleure, il rit, il crie,</l>
                  <l>Proclame que Barkal a sauvé la patrie ;</l>
                  <l>Parmi tous les veilleurs du faubourg étonné,</l>
                  <l>Il a passé, rapide, étrange, illuminé,</l>
                  <l>
                     <pb n="148" xml:id="p148"/>Les bras en l’air, les yeux perdus, sans faire halte !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1060"/>Quelque démon caché le possède et l’exalte !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1061"/>Dans le grand escalier de porphyre, à présent,</l>
                  <l>Au milieu des soldats il parle, frémissant !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1062"/>Les uns, les plus nombreux, le couvrent d’ironie,</l>
                  <l>D’autres, plus fous que lui, célèbrent son génie.</l>
               </sp>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1063"/>Qu’il entre ! C’est, peut-être en somme la Gaîté</l>
                  <l>Qui de l’Ennui royal veut l’hospitalité.</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="1064"/>Orphée entre et se tient à une distance respectueuse du roi, retenu par des
              soldats.</stage>
               </sp>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1065"/>Comment te nommes-tu ? réponds sans peur.</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1066"/>Mon maître,</l>
                  <l>Je ne me connais pas ; tu ne peux me connaître !</l>
               </sp>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1067"/>
                     <pb n="149" xml:id="p149"/>Et que fais-tu ?</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1068"/>Je vais devant moi, sans savoir,</l>
                  <l>Quand l’aurore se lève, où je couche le soir.</l>
               </sp>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1069"/>Et quels sont tes plaisirs sur la terre ?</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1070"/>Je chante,</l>
                  <l>D’une voix tour à tour furieuse et touchante,</l>
                  <l>La beauté des forêts, des vignes et des mers !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1071"/>Tes rayonnants exploits à mes strophes sont chers ;</l>
                  <l>Je les conte souvent aux villes assemblées,</l>
                  <l>À des pasteurs, assis en rond dans les vallées,</l>
                  <l>Aux travailleurs brunis qui rentrent des moissons,</l>
                  <l>À des vieillards, assis au seuil de leurs maisons,</l>
                  <l>
                     <pb n="150" xml:id="p150"/>Et, quand je suis tout seul, je le dis à moi-même !</l>
               </sp>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1072"/>Et pourquoi célébrer mon règne ?</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1073"/>C’est que j’aime</l>
                  <l>Les choses de la vie en toute leur splendeur,</l>
                  <l>Ton armée invincible et ta sauvage ardeur,</l>
                  <l>Ce palais où, pareil aux dieux que l’homme rêve,</l>
                  <l>Tu trônes, redoutable, et débordant de sève,.</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1074"/>Ces jardins inconnus, terriblement discrets,</l>
                  <l>Entourant ton séjour ainsi que des forêts,</l>
                  <l>Et le mystère immense et beau qui t’environne</l>
                  <l>En planant sur ton front comme une autre couronne !</l>
               </sp>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1075"/>Tu parles bien.</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1076"/>
                     <pb n="151" xml:id="p151"/>Veux-tu que je parle encor ?</l>
               </sp>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1077"/>Tu me plais. Continue ainsi. <milestone unit="sent" n="1078"/>Prends ton essor,</l>
                  <l>Dis-moi Barkal, son cœur impétueux, ses fièvres,</l>
                  <l>Tout ce que ton démon jettera sur tes lèvres</l>
                  <l>Et mets tes radieux accents en liberté !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1079"/>Sur la terre, avant toi, nul ne m’avait chanté.</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1080"/>J’aime vos bruits sans nombre, ô vivantes mêlées,</l>
                  <l>Où la foule, pareille aux mers échevelées,</l>
                  <l>En tumulte recule et bondit tour à tour,</l>
                  <l>Où les rudes clameurs s’élèvent en tempêtes,</l>
                  <l>Où s’unit aux appels déchirants des trompettes</l>
                  <l>Le tonnerre lugubre et sombre du tambour !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1081"/>J’aime le sifflement des flèches en nuées</l>
                  <l>
                     <pb n="152" xml:id="p152"/>Les bataillons compacts où se font des trouées</l>
                  <l>Sous la décharge épaisse et noire des frondeurs,</l>
                  <l>Et les cerveaux, malgré le casque et les armures,</l>
                  <l>Mis en éclats, ainsi que des grenades mûres,</l>
                  <l>Par les masses de fer aux rapides lourdeurs !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1082"/>J’aime tes cavaliers dont le flot vif ondoie ;</l>
                  <l>Ils passent, rayonnants de fureur et de joie,</l>
                  <l>Et sanglés dans la peau des lions et des ours ;</l>
                  <l>Leur corps, rapide et beau, se tord et se balance,</l>
                  <l>Et, du haut des arçons qu’ils étreignent, leur lance</l>
                  <l>Au cœur des fantassins va se planter toujours !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1083"/>J’aime surtout le soir, quand la bataille immense</l>
                  <l>Tourbillonne, terrible, en sa belle démence,</l>
                  <l>Et fait des combattants de monstrueux troupeaux,</l>
                  <l>Quand les blessés, nombreux et plaintifs, veulent boire,</l>
                  <l>Quand, sonnant la fanfare à pleins poumons, la gloire</l>
                  <l>Descend avec la nuit sur tes sanglants drapeaux !</l>
                  <l>
                     <pb n="153" xml:id="p153"/>
                     <milestone unit="sent" n="1084"/>Et j’aime mieux encor les ténèbres complètes</l>
                  <l>Sur le désordre noir des énormes défaites,</l>
                  <l>Les loups, aux yeux ardents, accourus par milliers,</l>
                  <l>Les grands monceaux de morts où quelque vivant crie</l>
                  <l>Et, surtout, l’immobile et superbe furie</l>
                  <l>Des prisonniers hurlants qu’on a crucifiés !</l>
               </sp>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1085"/>Chante encor, viens plus près !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1086"/>Maintenant, je veux dire</l>
                  <l>L’amour, non pas celui qui sourit et soupire,</l>
                  <l>Mais l’amour furieux, tel que tu le comprends,</l>
                  <l>L’amour qui foule aux pieds les stupides servages</l>
                  <l>Et qui, plus beau qu’un rut des étalons sauvages,</l>
                  <l>N’a jamais pu charmer que les cœurs les plus grands !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1087"/>Oui, point de vains saluts et de paroles vaines !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1088"/>Je veux les cris mêlés, les brûlantes haleines ;</l>
                  <l>
                     <pb n="154" xml:id="p154"/>Et les ongles du mâle imprimés dans les chairs,</l>
                  <l>La femme prise vite et vite délaissée,</l>
                  <l>Car un prompt changement dilate la pensée</l>
                  <l>Rend nos plaisirs plus beaux et nos baisers plus fiers !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1089"/>Et je veux dire aussi le sanglant hyménée,</l>
                  <l>Ô roi, de mainte vierge en ton lit amenée,</l>
                  <l>Puis par toi poignardée en pleine volupté,</l>
                  <l>Et ton cœur inondé d’une ivresse infinie,</l>
                  <l>En voyant à la fois l’amour et l’agonie</l>
                  <l>Réunir leurs frissons en sa pâle beauté !</l>
               </sp>
               <sp who="barkal">
                  <speaker>Barkal</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1090"/>Ami, chante toujours, tu m’éblouis !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <stage>presque en face du roi.</stage>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1091"/>Ma bouche</l>
                  <l>Voudrait pour ton pouvoir, obstinément farouche,</l>
                  <l>Des vers majestueux et toujours grandissants !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1092"/>Oui, pour ta cruauté magnifique et féconde</l>
                  <l>
                     <pb n="155" xml:id="p155"/>Qui sait pour son plaisir dépeupler tout un monde,</l>
                  <l>Quel dieu va me prêter d’assez dignes accents ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1093"/>Sont-ce mes lèvres d’homme, ô roi, qui pourront dire</l>
                  <l>Les longs ravissements où te plonge un martyre</l>
                  <l>De frais adolescents, près du trône écorchés,</l>
                  <l>Et tes superbes yeux, illuminés d’extase,</l>
                  <l>Devant le réchaud noir qu’un tourmenteur embrase</l>
                  <l>Sur les ventres tout nus des innocents couchés ?</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1094"/>Trouverai-je, en ma simple et froide poésie,</l>
                  <l>Quelque strophe sauvage à l’âpreté choisie</l>
                  <l>Pour célébrer les morts que te doit mon pays,</l>
                  <l>Et les vieilles cités, et les obscurs villages</l>
                  <l>Et les tribus sans nom qui vivent sur les plages,</l>
                  <l>Par la sainte terreur de ton nom envahis !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1095"/>Non, Barkal ! Et souvent, ma verve est affaiblie</l>
                  <l>Devant les beaux trésors dont ton âme est remplie</l>
                  <l>Car ton œuvre sublime a dépassé mon art,</l>
                  <l>
                     <pb n="156" xml:id="p156"/>Mais si mon œil se trouble et si ma voix s’arrête,</l>
                  <l>Pour exalter le Bien ma vie est toujours prête !</l>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1096"/>À défaut d’un grand vers, je trouve mon poignard !</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="1097"/>Il égorge le roi : tumulte.</stage>
               </sp>
               <sp who="convives_barkal">
                  <speaker>Un intendant,</speaker>
                  <stage>penché sur Barkal.</stage>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1098"/>Il n’est plus !</l>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1099"/>Tuez-moi ! La Patrie est sauvée !</l>
               </sp>
               <sp who="soldat">
                  <speaker>Un soldat</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1100"/>Tous aux armes !</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="1101"/>Orphée est entouré et frappé.</stage>
               </sp>
               <sp who="orphee">
                  <speaker>Orphée</speaker>
                  <l>
                     <milestone unit="sent" n="1102"/>Salut, ô mort longtemps rêvée !</l>
                  <l>
                     <pb n="157" xml:id="p157"/>
                     <milestone unit="sent" n="1103"/>Je vais trouver enfin dans ton gouffre béant</l>
                  <l>L’éternelle Eurydice ou l’éternel Néant !</l>
                  <stage>
                     <milestone unit="sent" n="1104"/>Les conjurés triomphants envahissent la scène.</stage>
               </sp>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
