<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Géorgiques</title>
                <title type="book">Les bucoliques et les géorgiques de Virgile, traductions
                    nouvelles</title>
                <author>Virgile</author>
                <editor>Charles Héguin de Guerle</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://numelyo.bm-lyon.fr/f_view/BML:BML_00GOO0100137001100373435#</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Virgile</author> / <title>Les Géorgiques</title> / <title>Les
                    bucoliques et les géorgiques de Virgile, traductions nouvelles</title> / Charles Héguin de Guerle (trad.) / 
                    Paris / Auguste Delalain / 1827 / p. 281-289.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Les bucoliques et les géorgiques de Virgile, traductions
                            nouvelles</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Auguste Delalain</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1827"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>heguin1827</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1827">1827</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Virgile</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Les Géorgiques</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition resp="trad">Charles Héguin de Guerle</docEdition>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <head>Chant IV</head>
            <p><pb n="281" xml:id="p281"/>C’est la vengeance d’un dieu qui te poursuit : <pb n="283"
                    xml:id="p283"/>tu expies un grand forfait ! Le malheureux Orphée attire ces
                châtimens sur ta tête… Peine légère, en comparaison du crime !… Rends-en grâce au
                destin qui te protège… Orphée venge sur toi la perte d’une épouse que tu voulus
                ravir à sa tendresse. Pour échapper à ta poursuite, Eurydice fuyait à pas
                précipités le long du fleuve : l’infortunée ne vit pas un serpent énorme, que lui
                cachait l’herbe épaisse du rivage, et qui allait lui donner la mort ! Les jeunes
                Nymphes, ses compagnes, remplirent les monts voisins de leurs cris douloureux : le
                Rhodope, le Pangée, la belliqueuse patrie de Rhésus, les contrées du Gète ; celles
                que l’Hèbre arrose, ou qui reçurent la jeune Orithye, semblèrent partager leurs
                regrets. Pour Orphée, seul avec sa douleur, et tristement assis sur le rivage, il
                confiait ses plaintes à sa lyre fidèle : c’est toi, chère épouse ! toi qu’il
                chantait, au retour de la lumière ; toi qu’il chantait encore, à son déclin !</p>
            <p>Il fit plus : il osa franchir les gouffres du Ténare, ses forêts noires d’épouvante,
                et le seuil du palais de Pluton ; aborder les Mânes et leur formidable roi, et
                tenter de fléchir ces cœurs impitoyables que des prières humaines n’ont jamais
                fléchis. Au bruit harmonieux de ses accords, accouraient en foule du fond de l’Erèbe
                des ombres légères, aussi nombreuses que ces essaims d’oiseaux, que l’approche du
                soir ou la menace de l’orage chassent des montagnes dans les forêts. Autour du
                chantre divin erraient confondus des mères, des époux, des héros noblement tombés
                dans les combats ; des enfans, de jeunes vierges, <pb n="285" xml:id="p285"/>encore
                étrangères aux douceurs de l’hymen ; des fils chéris, placés sur le bûcher sous les
                yeux paternels ! Tristes victimes, qu’enferment à jamais la fange et les noirs
                roseaux du Cocyte, et que le Styx enchaîne neuf fois dans ses affreux replis.</p>
            <p>Que dis-je ? Le Tartare lui-même fut ému jusque dans ses plus profonds abîmes ; les
                Euménides, aux cheveux hérissés de serpens, tressaillirent : Cerbère étonné retint
                son triple aboiement dans sa gueule béante, et le vent qui emporte la roue d’Ixion,
                cessa un moment de l’agiter.</p>
            <p>Vainqueur de tous les obstacles, échappé à tous les dangers, il revenait enfin : il
                touchait aux portes du jour. Rendue à son amour, sa chère Eurydice suivait ses pas ;
                telle était la condition imposée par Proserpine !… Soudain, oubliant la loi fatale,
                vaincu par son amour, égaré par son délire (faute helas ! bien pardonnable, si
                l’enfer savait pardonner !) il se retourne… C’en est fait ; le fruit de tant de
                peines est perdu pour toujours ; tout pacte est rompu avec le tyran des Enfers ; et
                trois fois l’Averne en a mugi d’une horrible joie.</p>
            <p>Eurydice s’écrie : « Qu’as-tu fait, cher époux ! quel aveugle transport nous perd à
                jamais l’un et l’autre ! la cruelle mort a ressaisi sa proie… déjà son éternel
                sommeil ferme mes yeux éteints… une ombre épaisse m’environne ; adieu ! En vain mes
                faibles bras te cherchent encore… je ne suis plus à toi… adieu ! » – Elle dit,
                s’évapore, et disparaît comme une vapeur légère, que dissipe le souffle des vents.
                En vain le malheureux Orphée s’efforce de saisir <pb n="287" xml:id="p287"/>une
                ombre qui lui échappe : en vain, il voudrait lui parler encore ; elle s’évanouit
                pour toujours ; et le nocher des Enfers ne lui permit plus de franchir l’inexorable
                barrière.</p>
            <p>Que faire ? où porter ses pas, privé deux fois d’une épouse si tendrement aimée ! Par
                quels pleurs, par quels accens tenter de fléchir encore les Mânes, et les dieux des
                sombres bords ! Hélas ! déjà la barque fatale entraînait l’ombre froide d’Eurydice.
                On raconte que durant sept mois entiers, l’inconsolable Orphée redit ses douleurs
                aux rochers de la Thrace, aux antres glacés, aux rives désertes du Strymon,
                entraînant sur ses pas les tigres adoucis, et les arbres même, charmés par la
                douceur de ses chants. Telle, sous l’épais feuillage d’un peuplier, la plaintive
                Philomèle déplore la perte de ses petits, qu’un pâtre inhumain a ravis, nus encore,
                à sa tendresse. Mère infortunée, elle passe les nuits entières à gémir, et fixée
                sur le même rameau, elle dit, redit son chant de douleur, et l’écho le répète
                tristement au loin.</p>
            <p>Plus d’amour, plus d’hymen pour Orphée. Toujours seul, il porta son désespoir au
                milieu des glaces hyperboréennes, sur les bords du Tanaïs, et dans les contrées
                qu’assiégent les éternels frimas des monts Riphées ; pleurant sans cesse la perte
                d’Eurydice, et reprochant à Pluton l’inutilité de ses perfides bienfaits.
                Furieuses de ses mépris, les femmes de Thrace se jetèrent sur le jeune infortuné, à
                la <pb n="289" xml:id="p289"/>faveur du tumulte nocturne des fêtes de Bacchus, et
                dispersèrent dans les champs ses membres déchirés. L’Hèbre reçut sa tête, séparée de
                son cou d’albâtre ; et tandis qu’elle flottait, entraînée par le courant du fleuve,
                sa langue déjà glacée faisait entendre encore un son plaintif et mourant : il
                nommait Eurydice ! et tout l’écho du fleuve répondait, Eurydice !</p>
        </body>

    </text>
</TEI>
