<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La Lyre d’Orphée</title>
        <title type="book">Les Amours de feu Mr Tristan et autres pièces très-curieuses [ : La Lyre
          d’Orphée ; les Baisers de Dorinde]</title>
        <author>Tristan L’Hermite</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et
          édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition
          comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
          intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à
          l’Université de Lille.</edition>
        <respStmt>
          <name>Karolina Suchecka</name>
          <resp>Chargé de l’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Gasiglia</name>
          <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Karl Zieger</name>
          <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de
              thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
              numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une
              ressource pour le repérage intertextuel »</p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons
              : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout l’adresse
              Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k133290f</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Tristan L’Hermite</author> / <title>La Lyre d’Orphée</title> / <title>Les
            Amours de feu Mr Tristan et autres pièces très-curieuses [ : La Lyre d’Orphée ; les
            Baisers de Dorinde] </title> / Paris / Chez Gabriel Quinet / 1662 / p. 195-216.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>La Lyre d’Orphée. Les Amours de feu Mr Tristan et autres pièces très-curieuses [
              : La Lyre d’Orphée ; les Baisers de Dorinde] </title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Chez Gabriel Quinet</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when="1662"/>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <genre>poésie</genre>
        <structure>hermite1662</structure>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous
        nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du
        projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière dont le
        logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1662">1662</date>
      </creation>
      <language>
        <language>FR</language>
      </language>
      <textClass>
        <keywords>
          <list>
            <item>transmodalisation</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text >
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Tristan L’Hermite</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">La Lyre d’Orphée</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <l><milestone unit="sent" n="1"/><pb n="195" xml:id="p195"/>Berthod personne illustre en cét âge barbare,</l>
      <l>Où l’Amy véritable est un tresor si rare ;</l>
      <l>Amy discret, fidele, et digne de mon choix,</l>
      <l>De qui l’esprit éclate aussi bien que la voix,</l>
      <l>Et dont la merveilleuse et divine harmonie</l>
      <l>A d’un feu tout celeste échauffé mon Genie.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="2"/>Cesse de réveiller avec tant de beaux Airs</l>
      <l>Echo qui se retire au fond de ces Deserts,</l>
      <l>Et qui plaignant encor le trespas de Narcisse,</l>
      <l>A besoin de repos plustost que d’exercice.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="3"/>Laisse dormir en paix les Nimphes de ces eaux</l>
      <l>Qui couronnant leur front de joncs et de roseaux,</l>
      <l>Sous le liquide argent de leurs robes superbes,</l>
      <l>Dansent à tes chansons dessus l’émail des herbes.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="4"/>Ne donne plus d’amour à la Reine des fleurs</l>
      <l>Qui ait montre à tes yeux de ses vives couleurs,</l>
      <l>Et qui prestant l’oreille à ta voix qui l’attire,</l>
      <l>Charge de ses odeurs les ailes de Zephire.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="5"/>Suspen cét art divin qui peut tout enchanter,</l>
      <l>Et tien la bouche close afin de m’écouter.</l>
      <l><pb n="196" xml:id="p196"/>Comme le plus grand Roy qui soit en la Nature,</l>
      <l>S’est daigné divertir à faire ta peinture,</l>
      <l>Et tirer ton Portrait de cette mesme main</l>
      <l>Dont il a fait trembler l’Ibere et le Germain :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="6"/>Je veux par un labeur qui dépite les Parques,</l>
      <l>De nostre amitié sainte éterniser les marques,</l>
      <l>Et graver ton merite et ton nom dans ces vers</l>
      <l>D’un soin qui les conserve autant que l’Univers.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="7"/>Je veux chanter l’effet que la Fable ancienne</l>
      <l>Raconte d’une voix moins belle que la tienne :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="8"/>Je veux dépeindre icy d’une vive couleur,</l>
      <l>Ce que tenta ce Chantre accablé de douleur</l>
      <l>Qui rendit à ses Airs les marbres pitoyables,</l>
      <l>Et fit dans les Enfers des progrés incroyables.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="9"/>Quand cét homme fameux dont la Lyre et la voix</l>
      <l>Attiroient apres luy les Rochers et les Bois,</l>
      <l>Suspendoient pour un temps le cours de la Nature,</l>
      <l>Arrestoient les Ruisseaux, empeschoient leur murmure,</l>
      <l>Domtoient les Animaux d’un air imperieux,</l>
      <l>Asseuroient les craintifs, calmoient les furieux,</l>
      <l>Et par une merveille inconnuë à la Terre</l>
      <l>Faisoient naistre la paix où fut tousjours la guerre.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="10"/>Quand, dis-je cét Amant eut accusé la mort,</l>
      <l>Injurié les Cieux, les Astres et le Sort,</l>
      <l>Et dit sur l’accident du trespas de sa femme</l>
      <l>Tantost avec loüange, et tantost avec blâme,</l>
      <l>Tout ce que dans l’excés d’un semblable malheur</l>
      <l>Luy peurent inspirer l’amour et la douleur.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="11"/>Il dressa le tombeau de sa chere Euridice</l>
      <l>Dessus un grand Rocher pendant en precipice ;</l>
      <l><pb n="197" xml:id="p197"/>Pour y passer sa vie et s’y plaindre tousjours</l>
      <l>Du cours infortuné de ses tristes amours.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="12"/>Il ne prit avec luy que sa Lyre fidelle</l>
      <l>Pour employer le temps à se plaindre avec elle :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="13"/>Mais ce rare instrument qu’il sceut si bien toucher,</l>
      <l>De nouveaux ornemens embellit son Rocher ;</l>
      <l>Car le son merveilleux de ses cordes divines</l>
      <l>Obligea les Forests d’enlever leurs racines,</l>
      <l>Pour venir honorer de leur ombrage frais</l>
      <l>Ce mortel si sçavant à faire des regrets.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="14"/>À ses premiers accords on vid soudain parestre</l>
      <l>Le Noyer, le Cormier, le Tilleul, et le Hestre,</l>
      <l>Le Chesne qui jadis couronnoit le Vainqueur</l>
      <l>D’une juste pitié s’y fendit jusqu’au cœur.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="15"/>Le Cèdre imperieux y vint baisser la teste</l>
      <l>Suivi du vert Laurier qui brave la tempeste.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="16"/>Le Palmier s’y pressa pour luy faire la Cour</l>
      <l>Cet exemple parfait de constance et d’amour,</l>
      <l>Le Tremble y vint couvert de sa feuille timide,</l>
      <l>Le Cyprès y parut en verte Piramide :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="17"/>Le Peuplier qui du Po rend les bords honorez,</l>
      <l>Le Coudre deceleur des tresors enterrez,</l>
      <l>L’arbre qu’aime Venus, celuy qu’aime Diane,</l>
      <l>L’Érable, le Sapin, le Tamarin, le Plane.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="18"/>Le Cycomore noir, le Saule palissant,</l>
      <l>Le Bouleau chevelu, l’Aubepin fleurissant,</l>
      <l>L’Abricotier qui porte une moisson sucrée,</l>
      <l>La plante pacifique à Pallas consacrée ;</l>
      <l>L’arbre délicieux qui produit les Pavis,</l>
      <l>Le Grenadier chargé de ses tendres rubis :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="19"/>Le Figuier, le Meurier, dont le fruit agreable</l>
      <l>Fut coloré de sang par un sort deplorable.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="20"/>Enfin, depuis le Fresne ennemy des serpens</l>
      <l><pb n="198" xml:id="p198"/>Jusques à l’humble Vigne aux bras tousjours rampans.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="21"/>L’Orenger qui son fruit de sa fleur accompagne,</l>
      <l>L’Encens, le Violier, et le Jasmin d’Espagne,</l>
      <l>Attirez par le son de ses charmans accords,</l>
      <l>Furent de la partie et ne firent qu’un Corps,</l>
      <l>Tout à l’entour d’Orphée en ordre se rangerent,</l>
      <l>Et de son infortune ensemble s’affligerent,</l>
      <l>Se mettans en devoir d’adoucir ses ennuis</l>
      <l>En luy venant offrir ou des fleurs ou des fruits.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="22"/>Mille petits Oyseaux serrans leurs plumes peintes,</l>
      <l>Y deviennent muets pour entendre ses plaintes ;</l>
      <l>Là le Chardonneret, le Tarin, le Pinçon, escouterent à l’envy cette docte leçon ;</l>
      <l>Le Serin la medite, et l’aimable Linotte</l>
      <l>En forme en son idée une petite notte.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="23"/>Jamais le Rossignol ce Chantre ingénieux,</l>
      <l>Cet Atome sonnant ; ce poinct harmonieux,</l>
      <l>Qui mesle en ses motets un si rare artifice</l>
      <l>Contre ce Champion n’ose entrer dans la lice.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="24"/>Là le Gey peu discret, se rend respectueux,</l>
      <l>La Corneille y retient son cry tumultueux,</l>
      <l>E le Merle touché d’une douleur secrette,</l>
      <l>Semble y porter le dueil de celle qu’on regrette.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="25"/>La Choüette en leur troupe ose lever le front,</l>
      <l>Et sans que sa laideur y reçoive d’affront ;</l>
      <l>Car sa difformité qui leur colere attise,</l>
      <l>Auprès de cette Lyre est en lieu de franchise.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="26"/>Il semble que l’aiguille ait fait adroitement</l>
      <l>Ces animaux sans voix comme sans mouvement</l>
      <l>Et parmy tous ceux-cy beaucoup d’Oyseax de proye</l>
      <l>Semblent aussi charmez, n’estre faits que de soye.</l>
      <l><pb n="199" xml:id="p199"/>Le Lanier qui soustient, superbe et genereux,</l>
      <l>Void lever des Pigeons et ne fond point furieux.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="27"/>L’Espervier au Moyneau, n’ose faire la guerre,</l>
      <l>L’Autour et la Perdrix, sont en paix sur la terre.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="28"/>L’Oyseau de Jupiter, ce Monarque des airs</l>
      <l>Qui tient la région d’où partent les éclairs,</l>
      <l>Paroist haut suspendu dans un profond silence</l>
      <l>Sans faire à ses sujets aucune violence :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="29"/>Le Heron dessous luy, plane d’un vol léger</l>
      <l>Et demeure sans crainte à l’ombre du danger.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="30"/>Ainsi la Majesté d’une voix docte et belle</l>
      <l>Suspend la tyrannie et la peur naturelle ;</l>
      <l>Et sous l’authorité de ses charmes puissans</l>
      <l>Mille Peuples divers sont tous obeïssans.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="31"/>Mais cette loy parlante en cette aimable sorte</l>
      <l>Maistrise bien des cœurs de nature plus forte :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="32"/>Si les hostes de l’air respectent cette voix,</l>
      <l>Ceux dont la cruauté deshonore les Bois</l>
      <l>Et qui sur les troupeaux font de sanglans ravages,</l>
      <l>Ne sont point en ce lieu plus fiers ny plus sauvages.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="33"/>La Biche et le Chevreul se treuvent sans danger</l>
      <l>Prés du Cervier cruel, et de l’Once leger ;</l>
      <l>Le Lyon dépouillant sa naturelle audace,</l>
      <l>Souffre qu’auprés de luy le Taureau prene place ;</l>
      <l>L’indomptable Éléphant dans cette attention</l>
      <l>Prés du Rinocerot n’a point d’émotion.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="34"/>La Brebis et le Loup suivent cette harmonie</l>
      <l>L’un sans aucune peur, l’autre sans tirannie,</l>
      <l>Puisque durant l’excès d’un si charmant plaisir</l>
      <l>Ny l’effroy, ny la faim ne les peuvent saisir.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="35"/>La Bellette au combat peu devant attachée,</l>
      <l>Laisse avecque l’Aspic sa victoire ébauchée ;</l>
      <l><pb n="200" xml:id="p200"/>Et Son fier ennemy par l’oreille enchante</l>
      <l>Quitte avec son venin son animosité.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="36"/>Là se viennent coucher en diverse posture</l>
      <l>Cent Animaux divers de forme et de nature :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="37"/>La frauduleuse Hyene, et de qui la beauté</l>
      <l>Sous un port innocent cache la cruauté.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="38"/>Le Cheval glorieux, symbole de la guerre,</l>
      <l>Le Linx aux yeux perçans, dont l’eau se change en pierre.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="39"/>L’Escurieu sautelant qui n’a point de repos,</l>
      <l>La Marmote assoupie, et le Singe dispos.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="40"/>Le Castor y fait voir sa longue panne rousse,</l>
      <l>Le Porc-espic ses traits dont luy-mesme est la trousse.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="41"/>Le Tigre y met au jour son beau gris argenté</l>
      <l>Qu’avec art la Nature a si bien moucheté.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="42"/>L’Ours y vient avouer que des douceurs pareilles</l>
      <l>Ne se rencontrent point au séjour des Abeilles.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="43"/>Le Sanglier y paroist dont le crochet fatal</l>
      <l>A terracé de Mars le glorieux Rival</l>
      <l>L’on y void arriver le Byson Solitaire,</l>
      <l>La docile Girafle, et le laid Dromadaire.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="44"/>Là le Caméléon qui change si souvent,</l>
      <l>Se nourrit des beaux Airs d’un Chantre si sçavant.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="45"/>Là se vient presenter la Martre Zebeline,</l>
      <l>Là se laisse ravir la pure et blanche Hermine.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="46"/>Le Chat que la Lybie enfante en ses ardeurs,</l>
      <l>Y fait profusion de ses bonnes odeurs :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="47"/>Le Grifon de son Or, et l’aimable Licorne</l>
      <l>Y donne pour tribut la précieuse corne.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="48"/>Voila comme en ce lieu de sauvages sujets</l>
      <l>Se laissent captiver à d’aimables objets,</l>
      <l><pb n="201" xml:id="p201"/>Et conservent entr’eux un respect incroyable,</l>
      <l>Ployans également sous un chant pitoyable</l>
      <l>Et voila comme Orphée allégé un peu ses maux</l>
      <l>Durant qu’il les partage à tous ces Animaux.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="49"/>Un jour une Bachante errant à l’avanture,</l>
      <l>Un vagabond recueil de dons de la Nature ;</l>
      <l>Qui mesme, avec Junon disputant de beauté,</l>
      <l>Ne luy pouvoit ceder que pour la majesté ;</l>
      <l>Un Chef-d’œuvre des Cieux, un Miracle visible,</l>
      <l>Un objet adorable à tout sujet sensible ;</l>
      <l>Qui pouvoit tout ravir, à qui tout sembloit deu,</l>
      <l>Donna dans ce filet parmy l’air estendu.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="50"/>Cette jeune Beauté de Baccus échauffée,</l>
      <l>Courut où résonnoit la douce voix d’Orphée.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="51"/>Sa taille haute et droite estoit pleine d’apas</l>
      <l>Et comme la fureur precipitoit ses pas</l>
      <l>Sa jupe qui s’ouvroit au dessous de la hanche</l>
      <l>Faisoit voir à tous coups sa cuisse ronde et blanche.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="52"/>Ses brodequins dorez faits délicatement,</l>
      <l>Où l’on voyoit de nœuds un riche ajustement</l>
      <l>En augmentoit la grâce et donnoit connoissance</l>
      <l>Qu’elle ne venoit pas d’une obscure naissance.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="53"/>Entre ses belles mains un Thyrse elle tenoit</l>
      <l>Qu’un long et frais tissu de pempre environnoit ;</l>
      <l>Sa gorge estoit ouverte, où d’une force égale</l>
      <l>Deux petits Monts de lait s’enfloient par intervale.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="54"/>Ses yeux estoient brillans, et ses jeunes regards</l>
      <l>Lançoient innocemment des feux de toutes parts.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="55"/>Sa bouche paroissoit comme un bouton de rose</l>
      <l>Petite, relevée, et n’estoit point si close</l>
      <l>Dans cette émotion qu’on ne vid au dedans</l>
      <l><pb n="202" xml:id="p202"/>Esclatter la blancheur des perles de ses dents.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="56"/>Cette bouche qu’Amour tient entre ses miracles</l>
      <l>Qui d’esprit de Jasmin parfume ses Oracles.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="57"/>Son poil comme elle errant, s’épandoit sans dessein</l>
      <l>Tantost sur son espaule et tantost sur son sein ;</l>
      <l>Et Zephir qui l’enfloit de son haleine mole,</l>
      <l>Y soülevoit des flots tels que ceux du Pactole :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="58"/>Mais dont l’aimable orgueil, émeu de tous costez,</l>
      <l>Eust fait faire naufrage à mille libertez.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="59"/>La voilà qui souspire aussi tost qu’elle approche</l>
      <l>De cette résonnante et merveilleuse roche</l>
      <l>Où se forment des sons assez mélodieux</l>
      <l>Pour adoucir le cœur du plus cruel des Dieux.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="60"/>Elle admire l’Autheur de la douce harmonie</l>
      <l>Qui desja dans son Ame estend sa tyrannie ;</l>
      <l>Et bien qu’il soit d’ennuis et de pleurs suffoqué,</l>
      <l>Assis dessus un banc dans le Roc pratiqué,</l>
      <l>Et que rien que le tour d’un vert Laurier ne ceigne</l>
      <l>Sa longue chevelure entre blonde et chasteigne ;</l>
      <l>Il passe en son esprit dès le premier regard</l>
      <l>Pour un jeune Vainqueur triomphant sur un char.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="61"/>Dieux ! quel charme secret se trouve en la Musique !</l>
      <l><milestone unit="sent" n="62"/>Cette Beauté que trouble une chaleur bacchique,</l>
      <l>Sent à ce rare objet, chasser de son cerveau</l>
      <l>Les épaisses vapeurs du bouillant vin nouveau,</l>
      <l>Et contemplant Orphée avec trop de tendresse</l>
      <l>Chancelle en un instant d’une plus belle ivresse.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="63"/>Elle écoute sa plainte avec tant de plaisir,</l>
      <l>Que desja sa raison prend loy de son désir.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="64"/>Son cœur abandonné de l’enfant de Semelle,</l>
      <l>Reçoit un autre enfant d’une humeur plus cruelle ;</l>
      <l>Mars fust-il plus perfide, et plus cruel cent fois,</l>
      <l><pb n="203" xml:id="p203"/>Elle est déterminée à recevoir ses loix.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="65"/>Desja l’Arrest s’imprime en son ame charmée,</l>
      <l>Qu’il faut soudain qu’elle aime et qu’elle soit aimée :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="66"/>Son effrené désir souffre un mors importun,</l>
      <l>Elle avance deux pas puis elle en recule un ;</l>
      <l>Sa flame à s’affranchir treuve de la contrainte,</l>
      <l>Elle en rougit de honte, elle en pâlist de crainte,</l>
      <l>S’efforce de parler jusqu’à deux ou trois fois ;</l>
      <l>Et sentant rétressir le canal de sa voix</l>
      <l>Différé en cét estat de la mettre en usage</l>
      <l>Jusqu’ à ce que l’amour augmente son courage.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="67"/>À la fin s’approchant de ce beau Thracien</l>
      <l>Qui fut pour son malheur si grand Musicien ;</l>
      <l>Elle luy dit ces mots pleins d’ardeur et de flame,</l>
      <l>« Cesse de regretter le trespas d’une femme</l>
      <l>Digne et parfait Amant de qui les qualitez</l>
      <l>Donneroient de l’amour à des Divinitez.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="68"/>Une belle avanture aujourd’huy t’est offerte</l>
      <l>Pour essuyer tes pleurs et reparer ta perte ;</l>
      <l>Si tu daignes porter ton esprit et tes yeux</l>
      <l>Sur un nouveau present qui t’est venu des Cieux.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="69"/>Un légitimé bruit me donne autant de charmes</l>
      <l>Qu’en eut ce bel objet pour qui tu fonds en larmes :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="70"/>Heureuse en mon Destin, s’ils sont assez puissans</l>
      <l>Pour prendre à l’avenir l’Empire de tes sens. »</l>
      <l><milestone unit="sent" n="71"/>À ces mots elle met la main dessus sa Lyre</l>
      <l>Qui l’assistoit tousjours à plaindre son martyre.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="72"/>Mais luy, qui dans son mal ne peut goûter de bien,</l>
      <l>La repousse du bras sans luy respondre rien.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="73"/>Et tenant à rigueur ce devot sacrifice</l>
      <l>Se remet à chanter l’obseque d’Euridice.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="74"/>Ô dangereux effet d’un insolent mépris</l>
      <l>Qui remplit de colere un cœur d’amour épris,</l>
      <l><pb n="204" xml:id="p204"/>Jamais fiere Tigresse aux forests d’Arménie,</l>
      <l>Ne fit voir tant d’ardeur et tant de felonnie,</l>
      <l>Alors qu’ayant suivi la piste du Chasseur,</l>
      <l>Elle atteint de ses Fans le cruel ravisseur.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="75"/>Jamais Aspic superbe aux beaux jours de l’année,</l>
      <l>Ne fit voir tant de traits d’une rage obstinée,</l>
      <l>Alors que du Passant la vieille inimitié</l>
      <l>A meurtry devant luy sa fidelle moitié.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="76"/>Rien peut-il égaler la colere embrasée</l>
      <l>D’une Beauté superbe, amante, et mesprisee ?</l>
      <l><milestone unit="sent" n="77"/>Le despit est si grand dont son cœur est atteint,</l>
      <l>Qui enflame à la fois et ses yeux et son teint,</l>
      <l>Elle s’en mord la levre avecque violence,</l>
      <l>Gravant dans ce rubis son desir de vengeance.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="78"/>Rien ne peut modérer ce furieux transport,</l>
      <l>Desja de ce qu’elle aime, elle a conclu la mort ;</l>
      <l>Et desja sur le champ la main de cette belle</l>
      <l>Execute sur luy sa sentence cruelle.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="79"/>Son Thyrse en la poitrine elle veut luy cacher ;</l>
      <l>Mais le coup destourné, porte sur le Rocher,</l>
      <l>Le bois vole en éclats, et la Nimphe avec larmes</l>
      <l>Ne se void point vangée et se treuve sans armes,</l>
      <l>La terre en offre encore à son juste courroux,</l>
      <l>Pour contenter sa rage elle prend des cailloux</l>
      <l>Mais<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « Mon » par « Mais ».</note> son bel
        ennemy n’en reçoit point d’offense</l>
      <l>Car sa Lyre et sa voix armez pour sa defense,</l>
      <l>Suspendent chaque pierre et par enchantement</l>
      <l>La font devant ses pieds tomber tout doucement.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="80"/>Lors la Nimphe enragée au desespoir réduite,</l>
      <l>De peur des Animaux à la fin prend la fuite ;</l>
      <l>En blasphemant le Ciel et le cœur inhumain</l>
      <l>Qu’elle n’a pü blesser des yeux ny de la main.</l>
      <l><pb n="205" xml:id="p205"/>Luy par cette merveille échapé de l’Orage,</l>
      <l>De l’effet de sa voix tient grossir son courage ;</l>
      <l>Et s’asseure desja de vaincre son malheur</l>
      <l>S’il peut bien appliquer ce charme à sa douleur.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="81"/>Dès lors d’un doux espoir son ame ensorcelée,</l>
      <l>Pense voir des Enfers sa Moitié r’appellée :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="82"/>Il leve chaque pierre avec ravissement,</l>
      <l>Et flatte ses désirs de ce raisonnement.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="83"/>« Puis que les doux récits de ma fidelle flame</l>
      <l>Ont bien eu ce pouvoir dessus des corps sans ame,</l>
      <l>Sçachons si la vertu de nos charmans accords</l>
      <l>Aura quelque pouvoir sur des esprits sans corps :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="84"/>Allons voir des Enfers la demeure effroyable</l>
      <l>Et taschons d’adoucir leur Prince impitoyable. »</l>
      <l><milestone unit="sent" n="85"/>La nuit au cours de l’Ebre il se purifia ;</l>
      <l>Invoqua Proserpine, et luy sacrifia</l>
      <l>Une noire brebis, vieille, stérile, éthique,</l>
      <l>De lait doux arrosée et puis de miel Atique,</l>
      <l>Lors qu’il eut de son sang, apres le coup mortel,</l>
      <l>Remply toute une fosse à costé de l’Autel ;</l>
      <l>Tandis que d’une voix, humble, belle et plaintive,</l>
      <l>Il conjuroit la Lune à cét Acte attentive.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="86"/>Aussi tost qu’il fut jour, pour aller chez les morts,</l>
      <l>D’un long manteau volant il se couvrit le corps.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="87"/>La couleur en estoit de la feuille qui vole</l>
      <l>Lorsque le vend du Nord tous les Arbres desole ;</l>
      <l>Le dessous estoit vert montrant qu’en son malheur</l>
      <l>Quelqu’espoir se joignoit encore à sa douleur.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="88"/>Par les bouts d’une écharpe avec art estenduë,</l>
      <l>À deux agraphes d’or la Lyre estoit pendue,</l>
      <l>Ce Cèdre resonnant, ce bois mélodieux,</l>
      <l><pb n="206" xml:id="p206"/>Dont il sçavoit charmer les hommes et les Dieux.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="89"/>A costé du Tenare une large ouverture</l>
      <l>Vomit incessamment une fumée obscure ;</l>
      <l>Et cette grotte assise en ces affreux deserts</l>
      <l>Est un fameux chemin pour descendre aux Enfers.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="90"/>Ce fut par cét endroit que cet Amant fidelle</l>
      <l>Osa bien s’introduire en la nuit eternelle ;</l>
      <l>Et mesme sans frayeur devaler en des lieux</l>
      <l>Où n’arriva iamais la lumière des Cieux.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="91"/>Chastes et doctes sœurs, Muses qui le suivistes</l>
      <l>Et qui dans ce dessein dignement le servistes ;</l>
      <l>Dites-moy la façon dont il parvint là-bas,</l>
      <l>Combien il rencontra d’obstacles sur les pas ?</l>
      <l><milestone unit="sent" n="92"/>Combien de cris siflans et de clameurs funèbres</l>
      <l>Perçoient l’épaisse horreur de ces moites tenebres ?</l>
      <l><milestone unit="sent" n="93"/>Combien de noir serpens et d’Hydres furieux,</l>
      <l>De Dragons et de sphinx erroient devant ses yeux,</l>
      <l>De Chimères en feu, de scylles aboyantes,</l>
      <l>De Fantosmes glacez, et de Larves sanglantes ?</l>
      <l><milestone unit="sent" n="94"/>Les bleds d’un vaste champ par les vents agitez,</l>
      <l>Paroissent moins nombreux et sont plus arrestez.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="95"/>Mais sans s’espouventer de ces fresles images,</l>
      <l>Nostre Amant arriva sur les sombres rivages ;</l>
      <l>Et contre tant de cris et tant de vains abois,</l>
      <l>N’opposa que sa Lyre et le son de sa voix.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="96"/>Caron qui le receut en sa Barque funeste,</l>
      <l>Creut d’abord que c’estoit le Messager celeste ;</l>
      <l>Le beau Cylenien, de la Lyre inventeur,</l>
      <l>Et qui de la Musique est si grand amateur.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="97"/>Ce Vieillard tout ensemble affreux et venerable,</l>
      <l>Fit à ce rare Chantre un accueil favorable,</l>
      <l><pb n="207" xml:id="p207"/> Et traversant le fleuve avec contentement,</l>
      <l>Pour mieux gouster sa voix, rama fort lentement.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="98"/>Cerbere pour oüir de si douces merveilles,</l>
      <l>Fermant ses trois gosiers, ouvrit ses six oreilles,</l>
      <l>Et sentit arriver un sommeil gracieux</l>
      <l>Qui ne s’estoit jamais posé dessus ses yeux.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="99"/>Un vaste Amphitheatre au centre de la Terre,</l>
      <l>Fremit incessamment des horreurs qu’il enserre :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="100"/>Là sur mille Rochers, hurlent les criminels</l>
      <l>Que Minos abandonne aux tourmens eternels.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="101"/>Là dans mille bassins poussans des jets de flames.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="102"/>En un confus desordre on void plonger les âmes.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="103"/>Les esprits malheureux l’un sur l’autre entassez,</l>
      <l>Qu’on précipite apres dans des Estangs glacez.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="104"/>Là tout ce que les sens ont eu le plus en haine,</l>
      <l>Leur donne sans relasche une cruelle gesne ;</l>
      <l>La Nature y frissonne à l’objet du tourment</l>
      <l>Qui n’est pas supportable et dure incessamment.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="105"/>Et tousjours en secret leur triste souvenance,</l>
      <l>Leur désir sans effet, comme sans esperance,</l>
      <l>Leur remors inutile en ces derniers malheurs,</l>
      <l>Et leur rage immortelle augmentent leurs douleurs.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="106"/>En cette large enceinte où règne l’infortune,</l>
      <l>S’éleve de Pluton la superbe Tribune,</l>
      <l>Où souvent il préside en ce triste manoir,</l>
      <l>Sur un Trône d’acier tout émaillé de noir.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="107"/>Si tost qu’il eut appris qu’avec impatience</l>
      <l>Un illustre mortel demandoit audience ;</l>
      <l>Il s’y vint presenter d’Ombres accompagné,</l>
      <l>Le poil tout en desordre et le front renfrongné,</l>
      <l>Ce front dont la fierté pleine de vehemence</l>
      <l><pb n="208" xml:id="p208"/>Montre assez de son cœur la barbare inclémence.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="108"/>Mais cependant qu’il fait des signes de la main</l>
      <l>Pour imposer silence au peuple fresle et vain ;</l>
      <l>Nostre Chantre sacré qu’un feu celeste inspire,</l>
      <l>Retâte doucement les cordes de sa Lyre,</l>
      <l>S’enquiert avec ses doigts si tout est bien d’accord,</l>
      <l>Pour gagner une Palme où triomphe la Mort.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="109"/>Il voulut commencer par un certain prélude</l>
      <l>Plain de beaucoup de grâce et de beaucoup d’estude,</l>
      <l>D’excellens contrepoints ; simples et figurez,</l>
      <l>Des meslanges de sons vistes et moderez,</l>
      <l>Où sa main s’égayant par de diverses classes,</l>
      <l>Tonne avecque sa voix des fugues et des chasses.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="110"/>Sa voix tantost est forte, et tantost ne l’est pas,</l>
      <l>Elle monte bien haut, puis redescend bien bas ;</l>
      <l>Tantost elle gémit, tantost elle soupire,</l>
      <l>Ou prend quelque repos, pour prendre plus d’empire ;</l>
      <l>Produit avec merveille en ces beaux mouvemens,</l>
      <l>Du grave et de l’aigu de doux temperamens ;</l>
      <l>Et jointe aux nerfs parlans dont elle est secondée,</l>
      <l>Cherche des beaux accords la plus parfaite Idée.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="111"/>Cette aimable harmonie imite le serpent,</l>
      <l>Ondoye à longs replis, se retire et s’estend,</l>
      <l>Et dans ces roulemens, d’un artifice extrême,</l>
      <l>Se quitte, se reprend, sort et rentre en soy-mesme ;</l>
      <l>Tandis que par l’oreille elle épand un poison</l>
      <l>Qui se glisse dans l’ame et trouble la raison.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="112"/>Tantost elle languit, et tantost elle éclate,</l>
      <l>Repousse, tance, et fuit, r’appelle, appaise et flate :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="113"/>Émeut comme il luy plaist la crainte ou le désir,</l>
      <l><pb n="209" xml:id="p209"/>Assoupit la douleur, réveille le plaisir,</l>
      <l>Et soit qu’elle se hausse, ou qu’elle s’adoucisse,</l>
      <l>Qu’elle croisse en vigueur, ou qu’elle s’alentisse,</l>
      <l>Tousjours des malheureux elle allege les fers,</l>
      <l>Et loge un Paradis au milieu des Enfers.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="114"/>Si tost qu’il s’apperceut qu’on luy prestoit silence</l>
      <l>Et que de ses accords on goustoit l’excellence ;</l>
      <l>Voicy comme il mesla d’une docte façon</l>
      <l>Sa priere à sa plainte en sa triste chanson.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="115"/>Voicy de quelle sorte il forma sa harangue,</l>
      <l>Où son cœur affligé se fondit sur sa langue ;</l>
      <l>Et faisant éclater les mortelles langueurs,</l>
      <l>Respandit la pitié dans tous les autres cœurs.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="116"/>Monarque redoute qui regnes sur les Ombres,</l>
      <l>Je ne suis pas venu dessus ces<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « ce » par
          « ces ».</note> rives sombres,</l>
      <l>Pour enlever ton sceptre, et me faire Empereur</l>
      <l>De ces lieux pleins d’horreur.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="117"/>En mon pieux dessein je n’ay point d’autres armes</l>
      <l>Que les gemissemens, les souspirs et les larmes,</l>
      <l>Avec tous les ennuis dont peut estre chargé</l>
      <l>Un Amant affligé.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="118"/>Aussi je ne descens dans ce grand precipice</l>
      <l>Que pour te demander ma fidelle Euridice,</l>
      <l>Que la Parque ravit à mes chastes amours,</l>
      <l>En la fleur de ses jours.</l>
      <l><pb n="210" xml:id="p210"/>Ô Dieux ! je la perdis en la mesme journée,</l>
      <l>Qui nous avoit rangez sous le joug d’Hymenée ;</l>
      <l>Au lieu d’entrer au lit, ce Chef-d’œuvre si beau</l>
      <l>Entra dans le Tombeau !</l>
      <l><milestone unit="sent" n="119"/>Cette jeune Beauté par les vertes campagnes,</l>
      <l>S’égayoit en courant avecque ses Compagnes,</l>
      <l>Lorsqu’elle rencontra l’Auteur de son trépas</l>
      <l>Caché dessous ses pas.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="120"/>Un serpent plus cruel que ceux de tes Furies,</l>
      <l>Qui mesloit son émail à celuy des prairies,</l>
      <l>D’un trait envenimé la mit dans le cercueil,</l>
      <l>Et moy dans ce grand dueil.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="121"/>Helas ! je la treuvay telle qu’est une souche ;</l>
      <l>En vain j’allay poser mes lèvres sur sa bouche,</l>
      <l>Car desja les esprits de ses membres gelez,</l>
      <l>S’en estoient envolez.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="122"/>Que devins-je à l’objet de sa pasleur mortelle ?</l>
      <l><milestone unit="sent" n="123"/>Je fus si fort surpris, et ma douleur fut telle</l>
      <l>Qu’il faut estre sçavant en l’art de bien aimer</l>
      <l>Pour le bien exprimer.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="124"/>Depuis cette cruelle et fatale avanture</l>
      <l>J’ay tousjours de mes pleurs mouillé sa sépulture ;</l>
      <l>Sans pouvoir faire trève avecque mes ennuis</l>
      <l>Ny les jours ny les nuits.</l>
      <l><pb n="211" xml:id="p211"/>Amour importune de mes plaintes funebres,</l>
      <l>M’éclairant de sa flame à travers des tenebres,</l>
      <l>Par ton secret avis m’a fait venir icy</l>
      <l>Te conter mon soucy.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="125"/>Tu connois le pouvoir de sa secrette flame,</l>
      <l>Si le bruit n’est menteur elle embrasa ton ame</l>
      <l>Lors que dans la Sicile un Miracle des Cieux</l>
      <l>Parut devant tes yeux.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="126"/>On dit qu’en observant sa grâce nompareille,</l>
      <l>Tu fremis dans ton char d’amour et de merveille :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="127"/>Et que tu n’as ravy cette jeune Beauté</l>
      <l>Qu’apres l’avoir esté.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="128"/>S’il te souvient encor de ces douces atteintes,</l>
      <l>Pren pitié de mes maux, pren pitié de mes plaintes</l>
      <l>Et fay bien tost cesser avecque mes douleurs,</l>
      <l>Mes soûpirs et mes pleurs.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="129"/>Je t’en viens conjurer par ton Palais qui fume</l>
      <l>Par le nytre embrasé, le soufre et le bytume,</l>
      <l>De ces fleuves bruslans et de ces noirs Palus</l>
      <l>Qu’on ne repasse plus.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="130"/>Par les trois noires Sœurs, ces Compagnes cruelles</l>
      <l>Qui portent l’espouvente et l’horreur avec elles,</l>
      <l>Et qui tiennent tousjours leurs cheveux hérissez</l>
      <l>D’Aspics entrelassez.</l>
      <l><pb n="212" xml:id="p212"/>Par l’auguste longueur de ton poil qui grisonné</l>
      <l>Par l’éclat incertain de ta rouge Couronne,</l>
      <l>Et par la Majesté du vieux Sceptre de fer</l>
      <l>Dont tu regis l’Enfer.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="131"/>Ren-moy mon Euridice, et fay qu’à ma priere</l>
      <l>Elle revoye encore une fois la lumiere ;</l>
      <l>Faisant ressusciter par ses embrassemens,</l>
      <l>Tous mes contentemens.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="132"/>Je ne demande pas qu’en renoüant sa trame</l>
      <l>Pour des siecles entiers on rejoigne son ame</l>
      <l>À cet aimable corps cruellement blessé,</l>
      <l>Quelle a si tost laissé.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="133"/>Seulement qu’elle vive autant qu’une personne</l>
      <l>Dont la complexion se rencontre assez bonne,</l>
      <l>Et qui par trop d’excez ne precipite pas</l>
      <l>L’heure de son trespas.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="134"/>Sans cesse les humains en tes Estats descendent</l>
      <l>Par cent chemins divers à toute heure ils s’y rendent,</l>
      <l>Et nul homme vivant quoy qu’il puisse inventer,</l>
      <l>Ne s’en peut exempter.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="135"/>Quand nous aurons ensemble accomply les années</l>
      <l>Que nous aura marque la loy des Destinées,</l>
      <l>Nous viendrons pour jamais en cet obscur séjour</l>
      <l>Demeurer à ta Cour.</l>
      <l><pb n="213" xml:id="p213"/>Laisse-moy donc là-haut ramener cette belle ;</l>
      <l>Ou permets qu’icy bas je demeure avec elle,</l>
      <l>J’auray peu de regret au bien de la clarté</l>
      <l>Près de cette Beauté.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="136"/>Les graces d’Euridice à mes yeux exposées,</l>
      <l>Me tiendront tousjours lieu des doux champs Elisées ;</l>
      <l>Et pour moy, son absence a des feux et des fers</l>
      <l>Pire que les Enfers.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="137"/>Au son de cette voix des esprits respectée,</l>
      <l>Ixion pour un temps vid sa roüe arrestée.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="138"/>Sisiphe en oublia de tenir son rocher,</l>
      <l>Tantale cette soif qu’il ne peut étancher</l>
      <l>Et les cruelles sœurs, les fieres Danaïdes,</l>
      <l>Ne s’apperceurent pas que leurs seaux estoient vuides :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="139"/>Tytie en ses douceurs abysmant son ennuy,</l>
      <l>Sentit moins sa douleur que la peine d’autruy :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="140"/>Et l’immortel Vautour qui luy ronge le foye,</l>
      <l>Suspendit ses rigueurs, touche de mesme joye.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="141"/>La Parque en ces Ciseaux, Ministres du trespas,</l>
      <l>Tint un fil devidé qu’elle ne trencha pas ;</l>
      <l>Tandis que cette voix, dont elle estoit ravie</l>
      <l>Avec tant de douceur demandoit une vie.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="142"/>Rien ne sceut resister à la compassion,</l>
      <l>Tout se trouva touché de cette émotion,</l>
      <l>Et les Esprits sans corps amolis par ces charmes,</l>
      <l>Eux qui n’ont point de sang en verserent des larmes.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="143"/>Mais leur impitoyable et cruel souverain</l>
      <l>Qui comme son Palais a le cœur tout d’airain ;</l>
      <l>Luy qui se rit des maux qu’on luy peut faire entendre</l>
      <l><pb n="214" xml:id="p214"/>Ne sceut parer les traits d’une pitié si tendre ;</l>
      <l>Et de ses tiedes pleurs mouilla le poil chenu</l>
      <l>Que l’on void herisser sur son estomac nud.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="144"/>Il pleura l’implacable, et d’un signe de teste</l>
      <l>Accorda sur le champ cette juste requeste.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="145"/>Euridice parut par son commandement,</l>
      <l>Et vint jetter ses bras au col de son Amant</l>
      <l>Qui transporté d’amour dans cette joye extreme,</l>
      <l>Ne se peut retenir de l’embrasser de mesme.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="146"/>Heureux en ses destins, s’il se fust maintenu</l>
      <l>Dans un ressentiment un peu plus retenu</l>
      <l>Il auroit preservé le sujet de sa flame,</l>
      <l>Du second coup donne sur sa seconde trame.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="147"/>Mais son désir actif, ennemy de son bien,</l>
      <l>Fit qu’en obtenant tout il ne posseda rien.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="148"/>Il ne peut accomplir la severe ordonnance,</l>
      <l>De marcher devant elle à travers du silence,</l>
      <l>Sans que sur son visage il destournast ses yeux.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="149"/>Jusqu’à ce qu’il eust veu la lumiere des Cieux</l>
      <l>De son impatience il ne sceut estre maistre,</l>
      <l>Et la voyant trop tost, il la fit disparestre ;</l>
      <l>Elle fut ramenée en ce funeste lieu,</l>
      <l>Et n’eut rien que le temps de luy crier, « Adieu.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="150"/>Adieu charmant Orphée, adieu ma chere vie,</l>
      <l>C’est enfin pour jamais que je te suis ravie.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="151"/>Par ce transport d’amour, tout espoir m’est osté</l>
      <l>De revoir du soleil l’agreable clarté.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="152"/>Ta curiosité trop peu considérée,</l>
      <l>Me remet dans les fers dont tu m’avois tirée.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="153"/>Pourquoy du vieux Minos n’as tu gardé les loix,</l>
      <l>Et temperé tes yeux aussi bien que ta voix ?</l>
      <l><milestone unit="sent" n="154"/>Ô faute sans remède ! ô dommageable veuë !</l>
      <l><pb n="215" xml:id="p215"/>Avec trop de travaux tu m’avois obtenuë :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="155"/>Mais je pren tes regards et ma fuite à tesmoin,</l>
      <l>Que tu m’as conservée avec trop peu de soin.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="156"/>Que dis-je toutefois ? <milestone unit="sent" n="157"/>Mon jugement s’égare ;</l>
      <l>Puis que c’est seulement ton soin qui nous séparé :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="158"/>Tu craignois de me perdre en cette sombre horreur,</l>
      <l>Et cette seule crainte a produit ton erreur :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="159"/>De ton affection ma disgrace est éclose,</l>
      <l>Et si j’en hay l’effet, j’en dois aimer la cause.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="160"/>Encore que tes yeux me donnent le trespas,</l>
      <l>Cette atteinte me tue et ne me blesse pas :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="161"/>Ta foy, charmant Espoux, n’en peut estre blâmée ;</l>
      <l>Tu n’aurois point failly si j’estois moins aimée :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="162"/>Je me dois consoler de ne voir plus le jour,</l>
      <l>Puis que c’est par un trouble où j’ay veu ton amour.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="163"/>Console-toy de mesme et ne plains point ma cendre</l>
      <l>Dans les torrens de pleurs que tu pourrois épandre :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="164"/>Ne va point abréger le beau fil de tes jours,</l>
      <l>Les Destins assez tost en borneront le cours.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="165"/>Le Ciel est équitable, il nous fera justice ;</l>
      <l>Tu te verras encore avec ton Euridice :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="166"/>Si l’Enfer ne me rend, la Parque te prendra,</l>
      <l>L’Amour nous desunit, la Mort nous rejoindra ;</l>
      <l>Il faudra que le sort à la fin nous rassemble,</l>
      <l>Et nous aurons le bien d’estre à jamais ensemble. »</l>
      <l><milestone unit="sent" n="167"/>Ces doux et tristes mots à peine elle acheva</l>
      <l>Que comme un tourbillon quelqu’esprit l’enleva.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="168"/>Le timide Berger qu’un éclat de tonnerre,</l>
      <l>Du vent de sa passée a jetté contre terre ;</l>
      <l>Et qui void de ce coup un Chesne terracé,</l>
      <l>Au prix de cet Amant n’a point le sang glace.</l>
      <l><pb n="216" xml:id="p216"/>Celuy de qui la voix sceut animer les marbres,</l>
      <l>Retenir les Torrens, faire marcher les Arbres,</l>
      <l>Et mesme retirer les morts du monument,</l>
      <l>Se treuve à cette voix, privé de sentiment.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="169"/>La merveille est si grande où ce malheur le plonge</l>
      <l>Qu’il en mescroit ses sens, et le tient pour un songe,</l>
      <l>Pour un Fantosme vain de ses vœux ennemy,</l>
      <l>Et tasche à s’éveiller comme un homme endormy.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="170"/>Puis comme il reconnoist sa disgrace plus vraye,</l>
      <l>Son cœur se sent percé d’une mortelle playe ;</l>
      <l>Il tombe de son haut, de foiblesse et d’ennuy,</l>
      <l>S’accuse de sa perte, et s’en venge sur luy.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="171"/>Mettant cruellement ses ongles en usage,</l>
      <l>Il en punit son poil, ses yeux et son visage ;</l>
      <l>Abandonne son ame à ses vives douleurs,</l>
      <l>Esclate en cris perçans, et se débonde en pleurs.</l>
      <l><milestone unit="sent" n="172"/>En vain pour adoucir cette dure sentence,</l>
      <l>Il veut de son erreur faire la pénitence :</l>
      <l><milestone unit="sent" n="173"/>Il a beau s’affliger, conjurer et prier,</l>
      <l>Il ne gagne qu’un reume à force de crier ;</l>
      <l>Et n’ayant plus de voix pour forcer le passage,</l>
      <l>Il perd en mesme temps l’espoir et le courage.</l>
    </body>
  </text>
</TEI>
