<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Le mariage d’Orphée, sa descente aux enfers, sa mort par les
          bacchantes</title>
        <title type="sub">Tragédie et autres oeuvres poétiques du sieur de Lespine</title>
        <author>Charles de Lespine</author>
        <editor/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et
          édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition
          comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
          intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à
          l’Université de Lille.</edition>
        <respStmt>
          <name>Karolina Suchecka</name>
          <resp>Chargé de l’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Gasiglia</name>
          <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Karl Zieger</name>
          <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de
              thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
              numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une
              ressource pour le repérage intertextuel »</p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons
              : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout l’adresse
              Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5744744m</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Charles de Lespine</author> / <title>Le mariage d’Orphée, sa descente aux
            enfers, sa mort par les bacchantes. Tragédie et autres oeuvres poétiques du sieur de
            Lespine</title> / Paris / H. Sara / 1623.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Le mariage d’Orphée, sa descente aux enfers, sa mort par les bacchantes. Tragédie
              et autres oeuvres poétiques du sieur de Lespine</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>H. Sara</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when="1623"/>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <genre>théâtre</genre>
        <structure>lespine1623</structure>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous
        nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du
        projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière dont le
        logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1623">1623</date>
      </creation>
      <language>
        <language>FR</language>
      </language>
      <textClass>
        <keywords>
          <list>
            <item>transmodalisation</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Charles de Lespine</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Le mariage d’Orphée, sa descente aux enfers, sa mort par les
            bacchantes</titlePart>
          <titlePart type="sub">Tragédie et autres oeuvres poétiques du sieur de Lespine</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <castList>
        <castItem xml:id="jupiter">Jupiter</castItem>
        <castItem xml:id="mars">Mars</castItem>
        <castItem xml:id="cupidon">Cupidon</castItem>
        <castItem xml:id="phœbus">Phœbus</castItem>
        <castItem xml:id="mercure">Mercure</castItem>
        <castItem xml:id="orphee">Orphée</castItem>
        <castItem xml:id="eurydice">Eurydice</castItem>
        <castItem xml:id="berger_amoureux">Le Berger Amoureux</castItem>
        <castItem xml:id="berger_chasseur">Le Berger Chasseur</castItem>
        <castItem xml:id="magicien">Le Magicien</castItem>
        <castItem xml:id="caron">Caron</castItem>
        <castItem xml:id="esprit">Esprit</castItem>
        <castItem xml:id="pluton">Pluton</castItem>
        <castItem xml:id="proserpine">Proserpine</castItem>
        <castItem xml:id="bacchantes">Les Bacchantes</castItem>
        <castItem xml:id="bergers">Bergers</castItem>
        <castItem xml:id="oracle_apollon">L’Oracle d’Apollon</castItem>
      </castList>
    </front>

    <body>

      <label type="head">La Descente d’Orphée aux Enfers <lb/>Tragédie</label>
      <div type="act">
        <head>Acte premier</head>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l><pb n="1" xml:id="p1"/>Divissantes Deitez, ô grands Dieux immortels,</l>
          <l>Nous devons bien offrir sur vos divins autels,</l>
          <l>Nous devons bien tous deux un sacrifice rendre</l>
          <l>En signe des honneurs d’avoir daigné descendre</l>
          <l>De l’empire des Cieux, en nos humanitez</l>
          <l>Honorer ce beau jour de vos divinitez.</l>
          <l><pb n="2" xml:id="p2"/>Ma chere espouse et moy ne pouvons satisfaire</l>
          <l>Aux biens et aux honneurs qu’il vous a pleu nous faire :</l>
          <l>Nous vous remercions d’un cœur devotieux</l>
          <l>Ne pouvant vous offrir rien de plus precieux.</l>
        </sp>
        <sp who="jupiter">
          <speaker>Jupiter</speaker>
          <l>Or sus vivez heureux, et que jamais l’envie</l>
          <l>Ne vous puisse troubler au cours de vostre vie,</l>
          <l>Que vous ne puissiez point tomber entre ses mains.</l>
          <l>Moy qui tiens dessur tous l’empire des humains,</l>
          <l>Et qui regne au plus haut de la troupe divine,</l>
          <l>Je ne consentiray jamais vostre ruine :</l>
          <l>Tant que ma deïté dessus vous regnera,</l>
          <l>Jamais le feu du Ciel ne vous offensera.</l>
        </sp>
        <sp who="mars">
          <speaker>Mars</speaker>
          <l>Et moy qui sous mes loix arme les braves Princes</l>
          <l>Aux furieux assauts dans leurs grandes Provinces,</l>
          <l>Qui les belles citez fais renverser en bas,</l>
          <l>Par les rudes efforts des genereux combats,</l>
          <l>Et qui suis redouté par l’effroy de mes armes,</l>
          <l>Je vous exempteray des sanglantes allarmes.</l>
          <l>On recognoist assez la force et le pouvoir</l>
          <l>Que sous mes estendards sans cesse je fais voir.</l>
        </sp>
        <sp who="cupidon">
          <speaker>Cupidon</speaker>
          <l>Vivez d’un bon accord le reste de vos jours,</l>
          <l>Et contens joüyssez de vos belles Amours,</l>
          <l>Ayant dessous mes loix le Ciel, l’Enfer et l’onde,</l>
          <l>Et tout ce que l’on void sur la machine ronde.</l>
          <l>Je veux malgré le sort, vous rendre desormais</l>
          <l><pb n="3" xml:id="p3"/>En vos affections fidelles à jamais.</l>
          <l>Vous serez si constans aux plaines Élysees</l>
          <l>Que vos ames seront de mes feux embrasees.</l>
          <l>Si la mort a pouvoir de vos jours abreger,</l>
          <l>Elle ne pourra pas vos constances changer.</l>
        </sp>
        <sp who="phœbus">
          <speaker>Phœbus</speaker>
          <l>Moi qui rends des mortels la poitrine enflammee,</l>
          <l>Qui les rends à jamais heureux en renommee,</l>
          <l>Qui donne jour aux Cieux, à la terre, à la Mer,</l>
          <l>Qui puis de mes rayons ce bas monde enflammer,</l>
          <l>Je feray quelque jour par la douce harmonie</l>
          <l>Du Luth et de la voix ensemblément unie,</l>
          <l>Que le son ravissant de vos accords divins</l>
          <l>Pour r’animer les morts un jour ne seront vains.</l>
        </sp>
        <sp who="mercure">
          <speaker>Mercure</speaker>
          <l>D’un eloquent parler vostre ame genereuse</l>
          <l>Obtiendra le laurier de la flamme amoureuse,</l>
          <l>D’une subtilité, d’un parler gracieux</l>
          <l>Vous serez sans pareil dans ce rond spacieux,</l>
          <l>Vos discours relevez forceront la mort mesme</l>
          <l>De vous prester secours dans le rivage blesme.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Tant que nous userons le reste de nos ans,</l>
          <l>Grace nous vous rendrons de ces divins presens,</l>
          <l>Et dessur vos autels nos ames enflammees</l>
          <l>Seront à vous offrir nuict et jour animées.</l>
          <l>Ou sus donc, mon espoir, il nous faut vivre heureux,</l>
          <l>Cueillant les fruicts d’amour dessur tous savoureux.</l>
          <l><pb n="4" xml:id="p4"/>Asseurez-vous de moy, ne pensez que mon ame</l>
          <l>Puisse jamais sentir l’ardeur d’une autre flamme,</l>
          <l>Car plustost l’on verra tarir toute la Mer,</l>
          <l>Qu’infidelle je manque à vous vouloir aymer.</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l>Tout de mesme, mon cœur, asseurez-vous, ma vie,</l>
          <l>Que je n’auray jamais dans l’ame d’autre envie.</l>
          <l>Le Ciel n’a qu’un Soleil, qui nous donne le jour,</l>
          <l>Ainsi seul vous serez phrase de mon amour.</l>
          <l>Mais las ! je crains beaucoup que le destin contraire</l>
          <l>De nos chastes amours tasche de nous distraire.</l>
          <l>Helas ! helas! je crains qu’un sinistre malheur</l>
          <l>Vienne pour empescher nostre joye et nostre heur :</l>
          <l>Hymen s’en est allé d’un courroucé visage</l>
          <l>Qui me faict soupçonner quelque mauvais presage.</l>
          <l>Ce Dieu n’a point monstré de bon signe en partant,</l>
          <l>Qui cause qu’en mon cœur je le vay redoutant ;</l>
          <l>Car de luy seul despend nostre heureux hymenee.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Non, non, ne craignez point puisque ceste journée</l>
          <l>Ensemble nous avons tant de presens des Cieux</l>
          <l>Qui nous peut offencer en ce rond spacieux ?</l>
          <l>Jupin, l’Amour, Phœbus, et le Dieu des armees</l>
          <l>Ne delaisseront pas nos ames enflammées :</l>
          <l>Et si le Dieu nopcier nous veut abandonner,</l>
          <l>Par offrandes et vœux taschons le destourner.</l>
          <l>Cependant, mon espoir, allon cueillir les roses</l>
          <l>Qui sur vos levres sont nouvellement escloses.</l>
        </sp>
        <sp who="berger_amoureux">
          <speaker>Le Berger amoureux</speaker>
          <l><pb n="5" xml:id="p5"/>Entre tous les malheurs ausquels nous sommes nez,</l>
          <l>Où d’un sort rigoureux nous sommes destinez,</l>
          <l>Las ! ce n’est point d’offrir sa vie en sacrifice,</l>
          <l>Ce n’est point de tomber au creux d’un precipice,</l>
          <l>Ce n’est point de passer mille et mille dangers,</l>
          <l>En allant visiter les pays estrangers,</l>
          <l>Ny d’estre sur la mer à la mercy des ondes</l>
          <l>Quand par les vents émeus elles sont vagabondes,</l>
          <l>Ny pour se voir jamais en prison arresté,</l>
          <l>Sans consolation reduict en pauvreté,</l>
          <l>Endurer la faim et de la soif ensemble.</l>
          <l>Ce ne sont les plus grands des malheurs ce me semble,</l>
          <l>Ce n’est rien au regard des penibles tourments,</l>
          <l>Que l’Amour faict souffrir aux fidelles amants :</l>
          <l>Ce Dieu plein de rigueur qui sous sa loy m’attire,</l>
          <l>Me faict sans nul espoir endurer ce martyre :</l>
          <l>Car depuis que je sens ses traicts envenimez,</l>
          <l>Je regrette mes ans à demy consommez,</l>
          <l>Je vis sans nul repos, ce pendant que mon ame</l>
          <l>Brusle dedans l’ardeur de ma cuisante flamme :</l>
          <l>L’on ne peut exprimer le tourment rigoureux</l>
          <l>Que ressent nuict et jour mon esprit amoureux,</l>
          <l>Encore ce qui faict que plus je me tourmente,</l>
          <l>C’est que j’ay ce jourd’huy perdu ma chere amante :</l>
          <l>Celle pour qui je vis, cause de mes douleurs</l>
          <l>Me rend ce triste jour accablé de malheurs.</l>
          <l>En presence des Dieux, j’ay veu comment Orphée</l>
          <l><pb n="6" xml:id="p6"/>A pris ce jour fatal dessus moy ce trophée.</l>
          <l>Ce jour malencontreux, ce jour plein de destin,</l>
          <l>Ils ont tous honoré son Nuptial festin :</l>
          <l>Et ce pendant je vis, je vis, mais en mourant</l>
          <l>Par la flamme d’amour qui me va devorant,</l>
          <l>Par cét ardant brandon qui mon ame consomme,</l>
          <l>Comme le ver caché qui va rongeant la pomme.</l>
          <l>Que maudit soit le jour que je vis la beauté</l>
          <l>Qui me faict ressentir sa dure cruauté,</l>
          <l>Et toy maudit Amour plein d’appas et de charmes</l>
          <l>Qui causes maintenant mes souspirs et mes larmes,</l>
          <l>Je te maudis cent fois, puisque tu prens plaisir</l>
          <l>De tourmenter mon cœur d’un amoureux desir.</l>
          <l>Mais que me sert ce dueil ? il me faut miserable</l>
          <l>Luy conter ma douleur et mon mal deplorable :</l>
          <l>Je luy feray sçavoir le regret qui me poingt,</l>
          <l>Pour tascher de guerir et de ne mourir point :</l>
          <l>Possible luy disant ma peine douloureuse</l>
          <l>Elle prendra pitié de mon ame amoureuse.</l>
          <l>Je m’en vais la trouver, afin que de ce pas</l>
          <l>Je puisse m’exempter de l’amoureux trespas.</l>
          <l>Mais las ! je crains qu’apres ma flamme découverte</l>
          <l>Au mary m’accusant, elle cause ma perte,</l>
          <l>Qui prompt à se venger voudroit tirer raison</l>
          <l>D’avoir en son endroict usé de trahison,</l>
          <l>Me faisant d’un chacun recognoistre un infame</l>
          <l><pb n="7" xml:id="p7"/>Pour avoir entreprins de luy ravir sa femme,</l>
          <l>Toutesfois c’est tout un, advienne qui pourra,</l>
          <l>La crainte de mary ne me le defendra.</l>
          <l>Las ! il faut aussi bien qu’au tombeau l’on me voye,</l>
          <l>Car estant accepté, mon cœur mourra de joye :</l>
          <l>Si je suis refusé, je mourray de douleur,</l>
          <l>Par ainsi je ne puis éviter mon malheur.</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Chasseur</speaker>
          <l>J’entends que souspirs, que douleurs et que plaintes</l>
          <l>De ceux qui de l’Amour ont leurs ames atteintes :</l>
          <l>Je ne puis reposer une heure seulement</l>
          <l>Sans entendre quelqu’un lamenter son tourment.</l>
          <l>L’Amour les tient si bien sous son obeissance,</l>
          <l>Que pour luy resister ils n’ont nulle puissance :</l>
          <l>Tous ces pauvres Bergers en sont si fort épris</l>
          <l>Qu’ils en perdent du tout leurs sens et leurs esprits.</l>
          <l>Pyrame tout rempli d’amoureuse caresse</l>
          <l>Mourat dessus le corps de sa chere maistresse ;</l>
          <l>Scylla trahit ses murs, et son pays aussi,</l>
          <l>Mettant dessous Minos sont pere à la mercy,</l>
          <l>Son poil d’or luy couppant, cause de sa misere,</l>
          <l>Pour en faire present au Roy son adversaire.</l>
          <l>Dans le cœur de Byblis ce brandon s’alluma</l>
          <l>Si fort, que sans respect son propre frere ayma,</l>
          <l>Et le Chasseur Narcis épris de ce feu mesme</l>
          <l>Fut si fol qu’il devint amoureux de luy-mesme,</l>
          <l>Et tant d’autres malheurs lesquels sont advenus</l>
          <l>Pour avoir trop aymé les plaisirs de Venus,</l>
          <l><pb n="8" xml:id="p8"/>Pour avoir trop esté d’amoureuse naturelle</l>
          <l>S’y laissant emporter du tout à l’avanture,</l>
          <l>Que m’en resouvenant, mon cœur n’a nul desir</l>
          <l>De chercher en amour ny joye ny plaisir.</l>
          <l>Pour moy je ne le crains, autre aise je pourchasse,</l>
          <l>Tout mon contentement est d’aller à la chasse,</l>
          <l>De courir par les vois, et dedans les forests,</l>
          <l>Pour prendre quelque Cerf, tendre cordes et rets.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Acte second</head>
        <sp who="berger_amoureux">
          <speaker>Le Berger amoureux</speaker>
          <l>Malheureux est celuy qui se laisse reduire</l>
          <l>À ce cruel enfant, et par luy se conduire.</l>
          <l>L’Amour est tout ainsi que le fruict savoureux,</l>
          <l>Dont l’on mange par trop le trouvant doucereux,</l>
          <l>Qui dedans l’estomach cause une fiévre lente,</l>
          <l>Laquelle avec le temps se rend si violente</l>
          <l>Qu’il n’y a plus moyen de pouvoir secourir</l>
          <l>Le pauvre patient qui resoult de mourir :</l>
          <l>Tout de mesme l’Amour par sa charmante amorce,</l>
          <l>Nous prend par la douceur, et nous retient de force,</l>
          <l>Et nous faict ressentir apres tant de malheurs</l>
          <l><pb n="9" xml:id="p9"/>Que pour un peu de bien ce sont mille douleurs.</l>
          <l>Il nous fût tant de mal si tost qu’il nous attrape</l>
          <l>Que c’est un grand hazard si quelqu’un en eschappe ;</l>
          <l>Car ainsi que l’on voit les saulx et les roseaux,</l>
          <l>Accroistre nuict et jour par la fraischeur des eaux ;</l>
          <l>Ainsi ce Dieu cruel se nourrit dans les larmes</l>
          <l>Que respandent les yeux par ses amoureux charmes !</l>
          <l>Helas ! je n’en puis plus, je ne puis esperer</l>
          <l>De gaigner la beauté qui me fait souspirer :</l>
          <l>Elle m’a rejecté, trop ingrate et cruelle,</l>
          <l>Luy racontant l’amour que j’endure pour elle,</l>
          <l>Jurant par l’univers, et l’Empire des Dieux,</l>
          <l>Que sur tous les mortels je luy suis odieux :</l>
          <l>Et pourtant je ne puis de ses yeux me distraire,</l>
          <l>Et plus je suis constant, plus elle m’est contraire :</l>
          <l>Je voudrois bien trouver le moyen d’eviter</l>
          <l>Cet amoureux poison, et de luy resister,</l>
          <l>Mais helas ! je ne puis, car tant plus je m’y force,</l>
          <l>Et plus cest ardant feu dans mon cœur de renforce.</l>
          <l>Doncques ne le pouvant, il ma faut avoit</l>
          <l>Par la force, il me faut guerison recevoir :</l>
          <l>Mais la voicy qui vient, belle autant que superbe ;</l>
          <l>Pour prendre dans ce bois la fraischeur dessus l’herbe :</l>
          <l>Avant que la forcer je veux par mes discours</l>
          <l>Tascher de l’emouvoir à me donner secours.</l>
          <l>Ornement de nos jours, que le Ciel favorable</l>
          <l>A fait naistre icy bas pour estre incomparable,</l>
          <l>Beauté sur qui les Dieux ont versé largement</l>
          <l><pb n="10" xml:id="p10"/>Tout ce qu’ils ont au Ciel de plus riche ornement,</l>
          <l>Delaissez ces desdains, et derechef, ma Belle,</l>
          <l>Ne soyez envers moy desdaigneuse et rebelle.</l>
          <l>L’amour ne se doit point traicter par la liqueur,</l>
          <l>C’est par trop se monstrer cruelle à ma langueur.</l>
          <l>Helas ! si vous sçaviez l’amour que je vous porte,</l>
          <l>Et combien de douleurs vous aymant je supporte,</l>
          <l>Quand vostre cœur seroit semblable au diamant,</l>
          <l>Vous prendriez pitié de mon cruel tourment.</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l>Je te revoy, meschant, suborneur, temeraire,</l>
          <l>Qui de ma chasteté tasches de me distraire,</l>
          <l>Retire-toy d’icy, ne trouble mon repos,</l>
          <l>Ne m’importune plus de tes sales propos.</l>
          <l>Penses-tu que je sois une femme volage</l>
          <l>Pour mespriser ainsi la loy de mariage ?</l>
          <l>Un amour desreiglé ressemble un bastiment</l>
          <l>Qui tombe pour avoir un foible fondement.</l>
          <l>Une femme de bien son amour n’abandonne</l>
          <l>Qu’à celuy que le Ciel pour son espoux luy donne !</l>
          <l>Mesme les animaux par exemple font voir</l>
          <l>Que l’on ne doit jamais manquer à ce devoir.</l>
          <l>Les Cigognes l’on voit d’une telle nature</l>
          <l>Qui si l’une d’entr’eux s’adonne d’avanture</l>
          <l>À d’autre qu’à celuy que pour sien elle a pris,</l>
          <l>Si tost que sur le fait les autres les ont pris,</l>
          <l>Des ongles et du bec en font telle justice,</l>
          <l>Que d’une prompte mort ils chastient ce vice.</l>
          <l><pb n="11" xml:id="p11"/>À l’exemple je veux mon honneur conserver,</l>
          <l>Et pour mon cher espoux mon amour reserver.</l>
          <l>Pour la derniere fois, Berger, je te pardonne,</l>
          <l>Va te pourveoir ailleurs, nature ainsi l’ordonne ;</l>
          <l>Tes discours ne sçauroient à ce mal m’inciter,</l>
          <l>Tu ne perds que ton temps à me solliciter.</l>
        </sp>
        <sp who="berger_amoureux">
          <speaker>Le Berger amoureux</speaker>
          <l>Helas ! que dites-vous ? auriez-vous bien envie</l>
          <l>Par ce cruel refus de m’arracher la vie ?</l>
          <l>Vous ferez plus de mal de me laisser mourir,</l>
          <l>Que vous n’offencerez me venant secourir.</l>
          <l>D’un malle plus souvent un grand bien en arrive.</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l>Plustost dans un tombeau je seray mise vive,</l>
          <l>J’endureray plustost une cruelle mort,</l>
          <l>Que de faire jamais à mon espoux ce tort :</l>
          <l>Va, c’est trop discourir, autre affaire m’emmeine.</l>
        </sp>
        <sp who="berger_amoureux">
          <speaker>Berger amoureux</speaker>
          <l>Où pensez-vous fuïr ? demeurez, inhumaine,</l>
          <l>Puisque mon amitié ne vous peut esmouvoir,</l>
          <l>Par la force je veux maintenant vous avoir :</l>
          <l>C’est ores qu’il ne faut plus faire la mauvaise,</l>
          <l>Il faut que dans ce bois promptement je vous baise :</l>
          <l>Me pouvoir soulager, et ne le faire pas,</l>
          <l>Ce seroit estre autheur de mon propre trespas.</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l>C’est t’efforcer en vain, meschant, abominable,</l>
          <l>De croire m’inciter à ce forfait damnable,</l>
          <l><pb n="12" xml:id="p12"/>La sagesse et l’honneur resisteroit pour moy,</l>
          <l>Je veux jusqu’à la fin garder ma chaste foy.</l>
        </sp>
        <sp who="berger_amoureux">
          <speaker>Le Berger</speaker>
          <l>Vous avez beau parler, si faut-il que mon ame</l>
          <l>Par vos embrassements amortisse sa flamme.</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l>Le feu sera plustost en glace converty</l>
          <l>Que d’un si sale fait le Ciel soit adverty.</l>
        </sp>
        <sp who="berger_amoureux">
          <speaker>Berger</speaker>
          <l>Je ne puis plus tarder, allons c’est à cest heure</l>
          <l>Qu’il faut trouver en vous ma fortune meilleure :</l>
          <l>L’amour ne me permet de perdre un temps si cher,</l>
          <l>Soubs ces arbres fueillus il vous faut approcher ;</l>
          <l>Afin que sans tarder je jouysse à mon aise</l>
          <l>Des plaisirs amoureux pour amortir ma braise.</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l>Tu mentiras meschant.</l>
        </sp>
        <sp who="berger_amoureux">
          <speaker>Berger</speaker>
          <l>Elle pense eschapper,</l>
          <l>À la course il me faut promptement l’attrapper.</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l>À mon aide Bergers, au secours, je suis morte.</l>
        </sp>
        <sp who="berger_amoureux">
          <speaker>Berger</speaker>
          <l>Rien ne vous servira de crier de la sorte.</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l>Helas ! C’est fait de moy.</l>
        </sp>
        <sp who="berger_amoureux">
          <speaker>Berger</speaker>
          <l>Bons Dieux quel accident !</l>
          <l>Un serpent venimeux aux pieds la va mordant.</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l>Mourray-je sans secours ?</l>
        </sp>
        <sp who="berger_amoureux">
          <speaker>Berger</speaker>
          <l>Quelle estrange advanture !</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l><pb n="13" xml:id="p13"/>L’on me verra bien tost dessoubs la sepulture.</l>
        </sp>
        <sp who="berger_amoureux">
          <speaker>Berger</speaker>
          <l>Estant l’autheur du mal qui luy vient d’arriver,</l>
          <l>De crainte d’estre pris, il vaut mieux me sauver.</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Le Chasseur</speaker>
          <l>D’où procede ce bruit ? Et quelle voix plaintive</l>
          <l>Soubs ces antres fueillus rend mon ame craintive ?</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l>Orphée mon espoir, mon soulas, mon soucy,</l>
          <l>Faut-il sans te revoir finir mes jours icy ?</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Chasseur</speaker>
          <l>Je me veux approcher de plus pres pour cognoistre</l>
          <l>D’où viennent ces souspirs, et qui ce pourroit estre.</l>
          <l>Ô Dieux qu’ay-je apperceu ! quelque divinité</l>
          <l>Semble se desguiser soubs ceste humanité :</l>
          <l>Je luy veux demander le subjet de sa plainte,</l>
          <l>La cause des douleurs dont son ame est atteinte.</l>
          <l>Nymphe dont la beauté paroist dans ces bas lieux</l>
          <l>Ainsi que le Soleil dans la voute des Cieux,</l>
          <l>Dites-moy qui vous fait de la sorte vous plaindre ?</l>
          <l>Ne celez vostre mal, vous ne devez rien craindre.</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l>Passant qui que tu sois, qui me viens enquerir,</l>
          <l>Advertis mon Espoux que je m’en vay mourir ;</l>
          <l>Fais-moy ceste faveur, raconte à mon Orphée</l>
          <l>Que la cruelle mort à ma vie estouffée ;</l>
          <l>Dis-luy que me pensant exempter de la main</l>
          <l><pb n="14" xml:id="p14"/>D’un insolent Berger, malheureux, inhumain,</l>
          <l>Qui pour m’oster l’honneur m’avoit seule attaquée,</l>
          <l>Un serpent venimeux au talon m’a picquée :</l>
          <l>Neantmoins en perdant la lumiere du jour,</l>
          <l>Je ne perdray jamais l’ardeur de son amour :</l>
          <l>Car lors que je seray dans la plaine Élysée,</l>
          <l>Mon ame ne sera d’inconstance accusée.</l>
          <l>Helas ! je ne puis plus, la force du poison</l>
          <l>A gainé tout d’un coup mes sens et ma raison.</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Chasseur</speaker>
          <l>Ô grands Dieux, c’en est faict ! je voy la mort qui</l>
          <l>Les souspirs et regrets de sa plaintive bouche.</l>
          <l>Accourez mes amis ; vous Bergers de ces bois</l>
          <l>Venez pour secourir une Dame aux abbois.</l>
          <l>Je n’entends ny ne vois personne secourable</l>
          <l>Qui puisse estre tesmoing de sa mort miserable,</l>
          <l>Et raconter au vray le malheureux meschef</l>
          <l>Qui vient presentement de tomber sur son chef.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Sur toutes les saisons le Printemps souhaitable</l>
          <l>Est plaisant aux humains, gracieux, delectable.</l>
          <l>Dessoubs ces verds rameaux mon espouse à loisir</l>
          <l>Vient chercher la fraischeur, pour prendre son plaisir :</l>
          <l>Il me la faut trouver et jouyr avec elle</l>
          <l>Des doux contentements de la saison nouvelle,</l>
          <l>Nous reposant icy, tant que Phœbus panché</l>
          <l>Dessoubs l’autre Orizon se doit estre caché.</l>
          <l>Où estes-vous, mon cœur ? respondez-moy, ma belle,</l>
          <l><pb n="15" xml:id="p15"/>Et ne vous cachez pas de vostre espoux fidelle.</l>
          <l>Mais qu’est-ce que je voy ? j’apperçois un Berger</l>
          <l>Qui semble me voyant de visage changer.</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Chasseur</speaker>
          <l>Infortuné mary, que de douleurs dans l’ame</l>
          <l>Tu sentiras sçachants la mort de ceste Dame !</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Ô Dieux qu’ay-je entendu ! maintenant mes esprits</l>
          <l>De crainte et de frayeur tout d’un coup sont espris.</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Chasseur</speaker>
          <l>Ô jour mal-encontreux ! Estrange destinée !</l>
          <l>Me falloit-il trouver icy ceste journée,</l>
          <l>Pour avoir veu la fin d’une telle beauté,</l>
          <l>Et pour estre tesmoing de ceste cruauté ?</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Je suis tout esperdu, peu s’en faut qu’à ceste heure</l>
          <l>Par ces tristes propos de crainte je ne meure,</l>
          <l>Qu’un funeste accident sur ma Belle arrivé</l>
          <l>Ne m’aye tout d’un coup de son bel œil privé :</l>
          <l>Il n’en faut plus douter, ha ! mort pleine de rage</l>
          <l>M’as-tu bien pu causer ce malheureux outrage ?</l>
          <l>M’as-tu privé du bien que j’avois icy bas,</l>
          <l>Avant que de gouster les amoureux esbats ?</l>
          <l>Las ! ô Dieux, la voila dessus l’herbe estenduë,</l>
          <l>Pasle sans mouvement, ayant l’ame renduë.</l>
          <l>Las ! helas! qu’est cecy ? d’où me vient ce malheur ?</l>
          <l>Puis-je vivre endurant une telle douleur ?</l>
          <l>Veillé-je, ou si je dors ? n’est-ce point quelque songe</l>
          <l><pb n="16" xml:id="p16"/>Qui me charme les yeux d’erreur et de mensonge ?</l>
          <l>Las ! mon amy, dy-moi qui m’a causé ce tort,</l>
          <l>Et d’où peut proceder ceste soudaine mort ?</l>
          <l>Raconte-moy comment ma belle est trespassée,</l>
          <l>Ne dissimule point, ne trouble ta pensée.</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Chasseur</speaker>
          <l>J’allois pour vous trouver, vous m’avez prevenu,</l>
          <l>Doncques je vous diray ce qui est advenu.</l>
          <l>Lassé de trop chasser dans ceste forest sombre,</l>
          <l>Et venant pour chercher la fraischeur dessous l’ombre,</l>
          <l>Je me suis arresté tout pensif dans ce bois.</l>
          <l>Entendant ses souspirs, et sa plaintive voix,</l>
          <l>Pas à pas doucement m’estant approché d’elle,</l>
          <l>Je congeus que c’estoit vostre espouse fidelle,</l>
          <l>Je voulu l’assister, mais trop tard, car la mort</l>
          <l>Luy faisoit rudement ressentir son effort.</l>
          <l>Ses yeux demy-fermez ressembloient la lumiere,</l>
          <l>Qui manquant d’aliment perd sa clarté premiere,</l>
          <l>Ne laissant neantmoins, en restant quelque peu,</l>
          <l>De parfois relancer la lueur de son feu.</l>
          <l>Tout de mesme le peu qui restoit dedans l’ame</l>
          <l>De vie et de vigueur à ceste belle Dame,</l>
          <l>Mourant l’encourageoit de tristement confier</l>
          <l>La douleur qu’elle avoit de si tost vous quitter.</l>
          <l>D’une piteuse voix à l’instant me convie</l>
          <l>De vous faire sçavoir qu’elle perdoit la vie :</l>
          <l>« Passant qui que tu sois, dit-elle en souspirant,</l>
          <l>Advertis mon espoux que je m’en vay mourant,</l>
          <l><pb n="17" xml:id="p17"/>Que pensant eviter la fureur et la rage</l>
          <l>D’un insolant Berger, trop lasche de courage,</l>
          <l>Qui par force vouloit me ravir mon honneur,</l>
          <l>Un venimeux serpent s’est trouvé par malheur</l>
          <l>Soubs mes pieds en courant de frayeur esperduë,</l>
          <l>Et m’a cruellement à la jambe morduë.</l>
          <l>Mais bien que le destin et le sort rigoureux</l>
          <l>Me separe le corps de son œil amoureux,</l>
          <l>Ma fidelle amitié n’en sera separée ;</l>
          <l>Elle sera là-bas d’eternelle durée,</l>
          <l>En attendant le jour que je le pourray voir,</l>
          <l>Je luy reserveray ce fidelle devoir. »</l>
          <l>Achevant ces propos alors elle trespasse,</l>
          <l>Tout ainsi qu’un esclair qui promptement se passe,</l>
          <l>Et seul je suis resté tesmoing de sa douleur,</l>
          <l>Triste de vous conter un si cruel malheur.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Ô jour mal-encontreux ! ô perte incomparable !</l>
          <l>Helas ! Se peut-il veoir homme plus miserable ?</l>
          <l>La perte que je fais ne se peut estimer,</l>
          <l>Non plus que les thresors du profond de la mer.</l>
          <l>Le parfait ornement de la machine ronde</l>
          <l>Est maintenant là-bas au Plutonique monde :</l>
          <l>Et moy je suis resté pour vivre desormais</l>
          <l>Accablé de douleurs, malheureux à jamais.</l>
          <l>Immortels, qu’est cecy ? sont-ce là vos promesse ?</l>
          <l>Est-ce de la façon que vous faictes largesse ?</l>
          <l>Est-ce de la façon que les pauvres humains</l>
          <l><pb n="18" xml:id="p18"/>Reçoivent les presens de vos divines mains ?</l>
          <l>Pouvez-vous bien user de telles tromperies ?</l>
          <l>Peut-on trouver au Ciel de telles piperies ?</l>
          <l>Prenez-vous vos plaisirs d’abuser les mortels ?</l>
          <l>L’on ne doit desormais offrir sur vos autels :</l>
          <l>C’est abus que penser vous faire sacrifice,</l>
          <l>C’est s’efforcer en vain de vous rendre service,</l>
          <l>Cela ne sert de rien, puisque vos Deitez</l>
          <l>Ne peuvent s’esmouvoir par nos humilitez.</l>
          <l>Vous estes descendus ceste triste journée,</l>
          <l>Pour rendre encores plus ma nopce infortunée.</l>
          <l>L’honneur que j’ay receu m’est par trop cher vendu.</l>
          <l>Mais ne parlé-je point comme un homme esperdu ?</l>
          <l>Ô Dieux pardonnez-moy ! grandement je m’abuse,</l>
          <l>Envers vos Deitez humblement je m’excuse :</l>
          <l>Je sçay d’où vient le mal, je l’ay bien apperceu,</l>
          <l>Vous n’estes consentans du tort que j’ay receu ;</l>
          <l>Nul de vous n’a faussé sa parole divine,</l>
          <l>Hymen tant seulement a causé ma ruïne :</l>
          <l>Il est le seul autheur de ma triste douleur,</l>
          <l>C’est luy qui ce jourd’huy m’a causé ce malheur.</l>
          <l>Il tesmoignoit assez estant à l’assemblée</l>
          <l>Qu’il avoit du dessein de la rendre troublée,</l>
          <l>Et qu’il desiroit fort de me rendre ce jour</l>
          <l>Privé de mon espoir et de mon cher amour.</l>
          <l>Car son triste regard donnoit assez d’indice</l>
          <l>Que ce jour je devois perdre mon Eurydice.</l>
          <l>Las Hymen qu’est cecy ? Dieu plein de cruauté,</l>
          <l><pb n="19" xml:id="p19"/>Pourquoy m’as-tu ravy ceste chere beauté ?</l>
          <l>Pour quelle occasion rends-tu ceste journée</l>
          <l>Par ce triste depart mon ame infortunée ?</l>
          <l>Quelle offence ay-je faict à la divinité</l>
          <l>Pour lancer ton courroux sur mon humanité,</l>
          <l>Et me rendre à present par sa mort deplorable</l>
          <l>De tous les malheureux l’homme plus miserable ?</l>
          <l>Quelle estrange pitié ! las qui peut raconter</l>
          <l>Le subject malheureux que j’ay de lamenter ?</l>
          <l>Plustost l’on nombreroit le sable dessoubs l’onde,</l>
          <l>Que de dire mon mal et ma douleur profonde.</l>
          <l>Quelles fatalitez ! Ô grands Dieux tout-puissants</l>
          <l>Qui n’estes point authurs des douleurs que je sens,</l>
          <l>Prenez pitié de moy, faictes qu’en diligence</l>
          <l>Du traistre suborneur je puisse avoir vengeance.</l>
          <l>Hercule demy-Dieu dessus tous courageux</l>
          <l>De son dard mist à mort le Centaure outrageux,</l>
          <l>Pour avoir indiscret osé trop entreprendre</l>
          <l>De vouloir sans raison son espouse luy prendre.</l>
          <l>De mesme qu’il ne soit à punir de ce tort,</l>
          <l>Ce traistre qui sur tous a merité la mort.</l>
          <l>Puissant Pere Jupin, Dominateur du foudre,</l>
          <l>Fais que presentement il soit reduit en poudre :</l>
          <l>Qu’il te plaise, grand Dieu, de le vouloir punir</l>
          <l>Quelque part que ce soit où il puisse venir.</l>
          <l>Et que dans peu de temps ce traistre abominable</l>
          <l>Soit puny pour jamais de ce forfait damnable :</l>
          <l>Et toy Dieu de là-bas, des eternelles nuicts,</l>
          <l><pb n="20" xml:id="p20"/>Des tenebreux Enfers pleins d’horreurs et d’ennuis,</l>
          <l>Estant venu chez toy dans tes cavernes sombres</l>
          <l>Qu’il souffre les tourments des malheureuses ombres,</l>
          <l>Lasche-luy ton courroux, donne-luy le tourment</l>
          <l>Que merite celuy qui rend veuf un amant,</l>
          <l>Et qui malgré les loix d’une brutalle rage</l>
          <l>Mon espouse forçant à causé cet outrage.</l>
          <l>Prends ma cause, Pluton, considere combien</l>
          <l>Je suis triste perdant mon espoir et mon bien.</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Chasseur</speaker>
          <l>Vostre juste douleur dessus tout lamentable</l>
          <l>Ne luy peut redonner la vie souhaitable.</l>
          <l>Vos plaintes, vos soupirs ne peuvent nullement</l>
          <l>Vive la ramener du triste monument.</l>
          <l>Courageux resistez à ce mal deplorable,</l>
          <l>Et luy faites dresser une tombe honorable,</l>
          <l>Sans vous entretenir d’un funebre discours.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>J’arresterois plustost Phœbus faisant son cours,</l>
          <l>Et plustost je perdrois la lueur de cest astre,</l>
          <l>Que pouvoir oublier ce malheureux desastre.</l>
          <l>La terre auparavant se rejoindroit aux Cieux,</l>
          <l>Que je puisse arrester les larmes de mes yeux :</l>
          <l>Et d’autant qu’en vivant elle m’estoit fidelle,</l>
          <l>Tousjours apres sa mort j’auray memoire d’elle.</l>
          <l>Pluton a son esprit, la terre aura son corpus,</l>
          <l>Et moy le desplaisir pire que mille morts :</l>
          <l>Car je n’auray jamais qu’un regret dedans l’ame</l>
          <l><pb n="21" xml:id="p21"/>D’avoir perdu si tost une si chaste Dame.</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Chasseur</speaker>
          <l>Advisez cependant de la mettre au cercueil,</l>
          <l>Et de ne consommer vos jours en si grand dueil :</l>
          <l>Il la faut emporter de ce triste bocage.</l>
          <l>Ne vous désesperez, allons, prenez courage.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Ha ! beau corps qui vivant honorois l’univers,</l>
          <l>Faut-il que maintenant tu nourrisses les vers ?</l>
          <l>Suis-je si malheureux de t’avoir espousée</l>
          <l>Pour devaller si tost dans la plaine Élysée ?</l>
          <l>Ô funebre destin, ô jour infortuné !</l>
          <l>Que maudit soit cent fois le jour que je fus né.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Acte Troisiesme <lb/>Orphée, Le Magicien, Le Berger amoureux</head>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Que m’a servy, Phœbus, ta divine puissance</l>
          <l>Sur le serpent Python occis par ta vaillance ?</l>
          <l>Cadme; que m’a servy ton généreux effort</l>
          <l>Sur celuy qui tes gens avoit mis à la mort ?</l>
          <l>Persée, que me sert le genereux remede</l>
          <l>Par lequel vaillamment tu sauvas Andromede ?</l>
          <l><pb n="22" xml:id="p22"/>Et dequoy m’a servy que le brave Jason</l>
          <l>Ayt occis le Serpent de la riche toison ?</l>
          <l>Ny la mort de celuy qui les pommes dorées</l>
          <l>Reservoit à Venus luy estant consacrées ?</l>
          <l>Ce n’estoit pas ceux-là qu’il falloit mettre à mort,</l>
          <l>Mais c’estoit celuy seul qui m’a fait tant de tort.</l>
          <l>Ha ! Megere, par toy m’est venu cest outrage,</l>
          <l>Furie de l’Enfer, pleine d’ire et de rage,</l>
          <l>Un de tes noirs Serpents que tu as sur le chef</l>
          <l>Est venu me causer ce malheureux mechef.</l>
          <l>Ha serpent ennemy de la nature humaine,</l>
          <l>Que tu me fais souffrir de douleur et de peine !</l>
          <l>Las! combien ton venin me cause de tourment,</l>
          <l>Voyant par toy ma Belle au triste monument.</l>
          <l>Jason sema les dents d’un Serpent fur la terre,</l>
          <l>Desquelles il sortit un escadron de guerre:</l>
          <l>Et, des tiennes, maudit, me naissent jours et nuicts</l>
          <l>Sans espoir de repos un million des ennuis,</l>
          <l>Lesquels ne prendront fin ainsi que ces gens d’armes,</l>
          <l>Qui s’occirent naissant par sanglantes alarmes :</l>
          <l>Car te ressouvenir de mes tristes amours</l>
          <l>Ne peut avoir de fin qu’en finissant mes jours,</l>
          <l>Las si pour la revoir il falloit entreprendre</l>
          <l>De traverser les flots, ainsi que fit Leandre,</l>
          <l>Je n’aurois point de peur que l’inconstante mer</l>
          <l>Au profond de ses eaux me peust faire abysmer :</l>
          <l>Car la grande chaleur de mon ardante flame,</l>
          <l>Qui sans aucun repos s’allume dans mon ame,</l>
          <l><pb n="23" xml:id="p23"/>Feroit tarir les eaux qui m’ennvironneroient,</l>
          <l>Et les grands flots esmeus en rien ne me nuiroient.</l>
          <l>Et quand mesme l’ardeur de ma flame bruslante</l>
          <l>Ne pourroit point seicher ceste mer inconstante,</l>
          <l>Ce ne seroit assez pour me faire perir,</l>
          <l>Puis qu’en l’eau de mes pleurs je ne puis pas mourir,</l>
          <l>Et vivant dans mes pleurs la mer n’auroit puissance</l>
          <l>De me donner la mort, ny me faire nuisance :</l>
          <l>D’autre part quand le vent esteindroit le flambeau,</l>
          <l>Sur la tour allumé pour me guider dans l’eau</l>
          <l> Comme Leandre estant dans ces flots fans lumiere,</l>
          <l>Ayant du tout perdu ma clarté coustumiere,</l>
          <l>Les rayons de ses yeux auroient assez pouvoir</l>
          <l>De m’esclairer nageant afin de la revoir,</l>
          <l>Quelque part qu’elle fust si elle estoit en vie</l>
          <l>De mon ame à l’instant elle seroit suivie,</l>
          <l>Rien ne m’empecheroit de la pouvoir trouver ;</l>
          <l>L’on me verroit bien-tost devers elle arriver,</l>
          <l>Fust-elle estroitement dedans le labyrinthe</l>
          <l>Que Dédale a basty, j’irois sans nulle crainte :</l>
          <l>Mais ô Dieux, c’en est faict, c’en est faict desormais,</l>
          <l>Il n’ya plus d’espoir de la revoir iamais :</l>
          <l>Las ! que feray-je donc en ma peine ennuyeuse ?</l>
          <l>Hé ! Dieux que deviendra mon ame langoureuse ?</l>
          <l>Et quel antre obscurcy me pourra retenir,</l>
          <l>Tant que vivant j’auray ce triste souvenir?</l>
          <l>Où pourray-je trouver une caverne ombreuse</l>
          <l>Où l’on ne puisse voir qu’une nuict tenebreuse ?</l>
          <l><pb n="24" xml:id="p24"/>Car le jour me desplaist, la lumière des Cieux</l>
          <l>Semble par dessus tout desplaisante à mes yeux.</l>
          <l>Il faut doncques chercher quelque triste demeure</l>
          <l>Pour plaindre ma douleur jusqu’à tant que je meure,</l>
          <l>Aux lieux les plus déserts, où jamais le Soleil</l>
          <l>Ne puisse faire voir son visage vermeil;</l>
          <l>Et là j’accuseray les Enfers et la terre</l>
          <l>Pour avoir conjuré de me faire la guerre.</l>
          <l>Mais las ! dequoy me sert ce funebre discours ?</l>
          <l>Il faut avoir malheur, avoir autre recours,</l>
          <l>Je veux pour te revoir, ma fidelle compagne,</l>
          <l>Fausser l’injuste loy de l’ombreuse campaigne.</l>
          <l>En despit du destin et de mes maux soufferts</l>
          <l>Je veux pour te revoir devaller aux Enfers,</l>
          <l>Sans redouter Pluton, Cerbère, ny la Parque,</l>
          <l>J’iray prier Charon qu’il me passe en sa barque.</l>
          <l>Dans ce bois je cognois un vieillard ancien</l>
          <l>Astrologue sçauant, et grand Magicien,</l>
          <l>Qui cognoist les secrets de nature admirable,</l>
          <l>Je le vay supplier de m’estre secourable,</l>
          <l>Me monstrer le chemin que seul je dois tenir,</l>
          <l>Affin que chez Pluton je puisse parvenir.</l>
          <l>Mais le voicy qui sort de son humide roche,</l>
          <l>Il faut que devers luy promptement je m’aproche :</l>
          <l>Venerable vieillard, par le monde cognu,</l>
          <l>Au bruit de ton renom je suis icy venu,</l>
          <l>Je viens remply d’amour, de douleurs, et de larmes,</l>
          <l>À tes pieds implorer ton secours, et tes charmes,</l>
          <l><pb n="25" xml:id="p25"/>Tu me peux soulager en mes tristes ennuis,</l>
          <l>Me monstrant le chemin des infernalles nuicts.</l>
        </sp>
        <sp who="magicien">
          <speaker>Le Magicien</speaker>
          <l>Quel subject, mon enfant, avez-vous à ceste heure</l>
          <l>De vouloir devaller dans la pasle demeure,</l>
          <l>D’où vous peut proceder, cet estrange desir ?</l>
          <l>Esperez-vous trouver là-bas quelque plaisir ?</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Je ne puis plus rester sur la machine ronde,</l>
          <l>Il me faut devaller au Platonique monde.</l>
          <l>En bref je vous diray la juste occasion</l>
          <l>De ma triste douleur et de ma passion.</l>
          <l>Mon Père, sçache donc que la mesme journée,</l>
          <l>Que je pensois jouyr de l’heureux Hymenée,</l>
          <l>Eurydice a perdu la lumière du jour,</l>
          <l>Evitant d’un Berger l’injurieux amour ;</l>
          <l>Car pensant se sauver, redoutant sa furie,</l>
          <l>Un horrible Serpent estoit dans la prairie,</l>
          <l>Dessoubs l’herbe caché, qu’elle ne voyoit pas,</l>
          <l>Qui soudain la picquant luy donna le trespas,</l>
          <l>Et du depuis sa mort j’endure tant de gesnes,</l>
          <l>Que l’on ne peut penser la moindre de mes peines ;</l>
          <l>Mercure le Courrier dessur tous bien-disant,</l>
          <l>Mesme ne pourroit pas dire mon mal cuisant.</l>
          <l>Doncques pour soulager ma peine douloureuse,</l>
          <l>Monstre-moy le chemin de l’onde Stygieuse,</l>
          <l>Afin de la revoir, de luy monstrer comment</l>
          <l>Sur tous les amoureux je suis fidelle amant.</l>
        </sp>
        <sp who="magicien">
          <speaker>Le Magicien</speaker>
          <l><pb n="26" xml:id="p26"/>Comment, pour la revoir, c’est en vain entreprendre</l>
          <l>De descendre là-bas pour penser la reprendre :</l>
          <l>Nos jours estans finis par la fiere Cloton,</l>
          <l>L’on ne retourne plus du regne de Pluton,</l>
          <l>C’est erreur de penser en retirer une ame,</l>
          <l>Mais j’excuse l’amour et l’ardeur de ta flamme,</l>
          <l>Je sçay bien le pouvoir qu’a l’enfant de Cypris,</l>
          <l>Autres fois de ses feux je me sentois espris,</l>
          <l>Tout vieillart que je suis il faut que je confesse</l>
          <l>Que j’ay cogneu l’Amour et sa Mere Déesse :</l>
          <l>Mais quelque beau subject qui m’eust peu decevoir,</l>
          <l>Si l’amour de son dard m’eust privé de la voir,</l>
          <l>Sçachant bien qu’elle fust dans ce Royaume sombre,</l>
          <l>Je n’eusse pas tasché d’en retirer son ombre,</l>
          <l>Ny mesmement songé de descendre là-bas</l>
          <l>Pour y penser trouver des amoureux esbats:</l>
          <l>D’autant que les mortels n’ont aucune puissance</l>
          <l>De remettre un esprit en sa premiere essence:</l>
          <l>Dez lors qu’il a gousté du fleuve Stygieux,</l>
          <l>Il ne peut plus revoir la lumière des Cieux.</l>
          <l>Doncques déportez-vous d’une telle entreprise,</l>
          <l>Et moderez l’ardeur dont vostre ame est éprise.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Plustost que de quitter mon voyage entrepris,</l>
          <l>Plustost que d’oublier les yeux qui m’ont épris</l>
          <l>Les rochers flotteront dessur l’onde escumeuse,</l>
          <l>Phœbus perdra plustost sa clarté lumineuse.</l>
        </sp>
        <sp who="magicien">
          <speaker>Magicien</speaker>
          <l><pb n="27" xml:id="p27"/>Quoy ? pour finir vos jours y voulez vous aller ?</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Pour finir mes travaux je veux y devaller.</l>
        </sp>
        <sp who="magicien">
          <speaker>Magicien</speaker>
          <l>Caron ne voudra pas vivant vous passer l’onde.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Je l’en vay supplier au partir de ce monde.</l>
        </sp>
        <sp who="magicien">
          <speaker>Magicien</speaker>
          <l>De ce vieillard Nocher n’esperez du secours.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>J’espère qu’il prendra pitié de mes amours.</l>
        </sp>
        <sp who="magicien">
          <speaker>Magicien</speaker>
          <l>Son ame de pitié ne fut jamais atteinte.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Il pourra s’esmouvoir par ma juste complainte.</l>
        </sp>
        <sp who="magicien">
          <speaker>Magicien</speaker>
          <l>Bien que Caron voulust son fleuve vous passer,</l>
          <l>Vus ne pourriez pourtant plus outre traverser :</l>
          <l>Car Cerbere Portier de la demeure sombre,</l>
          <l>Vous feroit aussi tost des morts croistre le nombre.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Quand le danger seroit plus grand cent mille fois,</l>
          <l>Je ne veux differer d’y aller toutesfois :</l>
          <l>Et st je dois mourir en ce triste voyage,</l>
          <l>Heureux je finiray le reste de mon âge.</l>
          <l>Je seray lors exempt de ce mal langoureux,</l>
          <l>Et ne sentiray plus ce tourment amoureux:</l>
          <l><pb n="28" xml:id="p28"/>J’adouciray l’ardeur du feu qui me devore,</l>
          <l>Revoyant la beauté que sur toutes j’honore.</l>
        </sp>
        <sp who="magicien">
          <speaker>Magicien</speaker>
          <l>Si mon sage conseil ne vous peut divertir</l>
          <l>Du dessein qu’à présent vous avez de partir</l>
          <l>Pour aller aux Enfers et y trouver la joye,</l>
          <l>Je suis prest maintenant de vous monstrer la voye</l>
          <l>Par mes enchantements ; j’ay bien d’autre pouvoir,</l>
          <l>Je fais quand il me plaist sur la terre pleuvoir,</l>
          <l>J’arreste quand je veux Phœbus faisant sa course,</l>
          <l>Et le couvrant de l’eau retourner en sa source.</l>
          <l>La mer pleine de flots se rend calme à ma voix,</l>
          <l>Je fais changer de lieu les rochers et les bois,</l>
          <l>Et fais en un moment entendre le tonnerre.</l>
          <l>Je cognois la vertu des herbes de la terre,</l>
          <l>Je sçay les appliquer à faire ce qu’il faut</l>
          <l>Quand je m’en veux servir, il n’y a nul defaut.</l>
          <l>L’on ne sçauroit trouver si petite racine,</l>
          <l>Que je ne sçache au vray qu’en vaut la medecine.</l>
          <l>Je cognois l’advenir, ainsi que le passé,</l>
          <l>Et ce qui est caché dans ce rond compassé.</l>
          <l>J’ay dessus les Démons une telle puissance</l>
          <l>Que je les force tous me rendre obeïssance.</l>
          <l>Venez avecque moy, mes charmes je feray,</l>
          <l>Et de vostre desir je vous satisferay :</l>
          <l>Bien tost vous descendrez, dans l’obscure vallee.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>C’est tout ce que prétend mon ame desolee...</l>
        </sp>
        <sp who="berger_amoureux">
          <speaker>Berger amoureux</speaker>
          <l><pb n="29" xml:id="p29"/>Qu’ay je fait malheureux! las helas ! Quay-je fait?</l>
          <l>Quel supplice assez grand peut punir mon forfait ?</l>
          <l>D’avoir causé la mort d’une Dame parfaite,</l>
          <l>Pour rendre à ses despens mon ame satisfaite.</l>
          <l>Helas ! sans y penser j’ay causé son trespas !</l>
          <l>Et toutesfois chétif je ne m’excuse pas,</l>
          <l>Coulpable je me rends, j’ay commis ceste offence,</l>
          <l>Je ne sçaurois trouver des raisons pour deffence,</l>
          <l>C’est pourquoy déformais je n’auray plus de bien:</l>
          <l>Tous les contentements ne me feront plus rien.</l>
          <l>Le reste de mes ans mon ame désolée</l>
          <l>Pour demeure n’aura qu’une obscure vallée,</l>
          <l>Esloigné d’un chacun, où pour punition</l>
          <l>Je finiray mes jours en ceste affliction,</l>
          <l>Sans espoir de repos, n’aspirant à toute heure,</l>
          <l>Que de voir par ma mort ma fortune meilleure.</l>
        </sp>
        <sp who="magicien">
          <speaker>Le Magicien</speaker>
          <l>Or à Dieu donc, mon fils, allez assurément</l>
          <l>Et ne manquez d’un poinct à mon commandement.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Ainsi je le feray, n’en doutez point, mon Pere.</l>
        </sp>
        <sp who="magicien">
          <speaker>Le Magicien</speaker>
          <l>Que toute chose soit à vos desseins prospere:</l>
          <l>Le Bon-heur vous conduise, et vous face à propos</l>
          <l>Chez Pluton devaller pour vous mettre en repos.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>C’est à ce coup qu’il faut que je te monstre, Belle,</l>
          <l><pb n="30" xml:id="p30"/>L’inviolable foy de mon amour fidelle,</l>
          <l>Que je ne puis jamais pour une autre changer,</l>
          <l>Que la longueur du temps ne peut endommager :</l>
          <l>Car ainsi que le feu sans air ne peut paroistre,</l>
          <l>Tout de mesme, sans toy vivant se ne puis estre.</l>
          <l>Doncques pour te revoir il me faut avancer,</l>
          <l>Et le fleuve d’Oubly promptement traverser:</l>
          <l>J’iray sans m’arrester tant qu’à la fin j’arrive</l>
          <l>Sur l’effroyable bord de l’infernalle rive,</l>
          <l>Sur l’Acheron bourbeux, où le vieil Nautonnier</l>
          <l>Pour passage reçoit d’un chacun le denier.</l>
          <l>Je n’y veux devaller par sanglantes alarmes,</l>
          <l>Je ne te veux t’avoir par la force des armes.</l>
          <l>Mes pleurs, mon amitié, ma constance et ma foy</l>
          <l>Forceront les Enfers d’avoir pitié de moy.</l>
          <l>Proserpine et Pluton j’animeray de sorte</l>
          <l>Qu’il faudra qu’en payant de leur règne je sorte.</l>
          <l>Par ma plaintive voix et par mes doux accords</l>
          <l>Je te veux retirer du Royaume des morts.</l>
          <l>Mais c’est trop discourir, allons, il faut, Orphée,</l>
          <l>Par sur tous les Amans emporter ce trophée.</l>
          <l>Mais avant que partir, en toute humilité</l>
          <l>Il me faut supplier la saincte Deité</l>
          <l>Du puissant Dieu d’amour et de Venus sa mere,</l>
          <l>Afin d’avoir pitié de ma douleur amere.</l>
          <l>Déesse des Amours, Princesse de beauté,</l>
          <l>Qui me voyez souffrir si grande cruauté,</l>
          <l>Royne de l’Univers que tout le monde honore,</l>
          <l><pb n="31" xml:id="p31"/>Dans ce Temple divin, humble je vous adore.</l>
          <l>Deesse, c’est à vous à qui j’ay mon recours,</l>
          <l>Ne me refusez pas vostre divin secours :</l>
          <l>Assistez, au besoing ma pauvre ame embrasée</l>
          <l>Preste de s’en-aller dans la plaine Élysée</l>
          <l>Et vous, Dieu Cyprien qui tournez dans vos mains</l>
          <l>Les cœurs des Immortels comme ceux des humains,</l>
          <l>Faites, voyant le dueil dont une ame est atteinte,</l>
          <l>Que Pluton soit esmeu par ma triste complainte :</l>
          <l>Que Proserpine aussi prenne compassion</l>
          <l>De mon cruel tourment, et de ma passion,</l>
          <l>Afin qu’en peu de temps j’emmeine ma Maistresse</l>
          <l>Du Royaume des morts pour finir ma detresse.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Acte quatriesme <lb/>Orphée, Caron, Pluton, Proserpine, Esprit, Eurydice.</head>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Apres tant de travaux, par la grâce des Dieux</l>
          <l>Me voicy parvenu sur le bord Stygieux.</l>
          <l>Apres avoir passé tant d’estranges traverses,</l>
          <l>Apres avoir souffert tant de peines diverses,</l>
          <l>Cheminé tant de jours et tant de tristes nuicts,</l>
          <l><pb n="32" xml:id="p32"/>Il est temps de trouver la fin de mes ennuis.</l>
          <l>Je voy le vieil Nocher qui passe dans sa barque</l>
          <l>Ceux qui font despouïllez de leur corps par la Parque:</l>
          <l>Le nombre des Esprits qui voguent sur ceste eau,</l>
          <l>Fait de chasque costé chanceller le bateau.</l>
          <l>Si faut-il l’appeller : Aborde icy de grace,</l>
          <l>Caron Nocher d’Enfer, vien me prendre et me passe,</l>
          <l>Ne me tiens plus long-temps en la peine où je suis,</l>
          <l>Passe-moy pour revoir la Belle à qui je suis.</l>
        </sp>
        <sp who="caron">
          <speaker>Caron</speaker>
          <l>Qui es-tu si preste de traverser mon onde ?</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Je suis un pauvre Amant qui viens dans ce bas monde,</l>
          <l>Pour espérer secours en mon affliction,</l>
          <l>Et monstrer ma constance et mon affection,</l>
          <l>À celle que la mort en sa jeunesse tendre</l>
          <l>A faict injustement dans ce Règne descendre.</l>
        </sp>
        <sp who="caron">
          <speaker>Caron</speaker>
          <l>N’espere point passer le fleuve Stygieux,</l>
          <l>Tant que la pasle mort aye sillé tes yeux.</l>
          <l>Le destin ne permet qu’en ma barque je basse</l>
          <l>Aucun homme mortel, qui premier ne trespasse,</l>
          <l>C’est un arrest fatal, qu’on ne peut revoquer :</l>
          <l>Retourne d’où tu viens, je ne puis t’embarquer.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <lg>
            <l>Helas ! sans m’escouter il retourne en arriere,</l>
            <l>Ne pouvant rien gaigner par mon humble prière.</l>
            <l>Il faut par mes accords tascher de l’esmouvoir,</l>
            <l><pb n="33" xml:id="p33"/>De bien tost me passer, pour ma Belle revoir.</l>
          </lg>
          <label>Chanson</label>
          <lg>
            <l>Puisque l’Amour dessur tout a puissance,</l>
            <l>Puisque les Dieux ressentent ses attraicts,</l>
            <l>Pourrois-je bien luy faire resistance,</l>
            <l>Estant blessé de ses amoureux traicts ?</l>
            <l>Ne le pouvant, Caron,</l>
            <l>Passe-moy l’Achéron.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp who="caron">
          <speaker>Caron</speaker>
          <l>Hé! qu’entends-je, bons Dieux! quelle voix nompareille,</l>
          <l>Et quel doux instrument me charme ainsi l’oreille ?</l>
          <l>Sans doute c’est Phœbus, je ne suis abusé,</l>
          <l>Il s’en vient chez Pluton en mortel deguisé:</l>
          <l>Je veux en abordant luy offrir le passage</l>
          <l>Grand Dieu, je ne suis pas encore si peu sage</l>
          <l>De mescognoistre ainsi vostre divinité,</l>
          <l>Bien que vous ayez pris forme d’humanité.</l>
          <l>Vos ravissants accords me font assez cognoistre</l>
          <l>Qu’autre qu’un Apollon en ce lieu ne peut estre.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>D’aise et d’estonnement je sens mon cœur épris</l>
          <l>D’estre pour ce grand Dieu sur ce fleuve noir pris,</l>
          <l>Ô puissant Apollon assiste-moy de grâce.</l>
        </sp>
        <sp who="caron">
          <speaker>Caron</speaker>
          <l>Retirez-vous, Esprits, à ce Dieu faictes place,</l>
          <l>Entrez dans ce bateau, que sans retardement</l>
          <l>Je vous puisse passer ce fleuve promptement.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <label>Chanson</label>
          <l><pb n="34" xml:id="p34"/>Heureux celuy qui ne ressent la flame</l>
          <l>Du feu caché que lance Cupidon,</l>
          <l>Qui comme moy ne consomme son ame</l>
          <l>Par la chaleur de son ardant brandon.</l>
          <l>Voyant mon mal, Caron,</l>
          <l>Passe-moy l’Achéron.</l>
        </sp>
        <sp who="caron">
          <speaker>Caron</speaker>
          <l>Je jure par le Styx qu’une telle harmonie</l>
          <l>R’animeroit un corps dont l’âme est desunie,</l>
          <l>Et que les grands tourmens des esprits malheureux</l>
          <l>Se pourraient oublier par ce fin doucereux.</l>
          <l>Je n’ay rien entendu de pareil en ma vie,</l>
          <l>Ceste divine voix a mon ame ravie :</l>
          <l>Je voudrois estre encor esloigné de ce port.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Grace te soit, Caron, de m’avoir mis à bord:</l>
          <l>Puisque je suis passé l’Acherontide rive,</l>
          <l>Il faut que sans tarder dedans l’Enfer j’arrive :</l>
          <l>La crainte des tourments que l’on y peut trouver</l>
          <l>Ne m’empeschera pas d’y pouvoir arriver.</l>
          <l>Amour, puissant Amour, dont la force suprême</l>
          <l>Peut captiver les Dieux de ce rivage blésme,</l>
          <l>Conduis-moy plus avant, ayes de moy soucy,</l>
          <l>Ne me delaisse pas dans ce regne obscurcy.</l>
          <l>Ne me refuse, Amour, ce que je te propose.</l>
          <l>Mais quel monstre est-cecy qui devant moy s’oppose ?</l>
          <l><pb n="35" xml:id="p35"/>Je suis perdu, bons Dieux! Apollon, derechef</l>
          <l>Plaise-toy m’exempter de ce triste mechef :</l>
          <l>Anime-moy, Phœbus, pour charmer ceste beste ;</l>
          <l>Que par mes doux accords j’aye ceste conqueste.</l>
        </sp>
        <sp who="esprit">
          <speaker>Esprit</speaker>
          <l>Je t’advertis, Pluton, qu’un mortel incognu</l>
          <l>Sans redouter la mort icy bas est venu ;</l>
          <l>Cerbere s’est rendu soubs fin obeyssance:</l>
          <l>Prends garde, s’il te plaist, que plus outre il n’avance,</l>
          <l>Et qu’il ne soit icy pour ton regne empieter ;</l>
          <l>De bonne heure tu dois ce malheur éviter.</l>
        </sp>
        <sp who="pluton">
          <speaker>Pluton</speaker>
          <l>Qui peut estre celuy qui vient en asseurance</l>
          <l>Dans te Palais des morts, plein de vaine esperance?</l>
          <l>Quoy? n’est-ce pas encor un Alcide vaillant,</l>
          <l>Qui derechef s’en vient pour m’aller bataillant ?</l>
          <l>Mais le voicy venir, oyons ce qu’il demande.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Monarque qui regnez, dans l’infernalle bande,</l>
          <l>Grand Dieu l’effroy des morts, ne soyez irrité</l>
          <l>De voir un pauvre Amant plein de témérité.</l>
          <l>La curiosité ne m’a point fait descendre</l>
          <l>Dans vostre empire noir pour vos secrets apprendre,</l>
          <l>Ny pour aucun desir de voir les malheureux</l>
          <l>Souffrir pour leurs meffaits des tourmetns rigoureux.</l>
          <l>Voir Sisyphe porter son Roc insupportable,</l>
          <l>Et Tantale languir pres du fruict delectable,</l>
          <l>Ny pour voir le tourment, et la punition</l>
          <l><pb n="36" xml:id="p36"/>Que Prométhée endure et celuy d’Ixion :</l>
          <l>Car les peines d’Enfer ne sont point comparables</l>
          <l>À celles des Amans, dessur tous miserables :</l>
          <l>Sçachez doncques, grand Dieu qu’un tourment amoureux</l>
          <l>Est cause qu’on me voit en ce lieu langoureux.</l>
          <l>Je fuis icy venu, non pas comme Thesee,</l>
          <l>Lequel injustement avoit l’ame embrasee ;</l>
          <l>Mais seulement je viens pour tascher d’esmouvoir</l>
          <l>À pitié vostre cœur, et ma femme ravoir.</l>
          <l>Ayez doncques égard au subjet qui m’attire:</l>
          <l>Et bien que la pitié chez, vous ne se retire,</l>
          <l>Qu’il s’en trouve pour moy ! grand Dieu vous n’aurez pas</l>
          <l>De gloire en redoublant mon amoureux trespas.</l>
          <l>Que vostre Deité soit a mes vœux propice.</l>
          <l>Ne me refusez point ma fidelle Eurydice.</l>
          <l>Le Destin malheureux m’a faict en mesme jour</l>
          <l>Et veuf et marié sans jouyr de l’amour.</l>
          <l>Le serpent de nature ennemy de la femme,</l>
          <l>Mon espouse mordant luy a faict rendre l’ame.</l>
          <l>Je n’en puis reciter le deuil par mes discours,</l>
          <l>Et n ’ay pour l’avoir qu’à vous seul mon recours.</l>
          <l>Ne me refusez point ma compagne ravie,</l>
          <l>Prenez pitié, grand Dieu, de ma dolente vie.</l>
          <l>J’ay tant souffert de maux depuis qu’elle est icy,</l>
          <l>Qu’on ne voit, rien de tel dans ce regne noircy.</l>
          <l>Helas me la rendant vostre Royaume sombre</l>
          <l>En rien n’amoindrira pour relascher son ombre.</l>
          <l>Vostre Empire est si grand, et remply d’esprits,</l>
          <l><pb n="37" xml:id="p37"/>Que quand vous me rendrez les yeux de moy épris,</l>
          <l>Il n’y paroistra point, non plus qu’en une pree</l>
          <l>Si quelqu’un en cueilloit une fleur diapree:</l>
          <l>Ou si comme Jupin, qui regne entre les Dieux,</l>
          <l>Ostoit pour quelque temps une estoile des Cieux.</l>
          <l>Considerez, grand Dieu, que c’est dans ce bas monde</l>
          <l>Comme si l’on tiroit une goutte de l’onde.</l>
        </sp>
        <sp who="pluton">
          <speaker>Pluton</speaker>
          <l>Qui es-tu, malheureux, qui dans les tristes nuicts</l>
          <l>Descends si hardiment sans craindre les ennuis,</l>
          <l>Les souspirs et les pleurs, les peines eternelles,</l>
          <l>Que je fais endurer aux âmes criminelles ?</l>
          <l>Comment? ne sçais- tu pas qu’en mon règne noircy</l>
          <l>Je ne prends des mortels ne pitié ne mercy :</l>
          <l>Et que celuy qui vient dans la pasle demeure</l>
          <l>Qu’il faut qu’auparavant dessus la terre il meure ?</l>
          <l>Et toy fier ennemy, tu viens dedans l’Enfer,</l>
          <l>Temeraire, pensant y pouvoir triompher.</l>
          <l>Tu viens dedans l’Enfer sans redouter la flame,</l>
          <l>Et sans avoir le corps separé de ton ame.</l>
          <l>Tu en seras puny; sus accourez, Esprits,</l>
          <l>Et que presentement ce malheureux soit pris:</l>
          <l>Qu’il ne retourne plus desormais sur la terre:</l>
          <l>Sus que dans mes prisons promptement on l’enserre.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <label>Chanson</label>
          <l>Ne soyez point si rigoureux,</l>
          <l>Esprits qui voyez ma détresse.</l>
          <l><pb n="38" xml:id="p38"/>N’attentez sur un amoureux</l>
          <l>Qui vient demander sa Maistresse:</l>
          <l>Car l’amour s’en offenceroit,</l>
          <l>Et sur vous s’en ressentiroit.</l>
          <l>Ce Dieu commande dans les Cieux</l>
          <l>Et soubs les abysmes de l’onde,</l>
          <l>Dessus ce grand rond spacieux,</l>
          <l>Et dans cest effroyable monde.</l>
          <l>Ce tout-puissant Dieu Cupidon.</l>
          <l>Embrase tout de son brandon.</l>
          <l>Tous les plus cruels animaux,</l>
          <l>Tigres, Lyons sur tous sauvages,</l>
          <l>Sentent les amoureux travaux,</l>
          <l>Et les oyseaux dans les bocages</l>
          <l>Commencent dès le poinct du jour</l>
          <l>À rendre l’hommage à l’Amour.</l>
          <l>Ne vous offencez donc, grand Dieu,</l>
          <l>Si j’ay l’asseurance dans l’ame</l>
          <l>De venir dans ce triste lieu</l>
          <l>Vous raconter ma vive flame.</l>
          <l>Prenez pitié d’un pauvre Amant</l>
          <l>Tout remply d’amoureux tourment.</l>
        </sp>
        <sp who="pluton">
          <speaker>Pluton</speaker>
          <l>Ta constance en amour, et tes divins accords</l>
          <l>M’esmeuvent à pitié dans mon Regne des morts,</l>
          <l>Certes je plains ton mal, et ta douleur extrême :</l>
          <l>Mais de rompre les loix de mon rivage bléme,</l>
          <l>Qu’un esprit que je tiens te puisse estre rendu,</l>
          <l><pb n="39" xml:id="p39"/>Lors qu’il est une fois icy bas descendu,</l>
          <l>Non cela ne se peut : retourne donc, Orphée,</l>
          <l>Je pardonne à l’erreur de ton ame eschauffee.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Helas ! Considerez qu’en l’amoureux poison</l>
          <l>L’on ne sçauroit jamais trouver de guerison.</l>
          <l>Les Dieux n’en sont exempts, Cupidon de ses flesches</l>
          <l>Aux cœurs des Immortels a fait cent mille bresches.</l>
          <l>Jupiter en taureau s’est voulu transformer</l>
          <l>Pour Europe ravir sur le bord de la mer:</l>
          <l>Et le Dieu Mars épris des yeux de sa Deesse</l>
          <l>Fut contraint d’oublier sa force vainqueresse.</l>
          <l>L’Amour qui dans ses lacs les tenoit arrestez,</l>
          <l>De Psyché fut épris par ses rares beautez :</l>
          <l>Et vous-mesme grand Dieu, dans la nuict tenebreuse</l>
          <l>Vous avez ressenty sa force genereuse.</l>
          <l>Et moy qui suis mortel, pourrois je resister</l>
          <l>À ses traicts acerez qu’on ne peut éviter ?</l>
          <l>Pourrois-je resister à ceste ardante flame,</l>
          <l>Si tous les immortels en sont épris en l’ame ?</l>
          <l>Pourrois-je resister à ses cuisants efforts,</l>
          <l>S’il se monstre vainqueur dans le regne des morts ?</l>
          <l>Helas ne le pouvant, que mon humble prière</l>
          <l>Vers vostre Deité ne soit mise en arriere.</l>
          <l>Ou bien si vous n’avez pitié de ma douleur,</l>
          <l>Si vous n’avez pitié de mon cruel malheur,</l>
          <l>Si je ne puis r’avoir mon espouse fidelle,</l>
          <l>Au moins permettez-moy que je reste aupres d’elle.</l>
          <l><pb n="40" xml:id="p40"/>Helas ! je suis contant, revoyant ses beaux yeux,</l>
          <l>De ne revoir jamais la lumiere des Cieux.</l>
          <l>Retenez-nous tous deux dans vostre noir Empire,</l>
          <l>Autre felicité déformais je n’aspire,</l>
          <l>Que de la ramener, ou bien de recevoir</l>
          <l>Icy bas le bon-heur que j’auray de la voir.</l>
          <l>La furie d’Enfer de mon aise jalouse,</l>
          <l>En rien ne me nuira revoyant mon espouse:</l>
          <l>Ce que l’on peut trouver aux Enfers de tourments</l>
          <l>Ne fera rien au prix de mes contentements.</l>
          <l>Mais ils seront plus grands si je reçois la grace</l>
          <l>Que le fleuve d’Oubly derechef elle passe,</l>
          <l>Pour luy faire revoir la lumière du jour,</l>
          <l>Et cueillir les doux fruicts de nostre sainct amour.</l>
          <l>Permettez donc, grand Dieu, qu’elle me soit rendue,</l>
          <l>Prenez quelque pitié de mon ame esperduë.</l>
          <l>Je ne demande pas la r’avoir pour tousjours,</l>
          <l>Car je sçay qu’il nous faut à la fin de nos jours</l>
          <l>Pour venir icy bas passer, quoy qu’il arrive,</l>
          <l>Dans la barque à Caron la Stygieuse rive :</l>
          <l>L’on ne peut autrement, car les destins sont tels,</l>
          <l>Que vous devez avoir les âmes des mortels.</l>
          <l>Doncques pour peu de temps que nous aurons à vivre</l>
          <l>Permettez qu’en sortant elle me puisse suivre.</l>
          <l>Apres avoir jouy des doux contentements</l>
          <l>Que peuvent recevoir les fidelles Amants,</l>
          <l>Après avoir esteint nos flames amoureuses,</l>
          <l>Tous deux nous reviendrons dans vos terres ombreuses,</l>
          <l><pb n="41" xml:id="p41"/>Tous deux nous y viendrons vous rendre le devoir</l>
          <l>Que vostre Deïté mérite recevoir.</l>
          <l>N’ayez doncques esgard aux loix de vostre Empire,</l>
          <l>Rendez-moy les beaux yeux pour lesquels je souspire.</l>
          <l>Et vous Royne d’Enfer, qui voyez ma douleur,</l>
          <l>Ayez compassion de mon triste malheur :</l>
          <l>Suppliez vostre espoux de me rendre ma Belle,</l>
          <l>Pardonnant à l’ardeur de mon amour fidelle.</l>
        </sp>
        <sp who="proserpine">
          <speaker>Proserpine</speaker>
          <l>Cher espoux, je me sens atteinte de pitié</l>
          <l>De voir à ce mortel une telle amitié.</l>
          <l>Si j’ay pouvoir sur vous, par ma douce priere</l>
          <l>Delivrez, s’il vous plaist, sa femme prisonniere.</l>
          <l>Ne le faictes mourir d’un amoureux trespas :</l>
          <l>Que vostre Deïte ne me refuse pas.</l>
        </sp>
        <sp who="pluton">
          <speaker>Pluton</speaker>
          <l>Je ne vous desdiray, ma fidelle compagne,</l>
          <l>Qu’elle sorte à présent de l’ombreuse campagne.</l>
          <l>Sus promptement, Esprits, qu’on la rameine icy.</l>
          <l>Orphée, maintenant je te prends à mercy.</l>
          <l>Tu reverras bien tost celle que tu demande,</l>
          <l>Pour la faire sortir de ceste noire bande :</l>
          <l>Je te veux soulager en ton affliction,</l>
          <l>Tu l’auras, mais comment ? à la condition</l>
          <l>De ne point retourner le visage en arriere</l>
          <l>Tant que tu sois passé l’infernalle riviere,</l>
          <l>Tant que tu sois sorty de ce qui m’appartient.</l>
          <l>Considere combien mon Royaume contient,</l>
          <l><pb n="42" xml:id="p42"/>Et de ne point aller contre ceste deffence.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Je n’ay garde, grand Dieu, de faire ceste offence.</l>
        </sp>
        <sp who="pluton">
          <speaker>Pluton</speaker>
          <l>Autrement tu perdras pour la derniere fois</l>
          <l>Sans espoir de revoir celle que tu reçois.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Te revoy-je, mon cœur, chere ame que j’adore,</l>
          <l>Puis-je avoir ce bon-heur de te revoir encore ?</l>
          <l>Puis-je estre tant heureux que mes adversitez</l>
          <l>Finissent, me voyant en ces felicitez?</l>
          <l>Las ! ô Dieux le moyen de raconter mon aise!</l>
          <l>Qu’en signe de cest heur de rechef je te baise,</l>
          <l>Qu’en signe de me voir parfaitement heureux,</l>
          <l>Je te baise cent fois ton bel œil amoureux.</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l>Fidelle sans pareil, estant de toy ravie</l>
          <l>Mets-tu pour me revoir en tel danger ta vie,</l>
          <l>Pour si peu de suject ? oses-tu bien venir</l>
          <l>Supplier ce grand Dieu nous vouloir réunir:</l>
          <l>Pour rendre me rendant ton ame satisfaite ?</l>
          <l>Qui croirait en amour une ame si parfaite !</l>
          <l>Ha mon loyal espoux, que je te dois aimer!</l>
          <l>Que je dois maintenant ta constance estimer !</l>
          <l>Tu ne ressembles pas aux infidelles hommes</l>
          <l>Qui n’ont aucun amour en ce siecle où nous sommes,</l>
          <l>Qui soubs un masque feint cachent l’inimitié,</l>
          <l>N ’ayant autre desir qu’à changer de moitié.</l>
          <l><pb n="43" xml:id="p43"/>Le Phœnix peur finir sa fascheuse vieillesse</l>
          <l>Se consomme et revient en sa tendre jeunesse:</l>
          <l>Tout de mesme, mon cœur, ma lumiere, mon jour,</l>
          <l>Je renais par l’ardeur de ton fidelle amour.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Ce n’est icy qu’il faut raconter nostre joye :</l>
          <l>Allons, il faut sortir de l’infernalle voye.</l>
          <l>Eurydice, l’object de mes contentements,</l>
          <l>Au monde retournons pour finir nos tourments.</l>
          <l>Grand Dieu, puis qu’icy bas la grace j’ay receüe</l>
          <l>D’avoir en mes malheurs une si bonne issue,</l>
          <l>Si tost que nous verrons le Soleil radieux,</l>
          <l>Nous vous sacrifirons sur tous les autres Dieux,</l>
          <l>Et ne serons jamais ingrats de recognoistre</l>
          <l>Le bien qu’en ces bas lieux vous nous faites paroistre.</l>
          <l>Eurydice mon cœur, mon espoir, mon amour,</l>
          <l>Il ne faut icy bas faire plus long sejour.</l>
          <l>Vien-t’en voir de rechef la celeste lumiere</l>
          <l>Pour cueillir les doux fruicts de nostre amour premiere.</l>
          <l>Mais si mes yeux vers toy je ne retourne pas,</l>
          <l>Je te prie, mon cœur, ne t’en offense pas :</l>
          <l>Pluton m’a deffendu qu’en repassant son onde</l>
          <l>Je ne face autrement tant que je sois au monde,</l>
          <l>Tant que je sois sorty de son Royaume ombreux.</l>
          <l>Ne t’ennuye donc pas au chemin tenebreux:</l>
          <l>Sage est celuy qui peut endurer un peu d’heure,</l>
          <l>Pour avoir à la fin sa fortune meilleure.</l>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <l><pb n="44" xml:id="p44"/>Si sa divinité vous deffend de me voir,</l>
          <l>Mon espoux, ne manquez luy rendre ce devoir,</l>
          <l>Et je m’estimeray vous suivant bien-heureuse.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Je vous esclaireray de ma flamme amoureuse.</l>
        </sp>
        <sp who="pluton">
          <speaker>Pluton</speaker>
          <l>Esprit, suis-le de près, et s’il fait autrement,</l>
          <l>Sois soigneux d’obeïr à mon commandement.</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Acte cinquiesme <lb/>Orphée, Bacchantes, Bergers, Apollon, Chasseur.</head>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Ô Cieux ! et qu’ay-je fait ? helas je ne suis né</l>
          <l>Que pour estre vivant au malheur destiné.</l>
          <l>Que sera-ce de moy, puissants Dieux, où iray-je ?</l>
          <l>Quel chemin m’est meilleur? las ! helas ! que feray-je ?</l>
          <l>L’effort de mon amour m’a fait tourner les yeux</l>
          <l>Avant que de revoir la lumiere des Cieux:</l>
          <l>Et je n’ay pas si tost ceste faute commise</l>
          <l>Qu’un Esprit sans pitié mon espouse a reprise</l>
          <l>Je retourne à l’instant pour penser la ravoir,</l>
          <l><pb n="45" xml:id="p45"/>Mais helas ! je n’ay sçeu le Nocher esmouvoir,</l>
          <l>Je me forçois en vain de traverser son onde</l>
          <l>Pour aller derechef au Plutonique monde :</l>
          <l>N’ayant pas observé ce que Pluton m’a dit,</l>
          <l>Le passage fatal m’est du tout interdit.</l>
          <l>Pour la derniere fois j’ay ma Belle perduë,</l>
          <l>Il n’y a plus d’espoir qu’elle me fist renduë:</l>
          <l>Las ! qui peut raconter tant de travaux divers</l>
          <l>Que je souffre vivant dans ce bas univers ?</l>
          <l>Le moyen de conter mes amoureuses peines</l>
          <l>Qui peut s’imaginer la moindre de mes gesnes?</l>
          <l>Aucun soulagement je ne puis esperer,</l>
          <l>L’on me voit maintenant plus d’ennuis endurer,</l>
          <l>Que Tantale ne fait pres du fruict qu’il desire :</l>
          <l>Car s’il n’en peut avoir, il voit où il aspire.</l>
          <l>Et moy je ne la puis posseder ny la veoir :</l>
          <l>Pluton ne me veut plus en grâce recevoir.</l>
          <l>Ha ! mes yeux, c’est par vous qu’ainsi je me tourmente,</l>
          <l>Par vous je suis privé de ma fidelle amante,</l>
          <l>Par vous je l’avois prise à mon contentement,</l>
          <l>Et par vous je la perds si miserablement.</l>
          <l>Vous ne la verrez plus, il vous en faut distraire.</l>
          <l>Chose estrange de voir un effect si contraire !</l>
          <l>Icare se perdit par son ambition,</l>
          <l>Et je me suis perdu par trop d’affection.</l>
          <l>Je semble Phaëthon qui ne sçeut pas conduire</l>
          <l>Le grand char de Phœbus, ny ses chevaux reduire:</l>
          <l>Il mourut n’allant pas le droict chemin des Cieux,</l>
          <l><pb n="46" xml:id="p46"/>Et je meurs n’ayant sçeu commander à mes yeux :</l>
          <l>Mais il se perdit seul, et je ne suis de mesme,</l>
          <l>Me perdant je te perds dans le Royaume blesme.</l>
          <l>Ô Ciel si par se mort tu m’as voulu punir,</l>
          <l>Au moins tu m’en devois oster le souvenir :</l>
          <l>Je croy que tout expres tu reserves mon estre</l>
          <l>Pour de tous les mortels le plus malheureux estre,</l>
          <l>Car je cherche la mort, et ne la puis trouver,</l>
          <l>Quelque part que ce soit que je puisse arriver.</l>
          <l>Or doncques je vivroy, puisque les destinées</l>
          <l>Me forcent d’achever en ce dueil mes années:</l>
          <l>Aux lieux les plus deserts je finiray mes jours,</l>
          <l>En maudissant le sort et mes tristes amours.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante I</speaker>
          <l>Orphée, ton renom de l’un à l’autre Pole</l>
          <l>Tout ainsi que le vent par tout le monde vole.</l>
          <l>De mesme que l’aymant peut attirer le fer,</l>
          <l>Tu attires nos cœurs et les peux eschauffer.</l>
          <l>Nous avons entendu que ta chere partie</l>
          <l>D’une seconde mort est de toy departie,</l>
          <l>Que l’espoir est perdu de jamais la r’avoir ;</l>
          <l>Doncques ne pouvant plus en ce monde la voir,</l>
          <l>Voyant que le destin t’en a voulu distraire,</l>
          <l>Puis que la Deité de Pluton t’est contraire,</l>
          <l>Choisis autre party ; qu’un amoureux trespas</l>
          <l>En la fleur de tes ans ne te consomme pas.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Assez, retirez-vous, ou changez de langage,</l>
          <l><pb n="47" xml:id="p47"/>À d autre déformais mon amour ne s’engage.</l>
          <l>Par semblables propos mes peines n’accroissez,</l>
          <l>Que sert de m’affliger? las ! Je le suis assez.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante II</speaker>
          <l>Est-ce vous affliger de donner le remède</l>
          <l>À l’extreme douleur qui vostre ame possède?</l>
          <l>Est-ce vous affliger de donner guérison</l>
          <l>Aux tourmens qui sans fin vous tiennent en prison ?</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Jamais d’un autre amour je n’auray l’ame éprise ;</l>
          <l>Les plus grandes beautez à présent je méprise.</l>
          <l>Si l’amour autrefois a captivé mon cœur,</l>
          <l>Desormais il ne peut plus estre mon vainqueur.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante III</speaker>
          <l>Delaissez ceste humeur ; une ame genereuse</l>
          <l>Ne se peut exempter de la flame amoureuse:</l>
          <l>De nuict quand tes flambeaux sont du tout consommez</l>
          <l>Sur la table à l’instant d’autres sont allumés</l>
          <l>Il faudroit autrement demeurer sans lumière.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Je veux jusqu’à la fin de mon heure derniere,</l>
          <l>Les femmes abhorrer tout ainsi que Demons,</l>
          <l>En finissant mes tours dessur ces tristes monts.</l>
          <l>Ne m’importunez plus, car jamais dans mon ame</l>
          <l>Je ne ressentiray l’ardeur d’une autre flame.</l>
          <l>Dessur tous les Amants me voyant malheureux,</l>
          <l>Le moyen qu’à présent je puisse estre amoureux ?</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante I</speaker>
          <l><pb n="48" xml:id="p48"/>Souvent nous recevons la fortune mauvaise,</l>
          <l>Puis à la fin du temps nous sommes à nostre aise.</l>
          <l>Aux Amants quelquefois ce Dieu donne du fiel,</l>
          <l>Et puis leur fait gouster les douceurs de son miel.</l>
          <l>Le Pilote sçavant ne perd pas le courage,</l>
          <l>Se voyant sur la mer agité de l’orage.</l>
          <l>Toute chose prend fin, nous voyons arriver</l>
          <l>Le Printemps gracieux apres le triste hyver:</l>
          <l>De mesme vous pouvez finir vostre détresse,</l>
          <l>Faisant élection de quelque autre maistresse.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>C’est en vain me parler : cest Archer inhumain</l>
          <l>Ne me tiendra jamais esclave soubs sa main:</l>
          <l>Cet aveugle tyran maintenant je déteste,</l>
          <l>Je l’ay plus en horreur mille fois que la peste,</l>
          <l>Ses rigueurs et ses feux me sont par trop cognus,</l>
          <l>Si toutes vous estiez belles comme Venus,</l>
          <l>Si l’on trouvoit en vous ses attraicts agreables,</l>
          <l>Vous ne seriez jamais à mes yeux desirables:</l>
          <l>Je despite ce Dieu, son arc et son flambeau,</l>
          <l>Je n’aspire plus rien qu’à me voir au tombeau.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante II</speaker>
          <l>Changez de volonté, delaissez cette envie,</l>
          <l>De quelque autre beauté r’animez vostre vie,</l>
          <l>Surmontez le malheur, contentez vos esprits,</l>
          <l>Jouyssez desormais des douceurs de Cypris.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l><pb n="49" xml:id="p49"/>Vous perdez vostre temps, retirez-vous, infames,</l>
          <l>Je vous dis de rechef que j’abhorre les femmes.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante III</speaker>
          <l>Nous mespriser ainsi! tu t’en repentiras,</l>
          <l>Sçaches qu’en peu de temps de nos mains tu mourras ;</l>
          <l>Marsyas fut puny de son outrecuidance,</l>
          <l>Et toy tu sentiras que vaut ton impudance.</l>
          <l>Mes compagnes, allons les autres advertir</l>
          <l>Afin de luy causer un triste repentir :</l>
          <l>L’on s’assemble aujourdhuy pour faire sacrifice</l>
          <l>À nostre Dieu Bacchus rendant ce sainct office,</l>
          <l>Que par mesme moyen son sang soit espandu,</l>
          <l>De sa temerité vray salaire rendu.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Ayant perdu l’espoir que mes maux diminuent,</l>
          <l>Puisque sans nul repos mes peines continuent,</l>
          <l>Sur ce mont escorté par mes tristes accens</l>
          <l>Je plaindray la douleur qu’en mon cœur je ressens.</l>
          <l>Je veux par doux accords plaindre mon malin signe,</l>
          <l>Et chanter en mourant tout ainsi que le Cygne,</l>
          <l>Et qu’apres mon trespas aux siecles advenir,</l>
          <l>L’on aye de ma mort un triste souvenir.</l>
          <label>Chanson</label>
          <l>Perfide Amour que l’on adore,</l>
          <l>L’on offre en vain sur tes autels,</l>
          <l><pb n="50" xml:id="p50"/>Ingrat, tant plus que l’on t’honore</l>
          <l>Plus tu tourmentes les mortels.</l>
          <l>Malheureuses les ames</l>
          <l>Qui bruslent de tes flames.</l>
          <l>Par tes appas tu nous attires</l>
          <l>Pour aisément nous decevoir,</l>
          <l>Puis à l’instant tu te retires</l>
          <l>Nous ayant mis soubs ton peuvoir.</l>
          <l>Malheureuses les ames</l>
          <l>Qui bruslent de tes flames.</l>
          <l>Jamais les âmes ne reposent,</l>
          <l>Reduictes dessoubs tes tourments,</l>
          <l>Tes rigueurs sans cesse s’opposent</l>
          <l>À nos libres contentements.</l>
          <l>Malheureuses les ames</l>
          <l>Qui bruslent de tes flames.</l>
        </sp>
        <sp>
          <l>Chasseur</l>
          <l>Quel son harmonieux me charme ainsi les sens,</l>
          <l>Et d’où peut procéder l’aise que je ressens?</l>
          <l>D’ou vient qu’en ce désert tout sauvage et rustique,</l>
          <l>L’on entend resonner une telle musique ?</l>
          <l>Quel miracle est-cecy ? pres de ce grand rocher,</l>
          <l>Je voy les animaux, et les bois approcher.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Les ondes souvent courroucées</l>
          <l>Appaisent leurs grandes fureurs,</l>
          <l>Mais sans fin nos tristes pensées</l>
          <l>Tu tourmentes de mille erreurs.</l>
          <l><pb n="51" xml:id="p51"/>Malheureuses les âmes</l>
          <l>Qui bruslent de tes flames.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante I</speaker>
          <l>Courage, nous voicy pres de nostre ennemy:</l>
          <l>Il ne faut de nos dards l’offencer à demy,</l>
          <l>Ce traistre malheureux, c’est dommage qu’il vive,</l>
          <l>Maintenant vengeons-nous tant que la mort s’ensuive.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante II</speaker>
          <l>Voila pour commencer, il ne peut eschapper.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante III</speaker>
          <l>Vous secondant je veux droict au cœur le frapper.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Au fort de ma douleur amere</l>
          <l>Mes larmes n’ont peu t’esmouvoir :</l>
          <l>Tu as mesme offencé ta mere</l>
          <l>En t’oubliant de ton devoir.</l>
          <l>Malheureuses les ames</l>
          <l>Qui bruslent de tes flames.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante IIII</speaker>
          <l>Nous perdons nostre temps, c’est en vain s’efforcer,</l>
          <l>Sans un antre moyen l’on ne peut l’offencer.</l>
          <l>Nos coups sont retenus, ses accords ont puissance</l>
          <l>D’empescher que nos dards ne luy fassent nuisance.</l>
          <l>Il nous faut d’un grand bruit faire que ce doux son</l>
          <l><pb n="52" xml:id="p52"/>Ne soit plus entendu ny sa triste chanson.</l>
          <l>Crions à haute voix, sus empeschons ses charmes</l>
          <l>De ne plus retenir nos clameurs ny nos armes.</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Chasseur</speaker>
          <l>Ô sexe malheureux! ô femmes sans raison!</l>
          <l>Helas, quelle pitié! las, quelle trahison !</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante I</speaker>
          <l>Il est mort, autant vaut, redoublons fins nous feindre</l>
          <l>Approchons de plus prest nous ne devons rien craindre.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante II</speaker>
          <l>Ô traistre desloyal !</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Hé ! de grace pardon,</l>
          <l>Je mets entre vos mains ma vie à l’abandon.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante III</speaker>
          <l>Tien, voila le pardon, que mérite l’offence.</l>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <l>Cieux, terre, mer, Enfers, je vous prens à vengeance.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante I</speaker>
          <l>Courage, c’en est faict: de cest acier tranchant</l>
          <l>Par pieces decoupons le corps de ce meschant:</l>
          <l>Que ses membres espars servent de nourriture</l>
          <l>Aux affamez corbeaux qui cherchent leur pasture.</l>
        </sp>
        <sp who="bacchantes">
          <speaker>Bacchante II</speaker>
          <l><pb n="53" xml:id="p53"/>Il est assez puny de sa témérité,</l>
          <l>Pour avoir indiscret nostre sexe irrité.</l>
          <l>Allons, retirons-nous de peur que l’assemblée</l>
          <l>Par ce retardement se peust rendre troublée.</l>
          <l>L’heure approche, il est temps de partir de ce lieu</l>
          <l>Pour rendre le devoir à Bacchus nostre Dieu.</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Chasseur</speaker>
          <l>Venez voir, mes amis, la piteuse advanture</l>
          <l>D’un corps ensanglanté privé de sepulture.</l>
        </sp>
        <sp who="bergers">
          <speaker>Berger I</speaker>
          <l>Ô spectacle cruel! ô Dieux ! et qu’est-cecy ?</l>
          <l>D’un triste estonnement j’ay le cœur tout transi.</l>
          <l>Comment est arrivé ce meurtre abominable ?</l>
          <l>Raconte-nous un peu ceste fin miserable.</l>
          <l>Dy-nous au nom de Pan, qui ce meurtre a commis,</l>
          <l>Que nous puissions sçavoir qui sont ses ennemis.</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Chasseur</speaker>
          <l>Ainsi que je dormois, ma Chasse estant finie,</l>
          <l>Je me sens éveillé d’une douce harmonie.</l>
          <l>Je regarde attentif et tout remply d’esmoy</l>
          <l>Je vis mille animaux s’assembler devant moy.</l>
          <l>Ce mortel dessus eux avoit telle puissance</l>
          <l>Qu’ils venoient à l’envy luy rendre obeyssance.</l>
          <l><pb n="54" xml:id="p54"/>Ses accords ravissants et ses douces chansons</l>
          <l>Attiroient les rochers, les bois, et les buissons.</l>
          <l>Les farouches oiseaux de different plumage</l>
          <l>À la foule venoient et luy rendoient hommage.</l>
          <l>Comme je regardois ravy d’estonnement</l>
          <l>De voir tant d’animaux venir en un moment,</l>
          <l>Des femmes aussitost en trouppe s’assemblerent</l>
          <l>Qui sans aucun esgard dessur luy se ruerent,</l>
          <l>Sans pitié, sans mercy, n’ayant autre desir</l>
          <l>Que pour le mettre à mort, à l’instant le saisir.</l>
          <l>De mesme que les loups qui viennent de furie</l>
          <l>Pour ravir les agneaux dedans leur Bergerie.</l>
          <l>Ces meschantes estoient si pleines de fureur</l>
          <l>Qu’à mes yeux les voyant elles faisoient horreur.</l>
          <l>Chacune à son abord se saisit d’une pierre</l>
          <l>Pour tascher à l’instant de le mettre par terre :</l>
          <l>Mille fleches et dards elles lançoient aussi,</l>
          <l>Dont le pauvre mortel ne prenoit nul soucy :</l>
          <l>Le fin mélodieux de sa lyre divine</l>
          <l>Empeschoit pour un temps sa mortelle ruïne.</l>
          <l>Leurs pierres et leurs dards ne pouvoient l’approcher,</l>
          <l>Tout tombait à ses pieds sans le pouvoir toucher ;</l>
          <l>Tout estait retenu par ceste melodie,</l>
          <l>Capable de charmer l’ame plus refroidie.</l>
          <l>Mais enfin cognoissant que ses rares accords</l>
          <l>Luy servoient de bouclier pour desfendre son corps,</l>
          <l>Chacune s’escria comme folle esperduë.</l>
          <l>Alors sa douce voix n’estant plus entenduë,</l>
          <l><pb n="55" xml:id="p55"/>De pierres et de dards à l’instant fut atteint,</l>
          <l>Et de fin sang vermeil ce bocage en est teint.</l>
        </sp>
        <sp who="bergers">
          <speaker>Berger II</speaker>
          <l>C’est Orphée, bons Dieux ! ô monstre abominable,</l>
          <l>Estrange cruauté qui n’a point de semblable !</l>
        </sp>
        <sp who="bergers">
          <speaker>Berger I</speaker>
          <l>Il n’en faut plus douter, à ce doux instrument</l>
          <l>Je recognois le corps de ce parfait Amant:</l>
          <l>Las ! ne nous celez point qui sont ces meurtrieres,</l>
          <l>Ces ames sans pitié, ces maudites sorcières.</l>
        </sp>
        <sp who="chasseur">
          <speaker>Chasseur</speaker>
          <l>Ce que j’en puis juger, aux pots qu’elles tenoient</l>
          <l>Pour adorer Bacchus dans son Temple venoient,</l>
          <l>Enyvrées de vin, brutallement hardies,</l>
          <l>Ce meurtre commettant paroissoient estourdies.</l>
        </sp>
        <sp who="bergers">
          <speaker>Berger II</speaker>
          <l>Ô déplorable mort ! quel dommage, grands Dieux,</l>
          <l>Qu’il soit ainsi meurtry par ce sexe odieux !</l>
        </sp>
        <sp who="bergers">
          <speaker>Berger I</speaker>
          <l>Que maudit soit, Bacchus, l’heure de ta naissance,</l>
          <l>Et ceux qui sans raison redoutent ta puissance,</l>
          <l>Qui tes brutales loix reçoivent dans leurs cœurs,</l>
          <l><pb n="56" xml:id="p56"/>Que tu vas decevant, par tes douces liqueurs.</l>
          <l>Malheureux fut le jour que tu pris nourriture</l>
          <l>Pour le mal que tu fais à l’humaine nature.</l>
          <l>Penthee prevoyant le mal de ton poison,</l>
          <l>Ne voulant t’adorer avoit bonne raison.</l>
          <l>Souvent les trahisons, les meurtres, les turies,</l>
          <l>Les grandes cruautés, les sanglantes furies,</l>
          <l>Ne viennent que par toy, car de ton vin fumeux,</l>
          <l>Tu nous rends tout ainsi que sangliers escumeux.</l>
        </sp>
        <sp who="bergers">
          <speaker>Berger III</speaker>
          <l>Phœbus, cache du tout ta lumiere dorée,</l>
          <l>Que la terre à présent n’en soit plus decorée:</l>
          <l>Qu’en signe de regrets, de plaintes est d’ennuis</l>
          <l>Desormais l’on n soit qu’en tenebreuses nuicts</l>
          <l>Toy gracieux Printemps qui decores les prees</l>
          <l>D’un million de fleurs de couleurs diaprees,</l>
          <l>Delaisse ta saison, ô qu’un fascheux hyver</l>
          <l>L’on voye pour jamais sur la terre arriver.</l>
          <l>Et vous petits oiseaux qui dedans tes bocages,</l>
          <l>D’arbre en arbre chantez vos differents ramages,</l>
          <l>Taisez-vous maintenant ; et vous tristes Corbeaux,</l>
          <l>Chouettes et hiboux, augures des tombeaux,</l>
          <l>Vollez par l’Univers, tesmoignez cette perte,</l>
          <l>Perte qui ne sçauroit plus estre recouverte.</l>
          <l>Lauriers que les saisons n’empeschent d’estre verds,</l>
          <l>Desormais ne soyez de feuillage couverts.</l>
          <l>Et vous fleuves espars, rivieres crystallines,</l>
          <l><pb n="57" xml:id="p57"/>Ne faictes plus couler vos ondes argentines.</l>
          <l>Écho qui résidez dans les antres des bois,</l>
          <l>Le disant eslancez vostre piteuse voix.</l>
          <l>Ô rigoureux destin ! que sur tous je remarque,</l>
          <l>De voir que le malheur à la vertu s’attaque.</l>
          <l>Tousjours les vertueux sont pleins d’adversitez ;</l>
          <l>Les vaisseaux dans la mer ne sont tant agitez.</l>
          <l>Mais quel son ravissant resonne dans la nuë?</l>
          <l>Les Dieux sont-ils joyeux de la perte advenuë ?</l>
        </sp>
        <sp who="apollon">
          <speaker>Apollon</speaker>
          <l>Bergers, ne faictes plus ces lamentations ;</l>
          <l>Finissez vostre deuil, et-vos afflictions:</l>
          <l>Mon fils est bien heureux, son angoisse est finie ;</l>
          <l>L’ame de son espouse à la sienne est unie.</l>
          <l>Pluton à ma faveur luy donne tel pouvoir</l>
          <l>Qu’il peut comme il luy plaist afin à son aise la voir,</l>
          <l>Aux champs Élysiens tous deux ils se promeinent,</l>
          <l>Où leurs libres desirs ensemblement les meinent.</l>
          <l>Annoncez aux Bergers qu’apres tant de tourments</l>
          <l>Orphée peut jouyr de ses contentements,</l>
          <l>Et que dans peu de temps sa mort sera vengée,</l>
          <l>Bacchus m’en a donné sa promesse engagée.</l>
          <l>L’on a veu le serpent en roc se convertir,</l>
          <l>Affamé s’avançant pour son chef engloutir.</l>
          <l>De mesme l’on verra ce sexe misérable</l>
          <l>Estroitement puny de ce meurtre execrable.</l>
          <l>Les Dieux qui jugent tout par le droit d’equité,</l>
          <l>Les puniront ainsi qu’elles ont merité.</l>
          <l><pb n="58" xml:id="p58"/>Allez et maintenant finissez les complaintes</l>
          <l>Dont vos ames estoient par cy-devant atteintes.</l>
        </sp>
        <sp who="bergers">
          <speaker>Berger I</speaker>
          <l>Rendons grâces, Bergers, à l’oracle divin,</l>
          <l>Allons, et desormais ne lamentons en vain,</l>
          <l>Puisqu’il est bien heureux dans l’ombreuse campagne</l>
          <l>Revoyant à son gré sa fidelle compagne.</l>
          <l>Berger II</l>
          <l>L’aise que je ressens de cet evenement,</l>
          <l>Réjouyt mon Esprit d’un doux contentement.</l>
          <l>Ô couple bien heureux ! amants inseparables,</l>
          <l>Qu’aux champs Élysiens vos joyes soient durables.</l>
        </sp>
      </div>
    </body>

  </text>
</TEI>
