<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Orphée, poème</title>
                <author>Jean Hyacinthe-Loyson</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k33730695</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Jean Hyacinthe-Loyson</author> / <title>Orphée, poème</title> / Paris
                    / Nouvelle Librairie de France / 1948.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Orphée, poème</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Nouvelle Librairie de France</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1948"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>poésie</genre>
                <structure>loyson1948</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1948">1948</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>modernisation</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Jean Hyacinthe-Loyson</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Orphée, poème</titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>
            <div type="epigraph">
                <quote>Celui qui aime est plus divin que celui qui est aimé, car il est possédé d’un
                    dieu.</quote>
                <bibl>Platon</bibl>
            </div>
            <div type="preface">

                <head>Préface</head>
                <p>Cela doit paraître incomparablement ridicule, en l’an de grâce 1929, de voir
                    paraître un poème lyrique de cinquante pages, agrémenté de chœurs et de tout
                    l’appareil désuet de la tragédie antique.</p>
                <p>Ceci n’est vrai que si l’on considère la structure <hi rend="i">externe</hi> du
                    poème. En ce domaine, me semble-t-il, la réalité <hi rend="i">intérieure</hi>
                    compte bien davantage. J’irai jusqu’à dire que cet ouvrage peut être lu comme
                    une suite de poèmes. Si le cadre, ou, si l’on préfère, le décor, m’ont été
                    nécessaires, ils ne le furent que pour exprimer certains sentiments, trop
                    romantiques peut-être, donc périmés diront certains, mais éternellement humains
                    néanmoins.</p>
                <p>En place de ceci, j’aurais aussi bien pu écrire cinquante poèmes — et en faire un
                    volume.</p>
                <p>Faisant abstraction de la légende orphique, qui est à elle seule de la poésie, il
                    reste cependant, sous l’appareil extérieur, ce qu’il y a de plus durable dans
                    l’homme : l’amour, l’angoisse de l’amour, la joie, la douleur. Le reste n’est
                    que décors. Que nous soyons en Thrace il y a vingt-cinq siècles, ou dans l’une
                    des Babylones contemporaines, Paris, Londres ou New-York, l’Homme demeure, le
                    pauvre, le divin cœur de l’Homme.</p>
                <p>Dans une grande ville moderne, à travers l’agitation frénétique de la vie
                    mécanique et industrielle — départs de trains, usines, automobiles, gares,
                    vapeurs et docks, ailes de toile peinte ou de métal qui déchirent l’azur au
                    vombrissement géant des moteurs, sous le ciel nocturne étoilé de réclames
                    lumineuses, ou celui du matin où chantent les sirènes d’usine, tous deux
                    sillonnés d’invisibles ondes : appels des océans, nouvelles du vaste monde ou
                    cotes de bourse — nous demeurons.</p>
                <p>Après Edgar-Allan Poë, je répéterai qu’un long poème n’existe pas, que les termes
                    « un long poème » ne sont qu’une parfaite antilogie. Les longs poèmes que nous
                    ont légués les siècles, et que nous avons à tort dénommés « épiques » alors que
                    leur intention originale était sans doute uniquement lyrique, sont à peu près
                    illisibles aujourd’hui. Nous ne pouvons plus, sans pédantisme ni déformation
                    mentale, par là je veux dire l’habitude acquise, lire in-extenso l’Iliade. et
                    l’Odyssée, les chansons de geste ou Milton. L’intérêt s’endort sur le texte, et
                    nous découvrons que ces œuvres ne se composent après tout que de courts
                    fragments lyriques reliés par du remplissage. Cette opinion n’est guère
                    originale, et je n’ai qu’à citer le jugement que portait Byron sur son « Don
                    Juan » dans une lettre à son éditeur Murray :</p>
                <p>« Vous dites que la moitié en est très bonne : vous avez tort ; car, si cela
                    était, ce serait le plus beau poème qui existât. Où est la poésie dont la moitié
                    est bonne ? Est-ce l’Enéide ? Est-ce celle de Milton ? Non, non : aucune poésie
                    n’est bonne d’une façon générale — seulement par accès — et vous pouvez vous
                    considérer heureux d’avoir une étincelle par-ci, par-là. »<note place="bottom">À
                        John Murray, Ravenne, 23 Avril 1820.</note>.</p>
                <p>J’admets que le mien poème, d’inspiration surannée, devrait être considéré comme
                    une anomalie artistique à notre époque, j’en perçois l’inégalité, j’en reconnais
                    l’imperfection et j’avouerai que je suis parfois tenté de l’apostropher
                    ainsi :</p>
                <p>« Va, je te désavoue, et tu me fais horreur ! »</p>
                <p> En sa faveur, et pour plaider sa cause auprès de mes amis, je n’invoquerai que
                    son unité sous sa double forme : le désespoir de l’homme et la souffrance du
                    dieu. Mais, diront-ils, que viennent faire ces deux fragments de prose au milieu
                    d’alexandrins ? Unité de fond, soit. De forme, guère. Je refuse de me disculper
                    en m’appuyant sur l’exemple d’illustres devanciers, le Dante ou Shakespeare
                    entre autres ; je confesse mon irrévérence envers une forme suivie, et me
                    retranche derrière ma fantaisie. </p>
                <p>Et puisqu’il est temps de quitter ce discours hors de propos et de saison, je
                    lance la flèche de Parthe aux lauréats de l’Académie, ainsi qu’à leurs maîtres
                    les signataires et compilateurs de « Petits Traités de Versification ». De
                    panification, suis-je tenté d’ecrire : nous fabriquons, à notre usage et pour
                    l’exportation, selon les règles les plus immuables de l’honnête médiocrité, des
                    vers et des sonnets, comme nous le pratiquons pour l’Article de Paris, les
                    petits pains et le roman pornographique.</p>
                <p>Lisez ce manuel, affirment leurs auteurs, vous saurez comment se fait un sonnet
                    « pièce d’anthologie » — de même qu’on produit une pendule, un coupe-papier ou
                    un « Souvenir de Versailles », et tous objets manufacturés.</p>
                <p>Parfois de nouveaux venus bousculent les règles du jeu. Ce sont des cas de grand
                    scandale. L’un d’eux est assez récent : Verlaine. Songez donc, enfreindre toutes
                    les lois ! Faire pénétrer de la fantaisie et de l’air dans le vénérable
                    monument ! Mais il fallut l’admettre, cet hérétique. Alors l’opinion publique,
                    alors les « Cercles de Poésie » de se venger : on lui éleva des statues.</p>

                <ab type="ornament"/>
                <p>J’ai l’outrecuidance de prétendre que ma prose, dans cet opuscule, est autant
                    œuvre de poésie, autant poésie elle-même que mes vers les plus réguliers.
                    J’affirme, avec la foi apollonienne, que l’assemblage arbitraire de mots en
                    hémistiches, alexandrins, etc., avec répétition de rimes suivant notre poétique
                    nationale et fossile, ne constitue pas davantage la Poésie, que ne le font, une
                    fois observés, les préceptes de ladite poétique. Est arbitrairement considéré
                    poème la réunion d’octosyllabes ou d’alexandrins rimés entre eux qui doivent de
                    ce fait posséder le pouvoir magique de renfermer la Divine Poésie, tout comme le
                    totem des sauvages contient le dieu lui-même. Notre subtile Déesse égrène son
                    rire immortel au delà des vocables et des stances.</p>
                <p>Tout ceci n’est peut-être, et je le croirais volontiers, que la défense de ma
                    prose.</p>
                <p>Une préface est toujours un prospectus.</p>
                <ab type="ornament"/>
                <p>Mais, quant au sujet, que l’on n’aille point m’accuser de transposer le drame
                    chrétien dans la légende grecque. Le magnifique symbole de la Croix se trouvait
                    déjà répandu dans le monde antique, antérieurement à la naissance du grand
                    prophète de Judée. L’orphisme a été l’une des grandes religions dites de « <hi
                        rend="i">révélation</hi> » de l’antiquité. Il nous est représenté crucifié,
                    sur une croix semblable à celle que nous donne l’iconographie chrétienne, si
                    différente pourtant de celle alors en usage pour le supplice. Le Musée de
                    Berlin, entre autres, possède une gemme gnostique qui nous le montre ainsi,
                    couronné des sept étoiles rituelles.</p>
                <p>Au point de vue historique, je n’ai pas introduit le Messie Juif dans le drame
                    d’Orphée.</p>
                <p>Ces quelques lignes de mise au point ne sont ni une tentative d’apologie pour le
                    héros de cette tragédie spirituelle, ni de dénigrement du symbole chrétien, en
                    soulignant l’antériorité de l’orphisme où certains ont voulu voir un manque
                    d’originalité du christianisme.</p>
                <p>Sans vouloir diminuer l’un ou l’autre, je les associe dans ce que l’esprit de
                    l’homme a pu concevoir de plus noble et de plus profondément humain.</p>
                <p>Certains ont voulu considérer la Croix comme la création collective des hommes.
                    Je ne la veux envisager, en tant que poète, que comme le drame le plus émouvant
                    qu’ait produit l’humanité.</p>
                <signed>J.L.</signed>
            </div>
            <div>
                <castList>
                    <castItem xml:id="orphee">Orphée</castItem>
                    <castItem xml:id="eurydice">Eurydice</castItem>
                    <castItem xml:id="esprit_vie">L’Esprit de vie</castItem>
                    <castItem xml:id="anemos">Anémos</castItem>
                    <castItem xml:id="genie_funebre">Le Génie funèbre</castItem>
                    <castItem xml:id="thanatos">Thanatos</castItem>
                    <castItem xml:id="esprits_mort">Les Esprits de la mort</castItem>
                    <castItem xml:id="cybele">Cybèle</castItem>
                    <castItem xml:id="aristee">Aristée</castItem>
                    <castItem xml:id="daphnis">Daphnis</castItem>
                    <castItem xml:id="satyre">Un satyre</castItem>
                    <castItem xml:id="echo">Écho</castItem>
                    <castItem xml:id="silenes">Chœur des Silènes</castItem>
                    <castItem xml:id="nymphes">Chœur des Nymphes</castItem>
                    <castItem xml:id="aegipans">Chœur des Aegipans</castItem>
                    <castItem xml:id="arbres">Chœur des arbres</castItem>
                    <castItem xml:id="vents">Chœur des vents</castItem>
                    <castItem xml:id="roseaux">Chœur des roseaux</castItem>
                    <castItem xml:id="saules">Chœur des saules</castItem>
                    <castItem xml:id="sources">Chœur des sources</castItem>
                    <castItem xml:id="montagnes">Chœur des montagnes</castItem>
                    <castItem xml:id="voix">Des voix</castItem>
                    <castItem xml:id="etres_infimes">Êtres infimes et forces éternelles</castItem>

                </castList>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div n="1">
                <head>I</head>
                <stage>La fin de l’après-midi, dans l’irréalité de la première heure du soir, sur
                    l’Olympe Thessalien.</stage>
                <stage>À l’horizon le char du soleil empourpre encore le ciel.</stage>
                <stage>Au soir même de ses noces, Eurydice, qui dansait sur l’herbe, vient d’être
                    piquée au talon par un serpent. Mourante, elle est allongée sous les
                    arbres.</stage>
                <stage>Orphée est debout près d’elle.</stage>
                <stage type="castList">Chœur des Silènes</stage>
                <stage type="castList">Chœur des Nymphes.</stage>
                <stage>Les autres personnages sont invisibles</stage>
                <stage type="castList">Thanatos.</stage>
                <stage type="castList">Le Génie funèbre.</stage>

                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>

                    <lg>
                        <l>Je connais l’ouragan dans sa rage, l’ampleur</l>
                        <l>De tes emportements vertigineux, ô mer,</l>
                        <l>La flèche du soleil qui perce l’aube grise,</l>
                        <l>Et comme un marbre ailé dont s’allonge la frise</l>
                        <l>Je sais l’éternité de mes poèmes clairs</l>
                        <l>Étant dieu par le rythme à ma bouche de chair</l>
                        <l>Et le verbe divin, homme par la douleur !</l>
                    </lg>
                    <stage>Toute la montagne semble frémir. Une plainte immense parcourt les forêts
                        et les cimes. Les oiseaux se taisent.</stage>

                    <lg>
                        <l>Ô rêves dans les yeux magiques d’Eurydice,</l>
                        <l>Balbutiements d’amour et rires bouche à bouche,</l>
                        <l>Vous êtes à jamais dans la tombe où se couche</l>
                        <l>La cendre des lauriers et le myrte propice,</l>
                        <l>Et je vous hais, ô Dieux, Olympiens farouches</l>
                        <l>Qui la laissez mourir...</l>
                    </lg>
                    <l rend="right">Terre ! Terre, justice !</l>
                </sp>
                <sp who="silenes">
                    <speaker>Chœur des Silènes</speaker>
                    <lg>

                        <l>Ô temples radieux, frontons purs, ô colonnes !</l>
                        <l>Divinités des bois et des champs : Gès, Latone,</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Marbre blanc des autels où tombent les génisses</l>
                        <l>Sous le fer meurtrier afin que soit propice</l>
                        <l>Aux fruits des vergers clairs, aux grands blés onduleux</l>
                        <l>Cérès, Alma Cérès la déesse aux yeux bleus,</l>
                        <l>Autels trois fois bénits, autels des hécatombes</l>
                        <l>Où l’on voit s’écrouler les taureaux mugissants,</l>
                        <l>Où chèvres et brebis s’éclaboussent de sang,</l>
                        <l>Dieux ne la laissez pas descendre dans la tombe !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Dieu qui chantais en moi du fond de ma poitrine,</l>
                        <l>Échos impétueux, universel délire</l>
                        <l>Soulevant ma chair d’homme en sanglots ou en rires,</l>
                        <l>Ô souffle fraternel, ô grande voix divine,</l>
                        <l>Toi qui me cries du fond de l’ombre : Je suis là !</l>
                        <l>Lorsque le ciel muet semble une immense tombe</l>
                        <l>Où les dieux disparus sont pleurés par les trombes,</l>
                        <l>Ô toi qui maintenant interroge déjà</l>
                        <l>Les destins inconnus devant ma douleur d’homme</l>
                        <l>Lorsque je fais appel au dieu que tous nous sommes</l>
                        <l>Toi qui te lèves pour me dire : Me voilà !</l>
                        <l>— Donne l’éternité pour les temps à venir</l>
                        <l>À cette aube d’amour que rien ne peut flétrir,</l>
                        <l>Qu’éternel en soi-même, infini, notre amour</l>
                        <l>Soit l’immortel esprit qui vive pour toujours !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="thanatos">
                    <speaker>Thanatos</speaker><stage>, d’une voix lointaine :</stage>
                    <l>L’amour est chose vaine au royaume des ombres !</l>
                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker><stage>, s’agenouillant près d’Eurydice qui gît
                            inanimée :</stage>

                    <lg>
                        <l>Quand tu me donnes ton regard je suis divin,</l>
                        <l>Et par l’humanité profonde de ma chair</l>
                        <l>Sur tes lèvres buvant, plus forte que le vin,</l>
                        <l>L’ivresse du vertige où tremblent tes yeux clairs</l>
                        <l>Moi je me sais plus grand et je te sens plus belle</l>
                        <l>De cueillir sur ta chair l’ivresse universelle !</l>
                        <l rend="lmarg1">Ô toi que j’aimais comme</l>
                        <l>Les Dieux Olympiens sont aimés par les hommes,</l>
                        <l>Je t’aimais, mon amour, avec la joie profonde</l>
                        <l>Que j’ai mise en mon cœur en la prenant au monde !</l>
                    </lg>
                </sp>

                <stage>La brise lointaine semble gémir. Écho pleure et les arbres inclinent
                    douloureusement leur feuillage sur le couple divin.</stage>

                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Eurydice ! Eurydice ! Amante du poète,</l>
                        <l>Que tes lèvres de chair soient pour toujours muettes,</l>
                        <l>Que tes bras à jamais soient sculptés par la mort</l>
                        <l>Dans ton marbre éternel, — qu’importe les aurores </l>
                        <l>À venir, et les jours dansant au chant des flûtes,</l>
                        <l>Qu’importe, temps heureux, les rêves que vous fûtes !</l>
                        <l>Comme à l’arbre le fruit qui se détache et tombe</l>
                        <l>Qu’importe que ta chair soit froide sous la tombe</l>
                        <l>Ton ombre évanouie et ta dépouille morte</l>
                        <l>Puisque dans ma prunelle, à jamais, je t’emporte !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="eurydice">
                    <speaker>Eurydice</speaker><stage>, qui a rouvert les yeux :</stage>

                    <lg>
                        <l>Au delà de la vie, au delà de la tombe,</l>
                        <l>De l’éphémère amour et de la mort farouche,</l>
                        <l>Au delà de l’Hadès et du peuple des ombres,</l>
                        <l>Lumière de mes yeux, haleine de ma bouche</l>
                        <l>Je t’aime, mon Orphée, tellement, qu’il me semble</l>
                        <l>Si dans tes bras mourante et pâle, moi, je tremble,</l>
                        <l>Si l’éclat de mes yeux doit maintenant s’éteindre</l>
                        <l>Qu’il se rallumera au ciel dans quelque étoile !</l>
                        <l>Si mon souffle se perd, si mon regard se voile</l>
                        <l>Rien ne peut empêcher nos cœurs de se rejoindre</l>
                        <l>Ni mon âme d’aimer, ni mes bras de t’étreindre !</l>
                    </lg>
                </sp>

                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>

                    <lg>
                        <l>Dieux sombres de l’Hadès, puissances infernales</l>
                        <l>Que me font le soleil, le ciel et ses étoiles</l>
                        <l>Et le rire divin de l’homme, que me font</l>
                        <l>Le vaste enchantement de toute la nature : </l>
                        <l>Sa volupté puissante et son calme profond,</l>
                        <l>Sa grâce d’aujourd’hui dans ses beautés futures</l>
                        <l>Puisque je vois s’ouvrir, ô Dieux, sa sépulture !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="eurydice">
                    <speaker>Eurydice</speaker>
                    <lg>
                        <l>Mon souffle meurt, Orphée... De soupir en soupir</l>
                        <l>Ma force m’abandonne et mes bras sont glacés...</l>
                        <l>Je sens toute ma chair, tout mon corps s’assoupir...</l>
                        <l>Amour, que t’ai-je fait ?</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l rend="right">Oh ! Vivre la torture</l>
                        <l>De voir ce corps chéri prendre le pli funèbre</l>
                        <l>Où reposent les Dieux dans leurs froides sculptures !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="genie_funebre">
                    <speaker>Le Génie funèbre</speaker>

                    <l>Je l’ai touchée du doigt, du fond de mes ténèbres.</l>


                </sp>
                <sp who="eurydice">
                    <speaker>Eurydice</speaker>
                    <l>Je ne veux pas mourir !</l>

                </sp>
                <sp who="genie_funebre">
                    <speaker>Le Génie funèbre</speaker>
                    <l rend="right">Perséphone t’appelle !</l>

                </sp>
                <sp who="eurydice">
                    <speaker>Eurydice</speaker>
                    <l>Messager de la mort, j’ai senti ton coup d’aile...</l>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Sans tes yeux étoilés je ne pourrai plus vivre...</l>
                        <l>Lumières de mon âme, ah, laissez-moi vous suivre !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="eurydice">
                    <speaker>Eurydice</speaker>
                    <lg>
                        <l>Ma douleur est semblable à la tienne ; je t’aime</l>
                        <l>Bien plus que la lumière et plus que ma vie même,</l>
                        <l>Et tout mon désespoir c’est que bientôt, vaincus,</l>
                        <l>Mes yeux se glaceront et ne te verront plus...</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="thanatos">
                    <speaker>Thanatos</speaker>
                    <lg>
                        <l>C’est par moi que toujours les ombres infidèles</l>
                        <l>Désertent les vivants, hélas, qui les appellent ;</l>
                        <l>C’est pour moi la colombe offerte dans les deuils ;</l>
                        <l>Eurydice ! Eurydice ! On t’attend à mon seuil...</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="genie_funebre">
                    <speaker>Le Génie funèbre</speaker>
                    <l>Eurydice ! J’attends...</l>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l rend="right">Prends-moi, Mort, mais pas elle !</l>
                        <l>Dans ses yeux purs l’amour un printemps aura lui</l>
                        <l>Quand déjà la voici qui marche vers ta nuit...</l>
                        <l>Elle est encor si jeune, ô Mort, elle est si belle !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="nymphes">
                    <speaker>Chœur des Nymphes</speaker>
                    <lg>
                        <l>Ô Déesse des Dieux, te faut-il, ô Cybèle,</l>
                        <l>Le sacrifice offert de blanches tourterelles ?</l>
                        <l>Ou bien la chèvre noire et les bandeaux de roses</l>
                        <l>Que gravement la vierge à ton autel appose ?</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="eurydice">
                    <speaker>Eurydice</speaker>
                    <l>Ah ! Je t’aime à jamais mon Orphée...</l>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l rend="right">Eurydice</l>
                        <l>C’est de l’éternité que mon amour te tisse...</l>
                        <l>Je t’aimerai toujours...</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="eurydice">
                    <speaker>Eurydice</speaker>


                    <l rend="right">À jamais...</l>
                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>

                        <l rend="right">Que je t’aime !</l>
                        <l>Qu’on m’arrache le cœur pour te reprendre à moi !</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="eurydice">
                    <speaker>Eurydice</speaker>
                    <l>Je vais mourir, Orphée... Je t’aime...</l>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <l rend="right">Ô désespoir, !</l>

                </sp>
                <sp who="eurydice">
                    <speaker>Eurydice</speaker>
                    <lg>
                        <l>Dans nos yeux confondus nos regards qui se mêlent</l>
                        <l>Echangent l’infini silence de l’amour</l>
                        <l>Sous le doigt éternel et glacé de la mort...</l>
                        <l>Je quitterai ma chair avec la mort du soir...</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Avoir vu tout le ciel dans tes yeux, Eurydice,</l>
                        <l>Et le perdre à jamais, — ô Destinée, justice !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="eurydice">
                    <speaker>Eurydice</speaker>
                    <l>Mais à jamais je t’aime...</l>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <l rend="right">À jamais, mon amour...</l>
                </sp>
                <sp who="silenes">
                    <speaker>Chœur des Silènes</speaker>
                    <lg>
                        <l>Chants de flûtes dansant, heureux, au gré des jours</l>
                        <l>Pleurez ce désespoir infini de l’amour !</l>
                    </lg>
                </sp>
            </div>
            <div n="2">
                <head>II</head>
                <stage>Même décor, la nuit.</stage>
                <stage>Eurydice est allongée sur une couche funèbre, entourée ainsi que d’une
                    couronne de sept flambeaux.</stage>
                <stage>Orphée est accroupi dans un coin obscur, les mains aux genoux, immobile, le
                    front baissé.</stage>
                <stage type="castList">Thanatos, fils de la Nuit, invisible de même que Les Esprits
                    de la mort.</stage>
                <stage type="castList">L’Esprit de vie.</stage>
                <stage type="castList">Anémos.</stage>

                <sp who="esprits_mort">
                    <speaker>Premier esprit</speaker>
                    <lg>
                        <l>Les paupières sont bien fermées,</l>
                        <l>la bouche est désormais muette,</l>
                        <l>les mâchoires sont bien serrées ;</l>
                        <l>les poignets sont glacés,</l>
                        <l>les bras s’allongent le long du corps,</l>
                        <l>comme il se doit ;</l>
                        <l>les genoux sont froids et durs,</l>
                        <l>comme il convient.</l>
                        <l>Je suis satisfait de mon œuvre.</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="esprits_mort">
                    <speaker>Second esprit</speaker>
                    <lg>
                        <l>Son âme est bien en route.</l>
                        <l>L’esprit ne reviendra plus</l>
                        <l>car la chair est glacée.</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="esprits_mort">
                    <speaker>Troisième esprit</speaker>
                    <lg>
                        <l>On a préparé le bûcher ; il est très haut et bien construit ;</l>
                        <l>les pleureuses attendent,</l>
                        <l>la procession va venir.</l>
                        <l>L’urne est prête pour les cendres.</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="thanatos">
                    <speaker>Thanatos</speaker>
                    <lg>
                        <l>J’ai cueilli son âme d’un coup d’aile ;</l>
                        <l>elle s’est à peine débattue,</l>
                        <l>comme une petite colombe dans la main.</l>
                        <l>Vous avez bien travaillé, mes frères.</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="esprits_mort">
                    <speaker>Premier esprit</speaker>
                    <lg>
                        <l>Le linceul ne fait pas de plis ;</l>
                        <l>la chevelure est bien cachée ;</l>
                        <l>les pieds se touchent légèrement.</l>
                        <l>Elle est très belle ainsi.</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="esprits_mort">
                    <speaker>Second esprit</speaker>
                    <lg>
                        <l>Ses petits pieds sont bien raidis :</l>
                        <l>ils ne danseront plus comme un rayon de la lune,</l>
                        <l>ils ne voltigeront plus dans la joie comme les feuilles d’automne,</l>
                        <l>ils ne la porteront plus au-devant de l’amour.</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="esprits_mort">
                    <speaker>Troisième esprit</speaker>
                    <lg>
                        <l>Après-demain, vers la fin du jour,</l>
                        <l>il faudra revenir, mes frères ;</l>
                        <l>il ne parle pas, il n’a plus de cris</l>
                        <l>à cause de sa souffrance très humaine ;</l>
                        <l>Et ce sera bientôt le deuxième jour.</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="esprits_mort">
                    <speaker>Premier esprit</speaker>

                    <l>Il connaîtra l’angoisse très grande</l>
                    <l>et la mort très cruelle.</l>

                </sp>
                <sp who="esprits_mort">
                    <speaker>Second esprit</speaker>
                    <lg>
                        <l>Il a la face d’un homme qui va mourir.</l>
                        <l>Nous accomplirons en silence notre ouvrage.</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Dans la mort très douce et très belle</l>
                        <l>je veux rejoindre ma chère morte.</l>
                        <l>Ne faites pas de bruit, vous pourriez la réveiller.</l>
                        <l>Ne faites plus, par pitié, ce bruit de paroles</l>
                        <l>entre ma chère morte et moi.</l>
                        <l>Écartez-vous d’elle puisque vous me l’avez prise.</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="esprits_mort">
                    <speaker>Premier esprit</speaker>
                    <lg>
                        <l>Il nous prend pour des voix</l>
                        <l>nous qui ne sommes que silence ;</l>
                        <l>il lit dans le livre fermé des pensées.</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="esprits_mort">
                    <speaker>Troisième esprit</speaker>
                    <lg>
                        <l>Homme d’argile,</l>
                        <l>Regarde :</l>
                        <l>tu es seul.</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="anemos">
                    <speaker>Voix céleste et lointaine d’Anémos</speaker>
                    <l>Éternité ! Éternité !</l>
                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>

                        <l>Est-ce la voix de ma folie qui me parle,</l>
                        <l>est-ce la voix de ma folie qui me trouble </l>
                        <l>et dit ces choses que je n’ai point pensées !</l>
                        <l>Est-ce toi, Démence, qui prends ma tête entre tes mains,</l>
                        <l>et qui me chantes comme à un tout petit,</l>
                        <l>qui prends ma pauvre tête sur tes genoux</l>
                        <l>et me chantes à l’oreille de ta voix douce :</l>
                        <l>Mon petit enfant ! Mon petit enfant !</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="thanatos">
                    <speaker>Thanatos</speaker>
                    <lg>

                        <l>Homme d’argile et de larmes,</l>
                        <l>souffre comme la bête des bois qui a perdu son petit,</l>
                        <l>hurle comme les loups tes frères,</l>
                        <l>souffre et pleure comme un homme !</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="anemos">
                    <speaker>Anémos</speaker>

                    <l>Souffre comme un dieu !</l>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>

                        <l>Ô Vie ! Ô Vie !</l>
                        <l>Malédiction de l’Homme !</l>
                        <l>Crime des Dieux en démence !</l>
                        <l>Pourquoi m’as-tu donné ta joie :</l>
                        <l>La clarté du ciel, la douceur des nuits</l>
                        <l>et la beauté des jours !</l>
                        <l>Pourquoi m’as-tu réchauffé, soleil,</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Pourquoi m’avoir fait rire de joie</l>
                        <l>comme les enfants, comme les enfants !</l>
                        <l>Pourquoi ta douleur, ô Vie, puisque tu engendres la mort !</l>
                        <l>Et toi, ma mère,</l>
                        <l>qui a mis ton sein à ma bouche,</l>
                        <l>toi qui m’as donné ta tendresse</l>
                        <l>et baisé mon petit corps.</l>
                        <l>Moi ton fils, que ne m’as-tu étranglé de tes mains</l>
                        <l>comme les bêtes sauvages, dans la famine,</l>
                        <l>étranglent leur portée !</l>
                        <l>Mère ! Ô Mère ! Pourquoi m’as-tu donné la vie puisque</l>
                        <l>elle est souffrance,</l>
                        <l>pourquoi m’as-tu livré à la douleur,</l>
                        <l>moi ton fils</l>
                        <l>que tu as conçu dans la joie,</l>
                        <l>enfanté dans la souffrance,</l>
                        <l>que n’as-tu écrasé ma tête entre deux pierres,</l>
                        <l>entre deux pierres moins coupables que ton amour,</l>
                        <l>que n’as-tu étouffé mon petit souffle de tes doigts</l>
                        <l>et jeté mon corps aux pitoyables loups</l>
                        <l>toi qui m’as donné ta chère douceur,</l>
                        <l>ta tendresse si grande,</l>
                        <l>Mère ! Mère ! Est-ce pour cela ?</l>
                        <l>Je suis un malheureux, je suis fils de la douleur,</l>
                        <l>je suis homme, mère ! J’ai mal...</l>
                        <l>J’ai mal, comme un tout petit,</l>
                        <l>comme le tout petit que tu as bercé</l>
                        <l>de chansons enfantines...</l>
                        <l>J’ai su le soleil, j’ai connu le miel de la vie,</l>
                        <l>de la vie semblable à un fruit,</l>
                        <l>à un fruit mûr que j’ai mordu à pleines dents</l>
                        <l>pour connaître cette amertume sans bornes,</l>
                        <l>mère, je maudis ton ventre qui m’a porté,</l>
                        <l>ton sein où j’ai puisé la vie</l>
                        <l>et la souffrance</l>
                        <l>et la mort !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="esprit_vie">
                    <speaker>L’Esprit de vie</speaker>
                    <lg>
                        <l>Fils de la Terre et du Ciel étoilé</l>
                        <l>Ta race est céleste !</l>
                        <l>Mais ta douleur t’aveugle, Orphée,</l>
                        <l>Les larmes qui coulent sur ton visage</l>
                        <l>ne sont que celles d’un homme</l>
                        <l>comme leur amertume aussi,</l>
                        <l>comme leur amertume.</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="anemos">
                    <speaker>Anémos</speaker>
                    <lg>
                        <l>À l’origine des choses était la Nuit</l>
                        <l>qui engendra le Ciel et la Terre</l>
                        <l>d’où naquit l’Erôs aux ailes d’or.</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Mère, sais-tu quelle démence se lamente là, dans mon cœur,</l>
                        <l>sais-tu quel désespoir gémit dans ce pauvre cœur !</l>
                        <l>Mère, ma mère, j’ai tout perdu,</l>
                        <l>mon âme est veuve à jamais</l>
                        <l>et mon cœur n’enfante que l’épouvante</l>
                        <l>la folie et la mort !</l>
                        <l>Bientôt elle ne sera plus qu’une petite poignée</l>
                        <l>de cendres précieuses.</l>
                        <l>Eurydice la joie de ma joie</l>
                        <l>L’esprit de ma chair et la chair de mon âme !</l>
                        <l>Jamais plus ! Jamais plus !</l>
                        <l>Cela hurle dans ma poitrine, à mes oreilles,</l>
                        <l>partout, ce cri se prolonge comme le vent,</l>
                        <l>s’enfle comme la mer furieuse :</l>
                        <l>Jamais plus ! Jamais plus !</l>
                    </lg>

                    <stage>Au loin, dans la nuit, le vent hurle comme la voix déchirante des loups,
                        une plainte infinie. Le feuillage immobile frissonne.</stage>

                    <lg>
                        <l>Elle n’est pas morte comme les autres mortes,</l>
                        <l>je ne veux pas qu’on parle d’elle</l>
                        <l>comme d’une morte.</l>
                    </lg>
                    <stage>Long silence. Il pleure.</stage>
                </sp>

                <sp who="esprit_vie">
                    <speaker>L’Esprit de vie</speaker>
                    <lg>
                        <l>Au commencement était le Verbe,</l>
                        <l>et le Verbe était Dieu</l>
                        <l>et le Verbe a été fait chair</l>
                        <l>car il a chanté en toi !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="anemos">
                    <speaker>Anémos</speaker>
                    <l>Elle n’est morte qu’en sa chair.</l>

                </sp>
                <sp who="esprit_vie">
                    <speaker>L’Esprit de vie</speaker>
                    <l>L’Esprit seul survivra !</l>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <l>Ainsi soit-il.</l>
                </sp>
            </div>
            <div n="3">
                <head>III</head>
                <stage>Le sommet de l’Hémus, « battu de l’Aquilon ».</stage>
                <stage type="castList">Orphée, tourné vers l’horizon des montagnes.</stage>
                <stage type="castList">Aristée.</stage>
                <stage type="castList">Daphnis.</stage>
                <stage type="castList">Voix de Cybèle.</stage>
                <stage>Anémos, l’Esprit de la Nature, est invisible.</stage>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Ouragan me voici ! Prends-moi sous tes rafales,</l>
                        <l>Abats sur le vaincu ta rage colossale !</l>
                        <l>Vents d’orage dansant dans la poussière blanche</l>
                        <l>Comme un rythme effréné de chants et de sandales,</l>
                        <l>Vents ivres qui hurlez en déchirant les branches,</l>
                        <l>Ô Vents de la montagne, haleines inégales,</l>
                    </lg>
                    <lg>

                        <l>Tempêtes aux cris fous ! Tempêtes, vous la rage,</l>
                        <l>Et toi l’hydre vivante au front d’éclairs, Orage !</l>
                        <l>Ô Foudres qui lancez, vivantes javelines,</l>
                        <l>L’écroulement profond des monstrueux tonnerres,</l>
                        <l>Colère des Autans qui s’enfle et déracine</l>
                        <l>L’arbre avec le roseau, — démences de la Terre</l>
                        <l>Moi je vous porte tous au fond de ma poitrine !</l>
                    </lg>

                    <stage>Un vent soudain agite brusquement les arbres et passe, comme un coup
                        d’aile. Au loin, un éclair a jailli. Un coup de tonnerre roule sourdement de
                        montagne en montagne.</stage>
                    <lg>
                        <l>Mon front divin fait éclater les bandelettes</l>
                        <l>N’étant point celui-là qui grave les tablettes</l>
                        <l>Pour inscrire la stance avec ses quatre vers,</l>
                        <l>Car je chante dans le Monde et je me tourne vers</l>
                        <l>La Terre maternelle avec ses monts hirsutes ;</l>
                        <l>Je prends les ouragans avec leur force brute</l>
                        <l>Et je les assouplis au rythme de mon chant</l>
                        <l>Avec le vent du soir et le souffle des champs</l>
                        <l>Car j’ai pour lyre Éole et tous les vents pour cordes !</l>
                        <l>Et j’attire à ma voix les forêts et les hordes</l>
                        <l>Des grands loups furieux avec les vols d’oiseaux</l>
                        <l>Que j’éveille à l’aurore au milieu des roseaux...</l>
                        <l>J’émeus tout l’Univers et je courbe la rage </l>
                        <l>Des aigles meurtriers et des bêtes sauvages ;</l>
                        <l>Tout accourt à ma voix, tout s’arrête à mon seuil ;</l>
                        <l>Les lauriers frissonnants, les sources et les branches,</l>
                        <l>Et la biche craintive assise sur ses hanches,</l>
                        <l>Et les rires d’amour des amoureuses feuilles !</l>
                        <l>Ma poésie plus âpre, hélas, que la tourmente</l>
                        <l>Exhale la douleur infinie qui me hante,</l>
                        <l>Moi dont le cri divin brisait toutes vos lyres,</l>
                        <l>Moi qui savais chanter les plus profonds délires</l>
                        <l>De toute la Nature, et de l’Aube, et des Nuits</l>
                        <l>Où le ciel comme Argus par mille étoiles luit,</l>
                        <l>Et l’aurore éblouie de vertiges, l’Amour</l>
                        <l>Qui ruisselle de sève à l’écorce des arbres</l>
                        <l>Et mène les chansons dans les temples de marbre,</l>
                        <l>L’Erôs divin qui monte au visage du Jour</l>
                        <l>Et l’enivre en riant et s’attache à sa bouche,</l>
                        <l>Le cruel Sagittaire à la fureur farouche</l>
                        <l>Qui révolte les Dieux, bouleverse les races,</l>
                        <l>Car séparant le miel de la cire tenace</l>
                        <l>Il tend la Femme à l’Homme et Pyrame à Thisbé,</l>
                        <l>Perséphone à Pluton — Eurydice à Orphée !</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Eurydice d’amour, je t’ai perdue, hélas !</l>
                        <l>Collines et forêts, montagnes de l’Hellas</l>
                        <l>Qui trembliez au son prodigieux de la lyre,</l>
                        <l>Frémissantes parmi l’universel délire, </l>
                        <l>Et vous qui m’écoutiez au crépuscule mauve</l>
                        <l>Cerfs et biches, chevreuils avec les bêtes fauves !</l>
                        <l>Vous qui portez le chant d’Apollon, lauriers noirs,</l>
                        <l>Frisson proche ou lointain sur les pipeaux du soir,</l>
                        <l>Rires du vent, rochers et souffles dans les feuilles,</l>
                        <l>Chuchotements dans les roseaux que le vent cueille</l>
                        <l>Pour porter sur la lèvre amoureuse des vierges,</l>
                        <l>Flûtes du vent nocturne aux saules sur les berges,</l>
                        <l>Lacs et forêts, ô bois, ô plaines, ô vallons !</l>
                        <l>Terre que l’Homme heureux écrase du talon,</l>
                        <l>Ô Nature divine à qui j’ai donné l’âme,</l>
                        <l>Vastes échos sachez quel affreux maléfice</l>
                        <l>Ont voulu les Destins, car je pleure une femme :</l>
                        <l>J’ai perdu la divine et terrestre Eurydice !</l>
                        <l>Sources, fontaines, lacs, ô montagnes de Thrace !</l>
                        <l>J’ai su fléchir l’Hadès par le seul artifice</l>
                        <l>De ma voix sanglottant<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « songlottant » par « sanglottant ».</note> le désespoir
                            d’un Dieu !</l>
                        <l>Je chantai l’éclat pur, limpide de ses yeux</l>
                        <l>Et sa grâce de femme et son charme de reine</l>
                        <l>Et sa voix et son rire où frissonnaient des sources,</l>
                        <l>Et devant l’harmonie sauvage de ma peine</l>
                        <l>J’attirai sur mes pas, précipitant leur course,</l>
                        <l>Le peuple souterrain des insensibles Ombres,</l>
                        <l>Et l’Ange de la Mort, sentant ma voix divine,</l>
                        <l>En se penchant vers moi se détournait de l’ombre...</l>
                        <l>C’est ainsi que je vins au seuil de Proserpine.</l>
                        <l>Au rythme de mon chant les tristes Danaïdes</l>
                        <l>Ont laissé reposer leurs urnes, l’Euménide</l>
                        <l>Pour la première fois a des larmes, et l’Heure</l>
                        <l>Se fixant dans sa course éternelle s’arrête</l>
                        <l>Avec toutes ses sœurs, baissant la tête, et pleure...</l>
                        <l>J’avais même fléchi la grave Perséphone</l>
                        <l>Et les Destins jaloux qui jamais ne s’étonnent,</l>
                        <l>Et les Trois Parques, sœurs aux mémoires fidèles,</l>
                        <l>Et déjà je voyais ta lumière, ô Cybèle !</l>
                        <l>Quand l’Amour me faisant retourner dans ma quête</l>
                        <l>Je tendis vainement mon étreinte éperdue</l>
                        <l>Vers la Femme de chair, Ombre deux fois perdue !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="cybele">
                    <speaker>Cybèle</speaker>
                    <lg>

                        <l>Les fruits de mes vergers te seront toujours doux</l>
                        <l>Orphée ! Car tout amour est cendre à mon royaume.</l>
                        <l>Tu sauras le désir de prendre dans tes paumes</l>
                        <l>La grappe mûre, et tu voudras encore entendre</l>
                        <l>La chanson du ruisseau pleurant sur les cailloux ;</l>
                        <l>Volupté de ta chair, tu ne pourras défendre</l>
                        <l>Au baiser de la Nuit de te prendre la bouche !</l>
                        <l>Le miel d’or de ma ruche où frissonne la vie</l>
                        <l>Tu seras dans les jours à venir, cœur farouche,</l>
                        <l>Plus doux que l’ambroisie à tes lèvres ravies...</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>

                        <l>Silènes, Aristée, Daphnis, et toi, Priape !</l>
                        <l>Divinités des champs, des fruits mûrs et des grappes,</l>
                        <l>Vous qui joignez vos mains à la ronde : Érato,</l>
                        <l>Calliope, Uranie, Melpomène, Clio !</l>
                        <l>Vous les dansantes sœurs des strophes ou des stances</l>
                        <l>Qui courbez vos bras nus comme à l’amphore l’anse</l>
                        <l>S’arrondit à la hanche où mûrit le vin noir,</l>
                        <l>Ô vous qui promenez vos rires dans le soir,</l>
                        <l>Terpsichore dansant les cheveux sur la bouche</l>
                        <l>La chair pleine de rire et de sueur farouche,</l>
                        <l>Et vous, Faunes légers, comment pourrai-je entendre</l>
                        <l>Vos courses et vos jeux, flûtistes des soirs tendres,</l>
                        <l>Écrasant du sabot les frèles renoncules,</l>
                        <l>Comment pourrai-je, hélas, vous écouter sans tendre</l>
                        <l>Mes poings exaspérés vers l’or des crépuscules !</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="aristee">
                    <speaker>Aristée</speaker>
                    <lg>

                        <l>Que n’es-tu comme nous, frère divin ! L’Hellas</l>
                        <l>Nous sera toujours belle avec ses bois sauvages,</l>
                        <l>Et le soleil revient après les soirs d’orage...</l>
                        <l>Frère, écoute nos voix...</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="daphnis">
                    <speaker>Daphnis</speaker>
                    <lg>
                        <l rend="right">... Le désespoir se lasse</l>
                        <l>Et la joie dans ton cœur doit revenir...</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l rend="right">Hélas !</l>
                        <l>Je n’attends plus l’amour au fond du crépuscule,</l>
                        <l>Ni le son d’une flûte au loin dans la campagne</l>
                        <l>Qui sous les doigts du Faune ou du pâtre module</l>
                        <l>Le désir amoureux ou le vent des montagnes...</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="anemos">
                    <speaker>Anémos</speaker>
                    <lg>
                        <l>Pourquoi pleurer, Orphée ? Dans l’âme universelle</l>
                        <l>Se mêle l’âme au souffle et les vents aux coups d’aile ;</l>
                        <l>Et moi, l’Esprit de la nature inanimée</l>
                        <l>Je joindrai souffle à souffle Eurydice à Orphée !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Fastes des jours heureux qui dansez en cortège,</l>
                        <l>Beauté des soirs, douceur des nuits, comment pourrai-je</l>
                        <l>Sentir l’odeur de sève au printemps, les étés</l>
                        <l rend="lmarg1">Aux blés mouvants, propices,</l>
                        <l>Voir le soleil couchant sans qu’il soit reflété</l>
                        <l rend="lmarg1">Par les yeux d’Eurydice !</l>
                    </lg>
                </sp>
                <stage>La tempête, invoquée par Orphée, s’approche, se précipite. L’orage grondant
                    accourt du côté de l’horizon. Premiers éclairs. Les arbres frissonnent
                    brusquement. Le tonnerre éclate.</stage>
            </div>
            <div n="4">
                <head>IV</head>
                <stage>Même décor, la nuit. Ciel rempli d’étoiles. La lune se lève à l’horizon,
                    au-dessus des montagnes.</stage>

                <stage>Orphée, seul parmi l’âpre éboulement des rochers tend ses bras ouverts à
                    l’immensité nocturne.</stage>

                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Je veux parler face à face avec l’Éternité</l>
                        <l>en paroles claires et brûlantes,</l>
                        <l>non pas à genoux</l>
                        <l>mais debout devant Elle</l>
                        <l>et lui crier mon amour,</l>
                        <l>le lui hurler en pleine face comme une tempête</l>
                        <l>et les dieux auront peur !</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Je veux être l’âme chantante qui pénètre</l>
                        <l>comme le feu dans le cœur du métal,</l>
                        <l>être arbre, rocher, brin d’herbe ou bête fauve,</l>
                        <l>devenir l’âme du Monde</l>
                        <l>être le Feu, l’Eau, le Métal et la Pierre,</l>
                        <l>chanter avec la voix du Vent et de la Pluie</l>
                        <l>et de l’Océan et du Sable et de l’écume,</l>
                        <l>que ma chair se fasse cri</l>
                        <l>et s’adore elle-même,</l>
                        <l>cri de Dieu adorant Tout,</l>
                        <l>avec la poussée des sèves</l>
                        <l>le rut des bêtes</l>
                        <l>et le cri de la femme amoureuse !</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Je veux pénétrer toutes les formes,</l>
                        <l>connaître la vie obscure des atomes :</l>
                        <l>avoir une écorce, me développer comme une plante,</l>
                        <l>être la vie végétale,</l>
                        <l>courir comme le chevreuil,</l>
                        <l>être l’insecte qui bourdonne,</l>
                        <l>avoir des griffes qui déchirent,</l>
                        <l>des crocs de carnassier,</l>
                        <l>tordre mon corps comme les reptiles,</l>
                        <l>aboyer, bondir, hurler,</l>
                        <l>avoir des ailes, des sabots et des cornes,</l>
                        <l>voler, ramper, nager,</l>
                        <l>devenir les Bêtes étranges de la mer,</l>
                        <l>m’anneler comme les vers aveugles et les serpents,</l>
                        <l>couler comme l’eau,</l>
                        <l>me diviser partout,</l>
                        <l>crépiter comme le feu, être en tout,</l>
                        <l>briller comme la lumière,</l>
                        <l>vibrer comme le son,</l>
                        <l>irradier comme la chaleur,</l>
                        <l>être la giration des mollécules,</l>
                        <l>devenir la ronde des planètes,</l>
                        <l>la course des mondes, la danse des soleils !</l>
                        <l>Pénétrer la matière et l’animer</l>
                        <l>être la matière elle-même,</l>
                        <l>sentir naître la vie,</l>
                        <l>être la Vie Universelle, être Tout ! Être Tout !</l>
                        <l>Être le cri du coq</l>
                        <l>et le vagissement du nouveau-né</l>
                        <l>le chant des oiseaux</l>
                        <l>l’appel de la bête sauvage</l>
                        <l>et la pensée de l’homme !</l>
                        <l>Je veux rire ma joie comme un péan d’allégresse</l>
                        <l>trembler dans chaque feuille</l>
                        <l>briller dans chaque goutte de rosée</l>
                        <l>ramper dans chaque insecte</l>
                        <l>être tous les Êtres, respirer par toutes les bouches</l>
                        <l>souffler par des naseaux, barrir et beugler, </l>
                        <l>avoir un mufle ou une trompe,</l>
                        <l>ÊTRE DIEU ! ÊTRE DIEU !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="voix">
                    <speaker>Voix de partout</speaker>
                    <l>Unité ! Lumière ! Éternité !</l>
                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker><stage>, qui est devenu Dieu :</stage>
                    <l>Être la Vie Universelle !</l>
                </sp>

                <sp who="etres_infimes">
                    <speaker>Les Êtres infimes et les forces éternelles :</speaker>
                    <l>Frère ! Frère ! Frère !</l>
                </sp>

                <sp who="voix">
                    <speaker>Une voix</speaker>
                    <l>Et le Verbe a été fait chair !</l>
                </sp>

                <stage>Brusquement dans le clair de lune l’ombre d’une croix immense se projette en
                    avant d’Orphée. Il est redevenu Homme.</stage>

                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <l>Eurydice ! Eurydice !</l>
                </sp>
            </div>
            <div n="5">

                <head>V</head>
                <stage>Sur les pentes sauvages de l’Hémus, Orphée est crucifié, face au soleil
                    couchant. Au loin, la mer.</stage>
                <stage>Au pied de la croix : les Aegipans, Un satyre, Écho, invisible ainsi que
                    Anémos, Le Chœur des arbres, celui des roseaux et des saules, les vents, les
                    montagnes et les sources.</stage>

                <sp who="arbres">
                    <speaker>Chœur des arbres</speaker>
                    <lg>
                        <l>Toi que labourent, Sol, nos racines profondes</l>
                        <l>Pour que la sève monte à nos souples rameaux,</l>
                        <l>Nous les arbres chantants aux chevelures blondes :</l>
                        <l>Frênes et trembles clairs, oliviers et bouleaux,</l>
                        <l>Sombres pins de la Grèce ou chênes titaniques</l>
                        <l>Qui frissonnons encor des légendes épiques,</l>
                        <l>Nous qui portons des fruits, ô Terre maternelle,</l>
                        <l>N’as-tu point tressailli du crime monstrueux</l>
                        <l>Que propagent au loin nos fronts tumultueux :</l>
                        <l>Orphée se meurt, — Orphée, — ô voix surnaturelle !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="anemos">
                    <speaker>Anémos</speaker>
                    <l>Orphée se meurt...</l>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l rend="right">Ô Dieux, je gémis sous l’entrave !</l>
                        <l>Ils ont cloué ma chair à la croix des esclaves,</l>
                        <l>À la croix en bois dur qui déchire ma peau,</l>
                        <l>Car ils veulent punir mon orgueil d’être beau</l>
                        <l>Et de dominer Tout par le rythme du Verbe !</l>
                        <l>Moi qui faisais chanter les blés aux lourdes gerbes</l>
                        <l>Et mûrir leur moisson de jeunesse et de force,</l>
                        <l>Ils m’ont ainsi cloué contre la rude écorce,</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Ils ont percé de fers mes paumes et mes seins</l>
                        <l>D’où s’envolaient jadis les rires en essaims,</l>
                        <l>Comme ils fixent la peau de quelque bête morte</l>
                        <l>Pour servir de risée au-dessus de leur porte !</l>
                        <l>Car les Hommes jaloux de ma divinité</l>
                        <l>N’ont point su pardonner mes yeux pleins de clartés</l>
                        <l>Où passent tour à tour l’aurore et le ciel bleu,</l>
                        <l>Hélas, ils ont voulu me punir d’être un Dieu !</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="roseaux saules">
                    <speaker>Les Roseaux et les Saules</speaker>
                    <lg>

                        <l>Hélas, ô frère qui parlais dans nos murmures</l>
                        <l>Et dont chantent les pleurs comme un filet d’eau pure !</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>

                        <l>Homme, tu porteras le monde dans tes yeux,</l>
                        <l>L’immensité du Ciel et l’Espace et les Vents</l>
                        <l>Et la Terre où sans fin germent les blés mouvants</l>
                        <l>Dans ta faible poitrine où naquirent les Dieux !</l>
                        <l>Au fond de ton regard l’Univers se reflète</l>
                        <l>Et tous les jours l’azur de toi fait un poète,</l>
                        <l>Sans cesse tu entends bruire à ton oreille</l>
                        <l>Le chant sonore des grands chênes et des rouvres</l>
                        <l>Et le bourdonnement du rire des abeilles,</l>
                        <l>Et dans l’éveil du jour, à l’aube lorsque s’ouvrent</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Chaque matin tes yeux, tu refais l’Univers !</l>
                        <l>Comme l’amour fermente et danse sans arrêt</l>
                        <l>Le rythme de ton souffle est celui des forêts,</l>
                        <l>Tout le sang âpre et fort qui bat dans tes artères</l>
                        <l>Et la sève courant sous les rudes écorces</l>
                        <l>Sont frères, étant tous l’Universelle Force</l>
                        <l>Qui rythme bouche à bouche, avec l’Homme, le Monde,</l>
                        <l>Et le vol des oiseaux avec la mer profonde !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="vents">
                    <speaker>Les Vents</speaker>
                    <lg>
                        <l>Nous qui faisions renaître ou mourir tour à tour</l>
                        <l>Et d’échos en échos, tous ses soupirs d’amour,</l>
                        <l>Hélas ! Hélas ! Nous qui portions de proche en proche</l>
                        <l>L’orphique mélodie aux antres et aux roches !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Pourquoi tendre à vos poings cette dépouille opime ?</l>
                        <l>Vous ne mettez en croix que la divinité ;</l>
                        <l>Je ne fais que chanter, n’ayant commis de crime</l>
                        <l>Que celui d’être un Dieu parmi l’Humanité !</l>
                        <l>Vous porterez en vous Orphée qui meurt et chante</l>
                        <l>Et l’amour qu’on n’a pas et le Dieu qu’on devine,</l>
                        <l>Vous ne pourrez jamais, humanités<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « humanité » par « humanités ».</note>
                            démentes,</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Étouffer le Dieu clair qui rit dans vos poitrines !</l>
                        <l>Il y a l’âme, hélas, que l’infini tourmente</l>
                        <l>Et tant que sera l’Homme et sa douleur divine</l>
                        <l>Il connaîtra l’écho de mes derniers adieux</l>
                        <l>Et le pouvoir divin de refaire les Dieux !</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="aegipans">
                    <speaker>Le Chœur des Aegipans</speaker>
                    <lg>
                        <l>Ô toi qui nous appris à jouer d’un doigt sûr</l>
                        <l>Les chansons de l’Amour aux sonores pipeaux</l>
                        <l>Et promener nos doigts si malhabiles sur</l>
                        <l>Les sept trous alignés de la flûte en roseau</l>
                        <l>Que la lèvre du faune emplit d’un souffle pur,</l>
                        <l>Toi qui nous dérobais le chant clair des oiseaux,</l>
                        <l>Magicien du Soir et de l’Aurore, Orphée !</l>
                        <l>Soit rythme olympien ou soit le cri des fées,</l>
                        <l>Maître des Aegipans et des chœurs, Toi qui pris</l>
                        <l>Tout le rythme du Monde, ô Toi qui nous appris</l>
                        <l>À unir les roseaux avec la cire vierge</l>
                        <l>Pour chanter nos désirs sous les saules des berges !</l>
                    </lg>
                </sp>

                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Voici le châtiment de mon amour divin</l>
                        <l>Qui me fit oublier les danses et le vin...</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="satyre">
                    <speaker>Un satyre </speaker>
                    <lg>
                        <l>Car tu ne verras plus les montagnes d’Hippône</l>
                        <l>Avec le clair de lune et la danse des faunes, </l>
                        <l>Ni le chœur effréné, splendide des Bacchantes</l>
                        <l>Aux bondissements fous et aux fronts ceints d’acanthe</l>
                        <l>Qui ne savent l’amour qu’avec des cris de rage</l>
                        <l>Car plus âpre est leur chair que les pommes sauvages !</l>
                    </lg>
                </sp>


                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>


                    <lg>
                        <l>Souvenir déchirant de la morte Eurydice !</l>
                        <l>Je meurs deux fois blessé<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « blessés » par « blessé ».</note> dans l’âme
                            et dans la chair</l>
                        <l>Par la mort de l’amante et l’injuste supplice...</l>
                        <l>Ô vous qui frissonnez à l’aube, matins clairs,</l>
                        <l>Et vous les soirs, vibrants de caresses légères</l>
                        <l>Quand bourdonnent les vols de mouches aux sous-bois,</l>
                        <l>Je vous regarde, hélas, pour la dernière fois !</l>
                    </lg>

                    <lg>
                        <l>Mais les femmes un jour jalouseront ta mort</l>
                        <l>Eurydice blessée dans ta chair amoureuse,</l>
                        <l>Épouse d’un seul soir, Eurydice !</l>
                        <l>Fut cruel d’appeler si vite les pleureuses,</l>
                        <l rend="right">Le Sort</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>D’éteindre les flambeaux et de mener le deuil</l>
                        <l>Alors que les chansons, les flûtes nuptiales</l>
                        <l>Devaient te reconduire, Eurydice, à mon seuil !</l>
                    </lg>

                </sp>
                <sp who="montagnes">
                    <speaker>Le Chœur des montagnes</speaker>
                    <lg>
                        <l>Hélas ! Les monts Ossa, Olympe ou Pélion</l>
                        <l>Qui prolongions ta voix, nous les montagnes fauves</l>
                        <l>De le Thrace et d’Épire</l>
                        <l>Où le chevreuil venait avec les grands lions</l>
                        <l>Et les pigeons de bois avec les vautours chauves</l>
                        <l>Écouter la rumeur étrange de ta lyre !</l>
                    </lg>
                </sp>

                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Hélas ! Je vois déjà les Ombres accourir...</l>
                        <l>Soleil, que tu es beau lorsque l’on doit mourir !</l>
                    </lg>

                    <stage>Le soir approche, le couchant s’éclaire illuminant le visage
                        divin.</stage>
                    <lg>
                        <l>Ô merveilles du jour dont mon regard s’enchante,</l>
                        <l>Pour la dernière fois Orphée mourant vous chante !</l>
                        <l>Soleil ! Je tends vers toi mon front sanglant et pâle</l>
                        <l>Et ma bouche et mes yeux, ô Soleil que je vois</l>
                        <l>Avec les coteaux clairs pour la dernière fois !</l>
                    </lg>
                </sp>

                <sp who="echo">
                    <speaker>Écho</speaker>
                    <l>Pour la dernière fois !</l>
                </sp>

                <sp who="sources">
                    <speaker>Le Chœur des sources</speaker>
                    <lg>
                        <l>Voici l’heure déjà où le soleil se couche :</l>
                        <l>Le quadrige divin déserte le rivage ;</l>
                        <l>Comme un dernier baiser qui tremble sur sa bouche</l>
                        <l>Un lumineux rayon vient baiser son visage...</l>
                    </lg>
                </sp>

                <stage>La nuit tombe. L’âme d’Orphée s’exhale du corps crucifié.</stage>

                <sp who="orphee">
                    <speaker>Orphée</speaker>
                    <lg>
                        <l>Maintenant Phoïbos a terminé sa course</l>
                        <l>Pour mener ses chevaux par delà la Grande Ourse,</l>
                        <l>Maintenant que la nuit s’est faite sur la Terre</l>
                        <l>Et que mes longs sanglots s’élèvent aux étoiles</l>
                        <l>En témoins de ma lente agonie solitaire.</l>
                    </lg>
                    <stage>Sa voix devient plus lointaine.</stage>
                    <lg>
                        <l>Je descends à jamais au royaume des morts</l>
                        <l>Retrouver ce qui fut défendu par le sort</l>
                        <l>Et ravi par le plus cruel des maléfices :</l>
                        <l>Je retourne à l’Hadès, je retourne aux Enfers</l>
                        <l>Rejoindre pour les Temps l’éternelle Eurydice...</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp who="eurydice">
                    <speaker>L’Âme d’Eurydice</speaker>
                    <l>Dans l’éternel amour...</l>
                </sp>
                <sp who="echo">
                    <speaker>Écho</speaker>
                    <l>... Amour.</l>
                </sp>
            </div>

        </body>



    </text>
</TEI>
