<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
        <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les métamorphoses d'Ovide , mises en vers françois, par Raimond et Charles de Massac, père et fils. Avec XV sommaires, chacun devant son livre</title>
                <author>Ovide</author>
                <editor>Raimond de Massac, Charles de Massac</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et édition d’un corpus littéraire 
                dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel » 
                réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de thèse 
                        « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale
                         innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1)
                         est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons :
                          « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera 
                        le nom du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les 
                        contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6279301v</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Ovide</author> / <title>Les métamorphoses d'Ovide , mises en vers françois, par Raimond et Charles de Massac, père et fils. Avec XV sommaires, chacun devant son livre</title> / Paris / F. Pomeray et P. Rocolet / 1617 / p. 441-446, p. 483-486.</bibl> 
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Les métamorphoses d'Ovide , mises en vers françois, par Raimond et Charles de Massac, père et fils. Avec XV sommaires, chacun devant son livre</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>F. Pomeray et P. Rocolet</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1617"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>poésie</genre>
                <structure>massac1617</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous nettoyons et 
            enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence 
            à la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1617">1617</date>
            </creation>
            <language>
                <language>oFR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader><text><front><titlePage>
            <docAuthor>Ovide</docAuthor>
            <docTitle>
              <titlePart type="main">Les métamorphoses d'Ovide , mises en vers françois, par Raimond et Charles de Massac, père et fils. Avec XV sommaires, chacun devant son livre</titlePart>
            </docTitle>
          </titlePage></front>
    <body>
      <div>
        <head>Livre X</head>
        <l><pb n="441" xml:id="p441"/>De là par l’infini le nocier Hymenee,</l>
        <l>Couvert de son manteau de couleur safranee,</l>
        <l>Guide son vol en Thrace au terroir Ciconin,</l>
        <l>Par Orphee imploré, qui l’esperoit benin,</l>
        <l>Il y vint : mais en vain, mais sans un gay visage :</l>
        <l>Mais sans les meilleurs mots, mais sans heureux presage ;</l>
        <l>Les flambeaux qu’il tenoit fumoient et petilloient,</l>
        <l>Et des eaux, ains des pleurs, sans cesse distiloient,</l>
        <l>Il ne les put flamber les branlans de son geste ;</l>
        <l>L’augure en fut fâcheux, et la fin plus funeste ;</l>
        <l>Car la nouvelle épouse et les Najades sœurs</l>
        <l>S’égayans au travers des herbes et des fleurs,</l>
        <l>Bien tost apres la nopce on la vid trépassee</l>
        <l>De la dent d’un serpent dans le talon blessee :</l>
        <l>Le Chantre de Rodope ayant assez pleuré</l>
        <l>Cette perte icy haut, s’est là bas retiré,</l>
        <l>Par l’huis Tenarien il osa bien descendre</l>
        <l>Jusqu’au Styx pour s’y faire en ses douleurs entendre,</l>
        <l><pb n="442" xml:id="p442"/>Et tenter les espris sans craindre aucuns dangers ;</l>
        <l>Les Manes il traverse, et les peuples legers</l>
        <l>Pour trouver Persephone et le Roy des fantaumes</l>
        <l>Qui gouverne absolu les mal-plaisans Royaumes,</l>
        <l>Il pred son Lut en main, le regle d’un doux son,</l>
        <l>Et mesle ses acords avec cette chanson.</l>
        <l>Grands Dieux ! Ros soûterrains de la demeure blesme,</l>
        <l>Où les mortels enfin vont étoufer leurs jours,</l>
        <l>Permetez que je parle, et la verité mesme</l>
        <l>Sera le seul sujet de mon triste discours.</l>
        <l>Je ne suis devalé dedans ce creux Tartare</l>
        <l>Pour y voir curieux vostre sombre manoir,</l>
        <l>Où lier les trois chefs du Portier qui barbare</l>
        <l>A le poil en Meduse et serpentin et noir.</l>
        <l>Je viens dessus les pas de ma chere compagne,</l>
        <l>Qu’un serpent veneneux a fait descendre icy,</l>
        <l>Rencontré sous ses pieds dedans une campagne</l>
        <l>Malin il a le cours de son âge acourcy.</l>
        <l>J’en ay charché l’oubly : mais l’amour me surmonte,</l>
        <l>Les hommes de là-haut cognoissent bien ce Dieu ;</l>
        <l>Le cognoissez-vous pas ? je ne sçay s’il vous domte,</l>
        <l>Mais je pense pourtant qu’il a regne en ce lieu.</l>
        <l>Si le ravissement fut jamais veritable,</l>
        <l>Dont le bruit parmy nous court encore aujourd’huy,</l>
        <l>Amour vous a conjoint, sa force n’est pas fable,</l>
        <l>Vous la cognoissez bien, et dépendez de luy.</l>
        <l>Je vous conjure donc pas ces lieux pleins de creinte,</l>
        <l>Ce silence profond, et ce puissant Cahos,</l>
        <l>De me rendre Euridice, elle est trop tost éteinte,</l>
        <l>Rapellez ses Destins, et ravivez ses os.</l>
        <l>Tout vous doit faire hommage, et bien courte est nôtre heure,</l>
        <l>Nous venons tost ou tard nous ranger tous chez vous,</l>
        <l><pb n="443" xml:id="p443"/>C’est le but des humains, leurs derniere demeure,</l>
        <l>Où sans fin vous avez n empire sur nous.</l>
        <l>Ainsi quand mon épouse aura meuri son âge,</l>
        <l>Elle retournera sous le joug de vos loix :</l>
        <l>Je vous demande donc seulement un usage</l>
        <l>De ce que vous aurez encore une autrefois.</l>
        <l>Que si le sort cruel ce plaisir nous envie,</l>
        <l>Si le Destin roidit contre nous ses éforts,</l>
        <l>Je ne veux remonter au Royaume de vie,</l>
        <l>Retenez-nous tous deux au Royaume des morts !</l>
        <l>Tel fut le chant d’Orphée aux accors de sa lyre,</l>
        <l>Les espris à ses plaints soûpiroient son martyre,</l>
        <l>Tantale en oublioit l’eau de son lac fuyant,</l>
        <l>Le roüet d’Ixion s’arrestoit en l’oyant,</l>
        <l>Le poumon fut quitté par les vautours avides,</l>
        <l>Sans cruches on voyoit la troupe des Belides,</l>
        <l>Assis sur son rocher Sisiphe l’écoutoit ;</l>
        <l>Fut la premier fois, tant son art enchantoit,</l>
        <l>Que l’on vid émouvoir les cœurs des Eumenides,</l>
        <l>Et rendre de leurs pleurs leurs visages humides,</l>
        <l>La royale Compagne et le Prince d’en-bas</l>
        <l>Emportez par son chant ne l’éconduirent pas,</l>
        <l>Ains d’une promte voix hucherent Eurydice</l>
        <l>Parmy les morts nouveaux errante ombre novice ;</l>
        <l>D’un pas clochant encore pres d’eux elle se rend,</l>
        <l>Le Rodopeïen de ces Dieux la reprend</l>
        <l>Aux charges qu’il n’iroit tournant ses yeux derriere</l>
        <l>Qu’il n’eust du bal de l’Orque afranchi la barriere,</l>
        <l>S’il ne veut que ce don luy demeure sans fruit ;</l>
        <l>Ils prennent un sentier où l’on n’oit aucun bruit,</l>
        <l>Panchant, fâcheux, obscur sous un épaix nuage ;</l>
        <l>Ja d’une terre à l’autre ils touchoient le passage,</l>
        <l><pb n="444" xml:id="p444"/>Quand à coup une peur cet Amant vint saisir</l>
        <l>D’avoir perdu sa Dame, et brûlant d’un desir</l>
        <l>D’en assurer ses yeux, il tourne un peu la veuë :</l>
        <l>Las ! recheute à l’instant la belle est disparuë,</l>
        <l>Il s’est, tendant les bras, mais en vain, éforcé</l>
        <l>De l’ambrasser tombante, et d’en estre ambrassé,</l>
        <l>Infortnué qu’il est ! autre chose il n’atrape</l>
        <l>Que l’air seul qui luy cede, et de ses mains échape,</l>
        <l>Euridice requite à la Parque le poux,</l>
        <l>Sans se plaindre pourtant du fait de son époux :</l>
        <l>Car quelle plainte enfin eust-elle autre formee</l>
        <l>Sinon d’avoir esté de luy trop aymee ?</l>
        <l>Elle luy dit adieu pour la derniere fois,</l>
        <l>Mais si bas qu’à grand peine il entendit sa voix,</l>
        <l>Il la voit retourner en sa premiere place.</l>
        <l>Un tel redoublement luy donnt autant de glace</l>
        <l>Que le Berger craintif dans le cœur en receut</l>
        <l>Quand le chien à trois chefs aux fers il aperceut,</l>
        <l>Sa face fut plutost en pierre convertie</l>
        <l>Que la crainte ne fut de son cœur départie.</l>
        <l>Ainsi le pauvre Orphée eut presque mesme sort</l>
        <l>Qu’Olene qui voulut tirer sur luy le tort</l>
        <l>De sa chere moitié, de toy qui transportee</l>
        <l>Adorois ta beauté, malheureuse Lethee !</l>
        <l>Vous étiez deux conjoints, vous estes maintenant</l>
        <l>Sur Ide deux rocher l’un à l’autre joignant.</l>
        <l>Orphée encore un coup tenta par sa priere</l>
        <l>De rentrer dans l’enfer : mais d’une mine fiere</l>
        <l>Il fut par le portier cette fois rebuté :</l>
        <l>Adonc sept jours durans en ces lieux arresté</l>
        <l>Portant une couleur plutost morte que vive,</l>
        <l>Il s’est morne couché sur l’Avernale rive</l>
        <l><pb n="445" xml:id="p445"/>Sans boire en manger, les soucis seulement,</l>
        <l>Les larmes, les douleurs luy servoient d’aliment :</l>
        <l>Puis s’estant plaint long-tems de la cruauté grande</l>
        <l>Qui se trouvoit aux Dieux de l’infernale bande,</l>
        <l>Retiré sus Rodope, il s’est triste campé</l>
        <l>Dessus le Mont Hermon de la bize frapé :</l>
        <l>Là trois ans ils coula fuant l’amour des fames,</l>
        <l>soit pour n’avoir esté bien heureux en ces flames,</l>
        <l>Soit pour sa foy promise : il donna de l’ennuy</l>
        <l>A beaucoup qui brûloient de se joindre avec luy,</l>
        <l>Il est mesme l’auteur des horreurs de la Trace,</l>
        <l>Que les garçons enfin sont entrez en la place</l>
        <l>Des femmes par amour, et qu’en leur court printans</l>
        <l>Ces peuples ont desir de la fleur de leurs ans.</l>
        <l>En ce païs s’éleve une étoire montange,</l>
        <l>Sur son coupeau se trouve une plate campagne,</l>
        <l>Où par tou l’herbe verte un tapis étendoit,</l>
        <l>Nul ombrage pourtant là ne se répandoit :</l>
        <l>Mais ce Chantre qui tient des Dieux son origine</l>
        <l>Ayant par quelques jours hanté cette coline,</l>
        <l>Y fit bien tost venir l’ombre de tous côtez</l>
        <l>Y tirant de son Lut les arbres enchantez,</l>
        <l>Le glan Caonien, les forests Heliades,</l>
        <l>L’escule paroissant en ses hautes feuillades,</l>
        <l>Les teils au bois molet, les branches des fouteaux,</l>
        <l>Les coudres delicats, et les lauriers puceaux,</l>
        <l>Le fresne d’où se font les piques belliqueuses,</l>
        <l>Le sapin non noüé, les panchantes yeuses</l>
        <l>Dessous le faix du glan, le plane au chef riant,</l>
        <l>L’étable en ses couleurs plaisamment variant,</l>
        <l>La saussaye ayme-fleuve, et la lote ayme-rive,</l>
        <l>Avec les buis couverts de verdeur toûjours vive,</l>
        <l><pb n="446" xml:id="p446"/>L’humble bruyere y fut, le myrthe aux deux couleurs,</l>
        <l>Et le figuier bluastre en ses fruits déjà meurs ;</l>
        <l>De mesme l’on y vid le ployable lierre,</l>
        <l>Et la vigne pampree, et l’omre qu’elle serre,</l>
        <l>Le charme et la pignole, et le jeune arbosier</l>
        <l>Portant sa pomme rouge, et le ployant palmier</l>
        <l>Couronne des vinqueurs ; et le Pin qui sa teste</l>
        <l>Entoure de cheveux herissé jusqu’au feste,</l>
        <l>Arbre tout agreable à la mere des Dieux,</l>
        <l>Dautant qu’Atis son prestre échangea furieux</l>
        <l>En ce tige élevé son humaine figure,</l>
        <l>Cachant son fait puni sous son écorce dure.</l>
        <l>Avecque cette troupe arriva le Cypres,</l>
        <l>Les bornes de nos champs imitant à plus pres,</l>
        <l>Arbre jadis enfant, de ce Dieu les delices</l>
        <l>À qui l’arc et le lut sont les doux exercices.</l>
      </div>
      <div>
        <head>Livre XI</head>
        <l><pb n="483" xml:id="p483"/>Tandis que par ces vers le Chantre unique honneur</l>
        <l>De la gent Thracienne, enchantoit doux-sonneur</l>
        <l>Et tiroit apres soy les forests verdoyantes</l>
        <l>Les animaux plus fiers, et les roches oyantes,</l>
        <l>Voicy couvert de peaux un scadron feminin</l>
        <l>Les filles et les brus du peuple Ciconin,</l>
        <l>Qui le sang tout ému, la poitrine échaufee,</l>
        <l>Du haut de la coline aperceurent Orphee</l>
        <l>Mariant richement sa lyre avec sa voix :</l>
        <l>L’une aux cheveux épars s’écria, Cette fois,</l>
        <l>Compagnes ! cette fois nous avons belle prise</l>
        <l>Sur ce fat qui moqueur nostre sexe méprise,</l>
        <l>Elle lança son dart d’un courage felon</l>
        <l>Vers le gosier chantant de ce fils d’Apollon,</l>
        <l>Mais le dart émoussé de feuilles par la pointe</l>
        <l>Le meurtrit seulement sans donner plus d’ateinte ;</l>
        <l>Une autre prit en main un caillou pour son dart,</l>
        <l>Qui rué contre luy fut vaincu par son art</l>
        <l><pb n="484" xml:id="p484"/>Et cheut devant ses pieds, il semble qu’il le prie,</l>
        <l>Et demande pardon d’une telle furie :</l>
        <l>Ce miracle pourtant n’éteint leur passion,</l>
        <l>Ains augmente le feu de leur sedition,</l>
        <l>Tout est hors de raison, la rage les domine,</l>
        <l>Leurs dards par les éfaits d’une voix si divine</l>
        <l>Se fussent amolis sans leurs cris éclatans,</l>
        <l>Leurs cornets, leurs tambours, leurs sons exorbitans,</l>
        <l>Leurs batemens de mains, leur hurlante manie</l>
        <l>Qui de son luth charmeur étoufoient l’harmonie :</l>
        <l>Enfin donc les caillous n’entendans plus les plaints</l>
        <l>De ce chantre parfait, de son sang furent teints,</l>
        <l>Tant d’animaux ravis encores aux écoutes</l>
        <l>De ses derniers accents furent mis en déroutes,</l>
        <l>Tant d’oyseaux, de serpents, tant de bestes de bois</l>
        <l>Furent défaits premiers esclaves de sa voix,</l>
        <l>Et dessus son theatre attachez par trophée.</l>
        <l>Ces Menades apres contre ce pauvre Orphee</l>
        <l>Tournans leurs bras sanglans s’amasserent autour,</l>
        <l>Comme autour d’un hybou les oyseaux en plein jour,</l>
        <l>Ou les cheins assemblez au matin sur l’areine</l>
        <l>Environnent un cerf que pour proye on leur meine</l>
        <l>Dans un amphiteatre : elles pressent ainsi</l>
        <l>Ce chantre leur haineux, et dardent sans mercy</l>
        <l>Leurs thirses verts sur luy non faits pour cet usage,</l>
        <l>Les unes luy jettoient des motes au visage,</l>
        <l>Aucunes des rameaux, les autres des cailloux,</l>
        <l>Et pour ne laisser point sans armes leur couroux,</l>
        <l>Le sort sembloit permettre animant cette guerre</l>
        <l>Qu’on labourast alors et qu’on béchast la terre,</l>
        <l>Et que les païsans tous suans sous l’espoir</l>
        <l>Des fruits de leurs travail, épouvantez de voir</l>
        <l><pb n="485" xml:id="p485"/>Cette troupe en son feu, leur œuvre abandonnassent,</l>
        <l>Et leurs bœufs et outils à ces femmes quitassent,</l>
        <l>Des charuës icy, là des pesans râteaux,</l>
        <l>De deçà des sarcloirs, de là des longs hoyaux ;</l>
        <l>Ce sexe s’en saisit, et bestes rugissantes</l>
        <l>Arachent de ces bœufs les cornes menaçantes,</l>
        <l>Puis redoublent soudain leur assassin éfort ;</l>
        <l>Ces sacrileges mains mirent en fin à mort</l>
        <l>Ce grand Chantre tendant ses foibles bras vers elles</l>
        <l>Et da sa douce voix reclamant ces bourelles,</l>
        <l>Mais vaine à ce besoin, mais sans rien émouvoir,</l>
        <l>Ce fut le premier coup que manqua son pouvoir :</l>
        <l>Son ame le laissant s’est donc en l’air renduë</l>
        <l>Par cette bouche, ha Dieu ! plaisamment entenduë</l>
        <l>Des bestes et des monts : Orphée ! ils t’ont pleuré,</l>
        <l>Les oyseaux langoureux, le troupeau malheuré</l>
        <l>Des plus fiers animaux, les roches les plus dures,</l>
        <l>Les arbres de regret dépoüillans leurs verdures,</l>
        <l>Les forests qui suivoient les charmes de ta voix</l>
        <l>Ont pour toy répandu des larmes milles fois ;</l>
        <l>Les fleuves de leurs pleurs ont leurs ondes enflees,</l>
        <l>Et les Nymfes en deuil s’en son échevelees.</l>
        <l>Ses membres sont épars sur les lieux du méchef,</l>
        <l>Et l’Hebre dans ses flots eut sa lyre et son chef.</l>
        <l>Ce fleuve les roulant, on oit, ô grand miracle !</l>
        <l>Je ne sçay quoi plaintif de ce triste spectacle,</l>
        <l>Le luth sonne un accent d’une triste chanson,</l>
        <l>La langue se mourant murmure un triste son,</l>
        <l>Et la rive répond je ne sçay quoy de triste ;</l>
        <l>Dessus ce fleuve enfin tout fut porté si vîté,</l>
        <l>Qu’il se trouva sur mer, et de la mer au bort</l>
        <l>De l’isle de Lesbos ; là parut à l’abort</l>
        <l><pb n="486" xml:id="p486"/>Sur le sable étranger un dragon gueule-bee,</l>
        <l>Qui les cheveux moüillez de la teste d’Orphee</l>
        <l>De sa langue essuya, tout prest de devorer</l>
        <l>Ce chef qui s’est tant fait par ses vers honorer,</l>
        <l>Mais Phœbus y courut qui retint arrestees</l>
        <l>De ce goulu serpent les ja proches dentees,</l>
        <l>Il le congele en pierre, et tient là resseant</l>
        <l>À jamais le maintien de son gosier beant.</l>
        <l>Orphee ombre là-bas eut bien tost recognuës</l>
        <l>Les places qu’autrefois il avoit déjà veuës,</l>
        <l>Son Euridice il cherche aux champs des bien-heureux,</l>
        <l>Il la trouve, il l’étreint de ses bras amoureux,</l>
        <l>En ces lieux maintenant ensemble ils se promenent,</l>
        <l>Pas à pas, côte à côte, et bras à bras se menent,</l>
        <l>Il suit, il va devant, et à châque moment</l>
        <l>Il contemple s’il veut sa Dame asseurément.</l>
      </div>
    </body>
  
</text></TEI>
