<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Orphée aux Enfers</title>
            <author>Hélène Montardre</author>
            <editor/>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
               <name>Karolina Suchecka</name>
               <resp>Chargé de l’édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Nathalie Gasiglia</name>
               <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Karl Zieger</name>
               <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                  <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                  <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                  <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                  <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>https://www.placedeslibraires.fr/ebook/9782092544402-orphee-aux-enfers-helene-montardre/</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Hélène Montardre</author> / <title>Orphée aux Enfers</title> / Paris /
                    Nathan / 2013.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Orphée aux Enfers</title>
               </titleStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Nathan</publisher>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  <date when="2013"/>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>prose</genre>
            <structure>montardre2013</structure>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="2013">2013</date>
         </creation>
         <language>
            <language>FR</language>
         </language>
         <textClass>
            <keywords>
               <list>
                  <item>transmodalisation</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docAuthor>Hélène Montardre</docAuthor>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">Orphée aux Enfers</titlePart>
            </docTitle>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>1 <lb/> Une visite et un cadeau</head>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="1"/>Dans le jardin d’Oéagre, le roi de Thrace, une voix mélodieuse résonne. <milestone unit="sent" n="2"/>C’est
                    celle de Calliope, l’épouse du roi. <milestone unit="sent" n="3"/>Elle est assise au bord d’un bassin ombragé
                    et elle berce doucement un bébé. <milestone unit="sent" n="4"/>Le nourrisson ne la quitte pas du regard. <milestone unit="sent" n="5"/>Quand
                    la voix de sa mère monte dans les aigus, il écarquille les yeux et sourit d’un
                    air ravi. <milestone unit="sent" n="6"/>Quand, au contraire, le chant devient grave, il fronce les
                    sourcils.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="7"/>Tout se tait dans le jardin. <milestone unit="sent" n="8"/>Même les oiseaux sont à l’écoute. <milestone unit="sent" n="9"/>Jamais ils n’ont
                    entendu quelqu’un chanter comme Calliope. <milestone unit="sent" n="10"/>Normal ! Calliope est une muse. <milestone unit="sent" n="11"/>Comme
                    ses huit sœurs, elle est fille de Zeus et, comme elles, elle est une déesse des
                    arts, plus particulièrement de la musique.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="12"/>Petit à petit, la voix de Calliope se fait moins forte. <milestone unit="sent" n="13"/>Elle devient un murmure. <milestone unit="sent" n="14"/>Dans le berceau, l’enfant a fermé les yeux. <milestone unit="sent" n="15"/>Calliope souffle délicatement sur
                    les paupières fermées.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="16"/>– Dors, mon petit Orphée, dit-elle. <milestone unit="sent" n="17"/>Dors et fais de beaux rêves.</p>
            <ab type="line"/>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="18"/>Sept années ont passé et Orphée est devenu un garçon solide.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="19"/>D’une fenêtre de la maison, Oéagre, son père, l’observe. <milestone unit="sent" n="20"/>Voilà huit jours qu’il
                    lui a offert un arc et Orphée n’y a pas touché ! <milestone unit="sent" n="21"/>Pire encore, l’arc gît
                    abandonné sous un banc. <milestone unit="sent" n="22"/>Visiblement, le jeune garçon l’a complètement
                    oublié.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="23"/>Oéagre se tourne vers Calliope.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="24"/>– Il sait s’en servir, pourtant ! clame-t-il. <milestone unit="sent" n="25"/>Je le lui ai appris.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="26"/>– Je crois que cela ne l’intéresse pas, répond Calliope d’une voix douce.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="27"/>Oéagre hausse les épaules.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="28"/>– Tous les garçons aiment les arcs !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="29"/>– La preuve que non, soupire Calliope.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="30"/>– Je ne le vois jamais non plus utiliser les lances que j’ai fait tailler pour
                    lui ! <milestone unit="sent" n="31"/>Pourtant, elles sont juste à sa taille.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="32"/>Calliope reste silencieuse.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="33"/>– Et on dirait que les exercices des soldats l’ennuient. <milestone unit="sent" n="34"/>Quand je l’emmène avec
                    moi pour les observer, il n’arrête pas de bâiller et…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="35"/>Une voix claire l’interrompt. <milestone unit="sent" n="36"/>C’est celle de son fils.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="37"/>– Qu’est-ce qu’il fait ? marmonne Oéagre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="38"/>– Tu vois, réplique Calliope. <milestone unit="sent" n="39"/>Il répète un chant que je lui ai appris hier.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="40"/>– Un chant ! répète Oéagre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="41"/>Et il tourne les talons, excédé.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="42"/>Calliope reste là, l’air songeur, à écouter son fils. <milestone unit="sent" n="43"/>Orphée a un don, c’est
                    certain. <milestone unit="sent" n="44"/>Depuis tout petit, il est passionné de musique. <milestone unit="sent" n="45"/>Il apprend tout ce
                    qu’elle lui enseigne avec une facilité étonnante. <milestone unit="sent" n="46"/>Et quand sa voix s’élève, elle
                    attire tout ce qui vit dans le palais.</p>
            <ab type="line"/>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="47"/>À quelque temps de là, un visiteur se présente. <milestone unit="sent" n="48"/>Il est grand, très beau, très
                    jeune et il a l’air si sûr de lui que nul ne songe à le contrarier quand il
                    annonce :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="49"/>– Je suis venu voir Orphée. <milestone unit="sent" n="50"/>Conduisez-moi auprès de lui.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="51"/>Orphée est debout dans le jardin. <milestone unit="sent" n="52"/>Il écoute avec attention le chant des oiseaux
                    et s’amuse à le reproduire en sifflant. <milestone unit="sent" n="53"/>Il y réussit si bien que les oiseaux lui
                    répondent !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="54"/>Le visiteur observe la scène un moment puis appelle doucement :</p>
            <p>– Orphée !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="55"/>Le jeune garçon se retourne. <milestone unit="sent" n="56"/>Il n’a pas l’air surpris.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="57"/>– Bonjour, et bienvenue, dit-il tranquillement.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="58"/>– Bonjour à toi, répond le visiteur. <milestone unit="sent" n="59"/>Sais-tu qui je suis ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="60"/>L’enfant secoue la tête. <milestone unit="sent" n="61"/>Non, il ne sait pas.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="62"/>Cela amuse le visiteur qui éclate de rire.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="63"/>– Cela n’a pas d’importance ! déclare-t-il. <milestone unit="sent" n="64"/>Je suis venu t’apporter un
                    cadeau.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="65"/>Et d’un seul coup, sans qu’il ait fait le moindre geste, une lyre apparaît dans
                    ses mains.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="66"/>Les yeux d’Orphée brillent. <milestone unit="sent" n="67"/>Jamais il n’a vu une lyre aussi belle. <milestone unit="sent" n="68"/>Ses cordes
                    sont fines et transparentes, et son bois doux et clair accroche la lumière du
                    soleil.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="69"/>– C’est pour moi ? s’exclame-t-il.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="70"/>– Absolument, répond le visiteur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="71"/>Orphée est ébloui.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="72"/>– Pourquoi ? demande-t-il.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="73"/>– Voilà longtemps que je t’entends chanter, explique le visiteur. <milestone unit="sent" n="74"/>Ta voix est
                    belle et tu as un sens de la musique étonnant. <milestone unit="sent" n="75"/>C’est ce qui m’a donné envie de
                    t’offrir cette lyre. <milestone unit="sent" n="76"/>Avec elle, tu feras de grands progrès. <milestone unit="sent" n="77"/>Tu sauras en
                    jouer ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="78"/>– Je crois, dit Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="79"/>– Montre-moi.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="80"/>Le visiteur tend la lyre à l’enfant.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="81"/>Orphée s’assoit sur un banc et cale l’instrument sur ses genoux. <milestone unit="sent" n="82"/>Il est juste à
                    sa taille ! <milestone unit="sent" n="83"/>Émerveillé, il pose ses doigts sur les cordes, lève les yeux vers le
                    ciel et commence à jouer.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="84"/>Un sourire s’épanouit sur les lèvres du visiteur. <milestone unit="sent" n="85"/>Il ne s’est pas trompé ; Orphée
                    a un don que personne d’autre ne possède.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="86"/>– C’est bien, murmure-t-il, interrompant l’enfant. <milestone unit="sent" n="87"/>Écoute-moi. Cette lyre
                    grandira en même temps que toi. <milestone unit="sent" n="88"/>Jamais tu ne t’en sépareras. <milestone unit="sent" n="89"/>Avec elle, tu
                    entreprendras de grands voyages et tu vivras de grandes aventures. <milestone unit="sent" n="90"/>Elle te
                    conduira au bout du monde connu et aussi dans le royaume où aucun mortel ne
                    va.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="91"/>Sur ces paroles, l’inconnu disparaît.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="92"/>Longtemps après, Orphée comprendra que le mystérieux visiteur n’était autre que
                    le dieu Apollon.</p>
         </div>
         <div>
            <head>2 <lb/> Coupe de foudre</head>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="93"/>Les années ont passé et Orphée est devenu un musicien extraordinaire. <milestone unit="sent" n="94"/>Il suffit
                    qu’il s’empare de sa lyre pour que tous se taisent et l’écoutent.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="95"/>Un jour, un messager arrive au palais d’Oéagre. <milestone unit="sent" n="96"/>Il vient de la part d’un certain
                    Jason et son message est simple : <milestone unit="sent" n="97"/>« Recherche héros forts et courageux pour
                    aller chercher une toison d’or en Colchide. Signé : Jason. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="98"/>Oéagre lit le message et hausse les épaules.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="99"/>– Un héros fort et courageux, marmonne-t-il. <milestone unit="sent" n="100"/>Comme si cela pouvait concerner mon
                    fils !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="101"/>Orphée l’a entendu et il est très vexé.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="102"/>– Bien sûr que cela me concerne ! <milestone unit="sent" n="103"/>J’ai entendu parler de ce Jason. <milestone unit="sent" n="104"/>Il monte une
                    grande expédition pour aller chercher la toison d’un bélier qui a sauvé la vie à
                    son ancêtre. <milestone unit="sent" n="105"/>Tous ceux qui veulent l’accompagner sont les bienvenus.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="106"/>– Que fera-t-il de toi ? interroge Oéagre. <milestone unit="sent" n="107"/>Tu ne sais ni manier l’épée ni brandir
                    une lance. <milestone unit="sent" n="108"/>On t’attaquerait, tu ne saurais pas te défendre !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="109"/>Orphée a un petit sourire en caressant sa lyre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="110"/>– Avec elle, affirme-t-il, je n’ai pas besoin d’épée.</p>
            <ab type="line"/>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="111"/>Dès le lendemain, Orphée se met en route. <milestone unit="sent" n="112"/>Il marche d’un bon pas le long du
                    chemin. <milestone unit="sent" n="113"/>Il pense à ceux qui, de toute la Grèce, ont répondu à l’appel de Jason
                    et sont en train de rejoindre, comme lui, le lieu du rendez-vous. <milestone unit="sent" n="114"/>Et cela le
                    fait sourire ! <milestone unit="sent" n="115"/>Car les autres sont des guerriers. <milestone unit="sent" n="116"/>Ils ont dû emporter leur épée,
                    leur casque, leur bouclier, alors que lui n’a que sa lyre pour tout bagage.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="117"/>Quand le soleil descend, Orphée s’arrête au bord d’une rivière, mange un morceau
                    et commence à jouer.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="118"/>Non loin de là, un couple de paysans s’apprête à rentrer chez lui. <milestone unit="sent" n="119"/>Soudain, la
                    femme tend le bras et dit à son mari :</p>
            <p>– Regarde…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="120"/>Le mari n’en croit pas ses yeux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="121"/>Il fixe un chêne qui se dresse au bout de son champ. <milestone unit="sent" n="122"/>Ce chêne, il l’a toujours vu
                    là, bien sûr, comme son père avant lui, et le père de son père, et ainsi de
                    suite depuis des générations. <milestone unit="sent" n="123"/>Mais ce qu’il n’a jamais vu, ni son père avant
                    lui, ni le père de son père, ni personne, c’est ce qui est en train de se
                    produire sous ses yeux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="124"/>Aucun souffle de vent ne trouble le calme de cette journée d’été. <milestone unit="sent" n="125"/>Autour de lui,
                    tout est immobile. <milestone unit="sent" n="126"/>Et pourtant, l’arbre bouge. <milestone unit="sent" n="127"/>Ses feuilles frémissent, et le
                    bout de ses branches s’agite. <milestone unit="sent" n="128"/>Soudain, l’arbre entier est pris de mouvements,
                    ses racines se détachent du sol, ses branches plient et se tordent… aucun doute,
                    l’arbre danse !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="129"/>Le mari pose une main sur l’épaule de sa femme et murmure :</p>
            <p>– Écoute.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="130"/>Une étrange musique parvient à leurs oreilles. <milestone unit="sent" n="131"/>Le chêne l’a perçue avant eux et,
                    à présent qu’ils l’entendent à leur tour, ils sont pris, comme lui, d’une
                    furieuse envie de sauter, de danser, de suivre cet air qui vient de la
                    rivière.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="132"/>Car cette musique ne ressemble à aucune autre. <milestone unit="sent" n="133"/>Elle est douce et légère,
                    puissante et apaisante, elle se glisse tout au fond de votre cœur, impossible de
                    l’ignorer !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="134"/>D’ailleurs c’est bien simple, tout, autour du couple, s’est mis à danser : les
                    arbres, les rochers, le chien, les brebis dans le pré et même les oiseaux dans
                    le ciel !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="135"/>Soudain, leurs voisins passent devant eux. Ils crient :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="136"/>– Venez ! Un musicien est arrivé ! <milestone unit="sent" n="137"/>Il joue là-bas, au bord de la rivière !</p>
            <ab type="line"/>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="138"/>Les jours suivants, Orphée poursuit son voyage.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="139"/>Partout où il passe, il fait sensation et, bientôt, tout le monde sait qu’un
                    étrange musicien traverse le pays. <milestone unit="sent" n="140"/>On l’attend, on l’écoute, on le suit. <milestone unit="sent" n="141"/>Orphée
                    voyage suivi d’un cortège d’auditeurs.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="142"/>Sa renommée parvient aux oreilles de Jason et, quand Orphée arrive, il
                    l’accueille à bras ouverts.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="143"/>– Ton arme a l’air redoutable ! s’exclame-t-il en désignant la lyre. <milestone unit="sent" n="144"/>Aussi
                    redoutable que toutes nos épées réunies. <milestone unit="sent" n="145"/>Tu seras des nôtres, n’est-ce pas ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="146"/>Orphée sourit et répond :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="147"/>– C’est pour cela que je suis ici.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="148"/>C’est ainsi qu’Orphée devient un Argonaute, comme se désignent les compagnons de
                    Jason, d’après le nom de leur bateau, l’Argo.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="149"/>Un matin, l’Argo prend la mer. <milestone unit="sent" n="150"/>Très vite, Jason réalise à quel point la présence
                    d’Orphée est précieuse.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="151"/>Quand la mer est forte, il demande :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="152"/>– Orphée, si tu t’installais à l’avant de l’Argo pour jouer quelque chose ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="153"/>Dès que le musicien touche les cordes de la lyre, les vagues s’apaisent et les
                    dauphins viennent danser autour du navire.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="154"/>Quand le vent est trop puissant, Jason dit :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="155"/>– Orphée, si tu lançais quelques notes de musique vers le ciel ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="156"/>Dès que le musicien s’exécute, le vent faiblit et les oiseaux accompagnent la
                    marche de l’Argo.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="157"/>Quand une dispute éclate entre les Argonautes, Jason suggère :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="158"/>– Orphée, si tu t’asseyais au milieu du navire pour pincer les cordes de ta
                    lyre ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="159"/>Dès que le musicien intervient, ses compagnons s’adoucissent car sa musique calme
                    les esprits.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="160"/>Au fil des jours et des dangers que les Argonautes affrontent, Orphée prend de
                    l’assurance. <milestone unit="sent" n="161"/>Quand ils reviennent de Colchide, victorieux, le musicien sait que
                    Jason a vu juste : sa lyre n’est pas seulement un instrument de musique ; c’est
                    une arme, ou plutôt un outil merveilleux qui lui permet d’obtenir ce qu’il
                    désire sans avoir à combattre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="162"/>Bientôt, les Argonautes se séparent et Orphée décide de retourner en Thrace, le
                    pays de son enfance. <milestone unit="sent" n="163"/>Il s’en va donc vers le nord et, un soir qu’il fait halte à
                    l’orée d’un bois, il assiste à un étrange événement.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="164"/>Alors que le soleil descend, des jeunes filles surgissent, comme par
                    enchantement. <milestone unit="sent" n="165"/>La seconde d’avant, le lieu était désert, et soudain elles sont
                    là, vives et joyeuses.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="166"/>– Dansons ! propose l’une.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="167"/>– Chantons ! lance une autre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="168"/>Elles éclatent de rire.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="169"/>Orphée ne parvient pas à en détacher son regard. <milestone unit="sent" n="170"/>Elles sont toutes plus
                    gracieuses les unes que les autres. <milestone unit="sent" n="171"/>Pourtant l’une d’elles est plus fine, plus
                    menue, plus jolie, plus secrète aussi. <milestone unit="sent" n="172"/>Sans la quitter des yeux, Orphée commence
                    à jouer.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="173"/>Les jeunes filles ne se demandent pas d’où vient cette musique ni le chant qui
                    l’accompagne. <milestone unit="sent" n="174"/>Elles dansent et reprennent les refrains d’une voix
                    mélodieuse.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="175"/>Cela dure toute la nuit.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="176"/>Au matin, alors que le soleil se lève, elles disparaissent aussi vite et aussi
                    mystérieusement qu’elles ont surgi.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="177"/>Une est restée cependant. <milestone unit="sent" n="178"/>La plus fine, la plus menue, la plus jolie, la plus
                    secrète aussi. <milestone unit="sent" n="179"/>Un rayon de soleil illumine le bois de la lyre d’Orphée et la
                    jeune fille s’approche.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="180"/>– Voilà donc celui qui nous a amusées ! lance-t-elle.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="181"/>– Qui es-tu ? murmure Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="182"/>– Mon nom est Eurydice, répond la jeune fille.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="183"/>– Tu vis dans les bois ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="184"/>La jeune fille éclate de rire.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="185"/>– Bien sûr ! Mes sœurs et moi sommes des nymphes des chênes ! <milestone unit="sent" n="186"/>Ils sont rares, tu
                    sais, ceux qui nous voient danser au clair de lune. <milestone unit="sent" n="187"/>Mais ta musique est si
                    belle…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="188"/>– C’est toi qui es belle ! l’interrompt Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="189"/>Il dévisage la nymphe qui se trouble.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="190"/>– Tu reviendras ? interroge-t-elle.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="191"/>– Je ne bougerai pas d’ici, assure Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="192"/>Et il tient parole.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="193"/>Chaque soir, les nymphes arrivent et dansent au son de sa lyre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="194"/>Chaque matin, à l’aube, elles disparaissent, sauf Eurydice.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="195"/>Chaque jour, elle passe un peu plus de temps avec le musicien.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="196"/>Pour elle, il chante des poèmes que personne n’a jamais entendus. <milestone unit="sent" n="197"/>Pour lui, elle
                    danse comme jamais une nymphe n’a dansé.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="198"/>Parfois, elle s’assoit auprès de lui. <milestone unit="sent" n="199"/>D’autres fois, il l’accompagne dans sa
                    danse. <milestone unit="sent" n="200"/>Ils se frôlent, ils se touchent, ils s’embrassent.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="201"/>Leur mariage est célébré au bord de l’eau. <milestone unit="sent" n="202"/>Toutes les nymphes y assistent et, au
                    son de la lyre d’Orphée, les chênes se dressent sur leurs racines et virevoltent
                    la nuit durant.</p>
         </div>
         <div>
            <head>3 <lb/> Un chagrin immense</head>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="203"/>Orphée et Eurydice s’installent dans une région isolée de la Thrace, chez les
                    Cicones.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="204"/>C’est un choix curieux. <milestone unit="sent" n="205"/>Les Cicones sont connus pour être de vrais sauvages qui
                    n’hésitent pas à massacrer les étrangers ! <milestone unit="sent" n="206"/>Mais Orphée les apprivoise grâce à sa
                    musique et le jeune couple vit très heureux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="207"/>Orphée est fou amoureux d’Eurydice et Eurydice est folle amoureuse d’Orphée. <milestone unit="sent" n="208"/>Jamais ils ne se disputent. <milestone unit="sent" n="209"/>Pour eux, chaque jour qui commence est le début
                    d’une nouvelle vie. <milestone unit="sent" n="210"/>Ils sont sûrs que rien ni personne ne pourra les séparer. <milestone unit="sent" n="211"/>Tout à leur amour, ils ne s’aperçoivent pas que la beauté d’Eurydice attire bien
                    des regards.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="212"/>Un jour que la nymphe se promène au bord de la rivière, elle croise un homme.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="213"/>Cet homme, elle le connaît. <milestone unit="sent" n="214"/>Son nom est Aristée. <milestone unit="sent" n="215"/>En un éclair, elle réalise que,
                    ces derniers temps, elle l’a souvent vu sur son chemin. <milestone unit="sent" n="216"/>Il a une drôle de façon
                    de la dévisager. <milestone unit="sent" n="217"/>Jusque-là, elle n’y a pas prêté attention, mais à présent
                    qu’ils sont seuls, en pleine nature, un frisson d’effroi la parcourt.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="218"/>Une mauvaise lueur s’est allumée dans les yeux d’Aristée. <milestone unit="sent" n="219"/>Eurydice jette un coup
                    d’œil autour d’elle. <milestone unit="sent" n="220"/>Elle est seule ! <milestone unit="sent" n="221"/>Elle n’a pas le temps de réfléchir. <milestone unit="sent" n="222"/>En un
                    bond, Aristée est sur elle.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="223"/>Elle crie et se dégage d’un mouvement vif. <milestone unit="sent" n="224"/>Il est surpris et elle a le temps de
                    s’enfuir. <milestone unit="sent" n="225"/>Il court vite ; elle aussi. <milestone unit="sent" n="226"/>Ses pieds touchent à peine le sol et la
                    terreur lui donne de l’élan quand soudain… <milestone unit="sent" n="227"/>Une terrible douleur lui transperce
                    le talon.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="228"/>Elle s’écroule dans l’herbe, terrifiée, tandis que la douleur envahit son pied,
                    atteint sa cheville, monte le long de sa jambe.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="229"/>L’homme était prêt à se jeter sur elle, mais il s’arrête net.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="230"/>Un mince serpent se faufile entre ses pieds. <milestone unit="sent" n="231"/>Immobile, il le regarde disparaître
                    dans les hautes herbes. <milestone unit="sent" n="232"/>Il recule alors devant le corps inanimé, lui tourne le
                    dos et s’enfuit.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="233"/>Allongée sur le sol, Eurydice sent la douleur envahir son genou, s’attaquer à sa
                    cuisse.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="234"/>– Orphée, murmure-t-elle.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="235"/>Mais Orphée est loin et ne peut pas l’entendre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="236"/>Eurydice tend son visage vers le ciel, si bleu, si doux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="237"/>La douleur est nichée dans son ventre et la tête lui tourne.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="238"/>– Orphée ! répète-t-elle en fermant les yeux.</p>
            <ab type="line"/>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="239"/>Quand un berger découvre Eurydice sur la berge du fleuve, il est trop tard. <milestone unit="sent" n="240"/>Alerté, Orphée se précipite. <milestone unit="sent" n="241"/>Il serre celle qu’il aime contre lui, il
                    l’embrasse, il la berce, il l’appelle, il la secoue, il invoque les dieux…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="242"/>Rien n’y fait. Eurydice est morte.</p>
            <ab type="line"/>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="243"/>Orphée est seul.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="244"/>Il ne mange plus, il ne dort plus, il ne joue plus de la lyre, il ne parle plus à
                    personne. <milestone unit="sent" n="245"/>Il erre le long du fleuve, imaginant qu’Eurydice va surgir devant lui,
                    le rire aux lèvres, et que tout reprendra comme avant.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="246"/>Mais rien ne se produit et, sans Eurydice, la vie n’a plus aucun intérêt.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="247"/>Les amis d’Orphée s’inquiètent. Ils l’invitent.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="248"/>– Goûte ce morceau de chevreuil, propose l’un.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="249"/>– Bois un peu de ce vin, offre un autre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="250"/>– Et si tu nous jouais quelque chose ? suggère un troisième.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="251"/>Orphée repousse les plats et les boissons. <milestone unit="sent" n="252"/>Il quitte la table sans même répondre,
                    sa lyre au bout du bras, muette. <milestone unit="sent" n="253"/>Ses pas le ramènent vers le fleuve en quête
                    d’Eurydice, de l’ombre d’Eurydice, du rire d’Eurydice, de la voix d’Eurydice… <milestone unit="sent" n="254"/>Mais seul le murmure de l’eau emplit le silence.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="255"/>Il caresse sa lyre et une idée folle lui vient. <milestone unit="sent" n="256"/>Et si sa musique pouvait faire
                    revenir celle qu’il aime ? <milestone unit="sent" n="257"/>Aussitôt, il pince les cordes et se met à chanter. <milestone unit="sent" n="258"/>Il
                    joue pendant des heures, sans aucun résultat. <milestone unit="sent" n="259"/>Il finit par s’arrêter et baisser
                    la tête.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="260"/>Eurydice est morte et bien morte.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="261"/>C’est alors que des paroles surgissent dans son esprit. <milestone unit="sent" n="262"/>Des paroles qui viennent
                    de loin, du temps de son enfance. <milestone unit="sent" n="263"/>Il se revoit dans le jardin de son père. <milestone unit="sent" n="264"/>Il y
                    a ce visiteur devant lui, si grand, si puissant et qui a l’air si doux. <milestone unit="sent" n="265"/>Il vient
                    de lui offrir sa lyre, et les mots qu’il prononce explosent dans la mémoire
                    d’Orphée : <milestone unit="sent" n="266"/>« Cette lyre te conduira au bout du monde connu et aussi dans le
                    royaume où aucun mortel ne va… » <milestone unit="sent" n="267"/>« Et aussi dans le royaume où aucun mortel ne
                    va… »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="268"/>La phrase tourne en rond dans sa tête.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="269"/>Il saute sur ses pieds.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="270"/>Les Enfers !</p>
            <p>C’est là que se trouve l’ombre d’Eurydice et, avec l’aide de sa lyre, c’est là
                    qu’il ira la chercher.</p>
         </div>
         <div>
            <head>4 <lb/> Dröle de rencontre</head>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="271"/>Descendre aux Enfers n’est pas une chose facile. <milestone unit="sent" n="272"/>Les entrées qui y conduisent
                    sont rares et leur accès bien caché. <milestone unit="sent" n="273"/>Orphée a entendu parler de l’une d’elles. <milestone unit="sent" n="274"/>Elle se trouve au sud, sur le cap Ténare, très loin de la Thrace.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="275"/>Qu’importe, il se met en route.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="276"/>Marcher ne l’effraie pas. <milestone unit="sent" n="277"/>Cela lui donne même de l’appétit et il se remet à
                    manger !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="278"/>Il marche le jour et une partie de la nuit tant il a hâte de parvenir à son but. <milestone unit="sent" n="279"/>Il longe la côte, franchit des fleuves et passe des montagnes. <milestone unit="sent" n="280"/>Il emprunte un
                    bateau et marche encore. <milestone unit="sent" n="281"/>Il a sa lyre avec lui et parfois il s’arrête pour en
                    jouer et chanter. <milestone unit="sent" n="282"/>Alors les gens s’assemblent autour de lui et certains
                    l’accompagnent un bout de chemin.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="283"/>Enfin, il atteint son but.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="284"/>Le cap Ténare est un promontoire solide et dénudé qui avance sur la mer. <milestone unit="sent" n="285"/>Personne
                    n’habite là. <milestone unit="sent" n="286"/>Les bergers se gardent bien d’y conduire leurs troupeaux et même
                    les oiseaux n’osent s’y aventurer.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="287"/>Orphée n’a pas peur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="288"/>Il trace son chemin parmi les rochers et les maigres buissons. <milestone unit="sent" n="289"/>Au-dessus de sa
                    tête, le ciel s’obscurcit et, loin sur l’horizon, la mer se couvre de reflets
                    métalliques. <milestone unit="sent" n="290"/>Il n’y prend pas garde. <milestone unit="sent" n="291"/>Il sait ce qu’il cherche : une ouverture
                    sous l’abri d’une roche.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="292"/>Et il la trouve.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="293"/>Elle n’est pas très large, ni très haute, juste à la taille d’un homme. <milestone unit="sent" n="294"/>Une
                    faible odeur d’humidité s’en échappe. <milestone unit="sent" n="295"/>Le cœur battant, sa lyre serrée contre sa
                    poitrine, Orphée s’y engage à pas prudents.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="296"/>Le chemin s’enfonce régulièrement sous la terre. <milestone unit="sent" n="297"/>Il descend en pente douce,
                    faiblement éclairé d’une étrange lueur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="298"/>Au bout d’un temps qui lui semble interminable, le chemin s’élargit et, au-dessus
                    de sa tête, le plafond s’élève, de plus en plus haut, si haut qu’il ne le
                    distingue plus. <milestone unit="sent" n="299"/>Le sol est gris, la lumière est grise, le silence est profond et
                    il se sent bien seul et bien petit dans cette immensité souterraine.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="300"/>Soudain, il s’arrête. <milestone unit="sent" n="301"/>Il est au bord d’un fleuve. <milestone unit="sent" n="302"/>Ses eaux sont du même gris que
                    le sol et elles s’écoulent sans aucun son, si bien qu’il a du mal à discerner où
                    finit le rivage et où commence la rivière. <milestone unit="sent" n="303"/>Il contemple l’eau, l’air songeur. <milestone unit="sent" n="304"/>Voici donc le Styx qui marque la frontière entre le monde des vivants et celui
                    des morts…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="305"/>Il regarde à gauche, à droite, devant, derrière. <milestone unit="sent" n="306"/>Rien. Rien qui puisse lui
                    permettre de franchir le fleuve. <milestone unit="sent" n="307"/>Devra-t-il le traverser à la nage ? <milestone unit="sent" n="308"/>Il
                    frissonne à cette idée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="309"/>C’est alors qu’un bruit léger parvient à ses oreilles, quelque chose qui vient
                    troubler la tranquillité de l’eau. <milestone unit="sent" n="310"/>Il guette la semi-obscurité et voit une forme
                    grise s’inscrire sur le gris du fleuve. <milestone unit="sent" n="311"/>C’est une barque, manœuvrée par un
                    vieillard plus vieux que tous les vieillards qu’il a connus.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="312"/>Orphée retient son souffle. <milestone unit="sent" n="313"/>La barque avance lentement, mais régulièrement, droit
                    sur lui ! <milestone unit="sent" n="314"/>Il a envie de faire demi-tour et de s’enfuir en courant, la pensée
                    d’Eurydice le retient. <milestone unit="sent" n="315"/>Ce vieillard qui pose sur lui un regard perçant n’est
                    autre que Charon, le passeur. <milestone unit="sent" n="316"/>C’est sur sa barque que les ombres des morts
                    traversent le Styx, et lui seul est capable de le conduire à sa bien-aimée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="317"/>La barque racle le sol et le vieillard se redresse. <milestone unit="sent" n="318"/>Il examine longuement Orphée
                    avant de constater :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="319"/>– Tu n’es pas mort.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="320"/>– Euh… non, reconnaît Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="321"/>– Alors que fais-tu ici ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="322"/>– Je suis venu chercher celle que j’aime, répond Orphée fermement.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="323"/>À sa grande surprise, Charon éclate de rire, d’un rire qui brise le silence de la
                    grotte. <milestone unit="sent" n="324"/>Aussitôt, une multitude de plis rident la surface de l’eau tandis que le
                    rire se répercute d’une muraille à l’autre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="325"/>– Cher… cher… chercher celle… celle… que tu aimes ! hoquette le vieillard. <milestone unit="sent" n="326"/>Ja…
                    jamais rien entendu d’aussi drôle…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="327"/>Il se calme peu à peu et Orphée confirme :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="328"/>– Oui. Elle se nomme Eurydice.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="329"/>Charon fronce les sourcils.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="330"/>– Eurydice… Ce nom me dit quelque chose. <milestone unit="sent" n="331"/>Oui ! J’y suis ! <milestone unit="sent" n="332"/>Je l’ai fait traverser
                    il y a quelque temps. <milestone unit="sent" n="333"/>Une mort rapide provoquée par une morsure de serpent, si
                    mes souvenirs sont exacts.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="334"/>– Tu l’as vue ! s’exclame Orphée tout joyeux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="335"/>– J’ai vu son ombre, corrige le vieillard. <milestone unit="sent" n="336"/>Et je l’ai transportée de l’autre côté
                    de la rivière, comme les ombres des morts qui étaient là.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="337"/>– Charon, me conduiras-tu de l’autre côté du Styx ? demande Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="338"/>– Tu n’as pas compris, je crois, réplique le vieillard. <milestone unit="sent" n="339"/>Aucun vivant ne peut
                    pénétrer dans les Enfers. <milestone unit="sent" n="340"/>Reviens quand tu seras mort. <milestone unit="sent" n="341"/>Et de toute façon, une
                    fois qu’une ombre a passé le Styx, jamais elle ne ressort des Enfers. <milestone unit="sent" n="342"/>Donc ne
                    compte pas revoir ton Eurydice tant que tu seras en vie !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="343"/>« Jamais, jamais… On va bien voir ! » se dit Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="344"/>Charon s’apprête à pousser sa barque dans le courant quand Orphée lance :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="345"/>– Je sais que les morts doivent te donner une pièce en échange de tes services. <milestone unit="sent" n="346"/>Moi, je te paierai bien. <milestone unit="sent" n="347"/>Dix pièces, cela t’ira ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="348"/>– C’est une bonne nouvelle ! <milestone unit="sent" n="349"/>Garde ton argent pour quand tu reviendras. <milestone unit="sent" n="350"/>Ne
                    t’inquiète pas, nous nous reverrons, tu peux en être sûr ! ajoute-t-il en
                    ricanant.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="351"/>D’un coup de rame, il met sa barque à l’eau et Orphée le regarde s’éloigner,
                    désespéré.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="352"/>Alors, les doigts tremblants, il pince les cordes de sa lyre. <milestone unit="sent" n="353"/>Les notes s’élèvent
                    dans la grotte. <milestone unit="sent" n="354"/>Orphée prend de l’assurance, suffisamment pour commencer à
                    chanter. <milestone unit="sent" n="355"/>Sa voix résonne sur les parois, faiblement d’abord, puis de plus en
                    plus ferme.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="356"/>Sur l’eau, la barque s’est arrêtée. <milestone unit="sent" n="357"/>Figé, Charon écoute. <milestone unit="sent" n="358"/>Jamais il n’a entendu
                    une telle musique et, sans même s’en rendre compte, il se remet à ramer vers le
                    rivage où se trouve Orphée !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="359"/>Quand la barque touche à nouveau la rive, Orphée cesse de chanter et la lyre se
                    tait.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="360"/>– Joue encore, implore Charon.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="361"/>– Seulement si tu me transportes de l’autre côté, déclare Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="362"/>– Ça ne te servira à rien, assure Charon. <milestone unit="sent" n="363"/>Cerbère défend l’entrée des Enfers. <milestone unit="sent" n="364"/>Tu
                    sais qui est Cerbère ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="365"/>Orphée hoche la tête. <milestone unit="sent" n="366"/>Il sait. Cerbère est un énorme chien doté de plusieurs
                    têtes, et tous s’accordent à dire qu’il est redoutable. <milestone unit="sent" n="367"/>Avec lui, les ombres des
                    morts sont bien gardées !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="368"/>Il sent le découragement l’envahir, puis il se ressaisit. <milestone unit="sent" n="369"/>Auprès de Jason, il en
                    a vu d’autres ! <milestone unit="sent" n="370"/>Il a calmé la fureur de la mer et apaisé les disputes entre les
                    Argonautes. <milestone unit="sent" n="371"/>Pourquoi Cerbère lui résisterait-il ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="372"/>– Cerbère ne m’effraie pas, affirme-t-il.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="373"/>– Pourtant, il n’est pas commode, insiste Charon.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="374"/>– J’en fais mon affaire, déclare Orphée. <milestone unit="sent" n="375"/>Je te demande juste de m’emmener.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="376"/>– C’est bon, monte, grommelle Charon. <milestone unit="sent" n="377"/>Mais joue et chante tant que tu seras sur
                    ma barque !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="378"/>Orphée s’exécute. <milestone unit="sent" n="379"/>Il est bien trop content d’obéir !</p>
         </div>
         <div>
            <head>5 <lb/> Un concert aux Enfers</head>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="380"/>Charon n’a pas menti. <milestone unit="sent" n="381"/>Cerbère n’a pas l’air commode du tout.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="382"/>Ses multiples têtes aboient tant qu’elles peuvent et des crocs pointus
                    jaillissent de leurs mâchoires baveuses. <milestone unit="sent" n="383"/>Le vacarme est si assourdissant
                    qu’Orphée recule en se bouchant les oreilles.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="384"/>Il se reprend et examine les lieux. <milestone unit="sent" n="385"/>Impossible de contourner le monstre, il
                    occupe toute la place ! <milestone unit="sent" n="386"/>Il n’y a plus qu’à souhaiter qu’il soit sensible à sa
                    musique.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="387"/>Orphée commence à jouer. <milestone unit="sent" n="388"/>D’abord, Cerbère ne l’entend pas. <milestone unit="sent" n="389"/>Puis, sur une des
                    têtes, les oreilles se dressent, et cette tête-là cesse d’aboyer. <milestone unit="sent" n="390"/>Les autres la
                    regardent avec curiosité, dressent à leur tour leurs oreilles et se taisent,
                    l’une après l’autre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="391"/>Puis le chien s’accroupit et pose ses multiples têtes sur ses pattes. <milestone unit="sent" n="392"/>Tous les
                    yeux sont fixés sur Orphée qui avance d’un pas, d’un autre, puis d’un autre
                    encore, enjambe délicatement le monstre et s’éloigne sans cesser de jouer.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="393"/>L’allée qu’il suit à présent est beaucoup plus large que celle qu’il a empruntée
                    pour descendre vers le Styx, et il n’est pas le seul à l’utiliser. <milestone unit="sent" n="394"/>Des ombres
                    vont et viennent en silence. <milestone unit="sent" n="395"/>Orphée les dévisage avec avidité. <milestone unit="sent" n="396"/>Si Eurydice se
                    trouvait parmi elles !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="397"/>Il avance en continuant à jouer, et les ombres se rassemblent sur son passage. <milestone unit="sent" n="398"/>Il
                    est ému. <milestone unit="sent" n="399"/>Il est dans le séjour des morts et les ombres qui l’entourent sont
                    celles de tous ceux qui ont quitté la terre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="400"/>C’est suivi d’un imposant cortège qu’il parvient à l’entrée d’une vaste salle. <milestone unit="sent" n="401"/>Ses dimensions sont si impressionnantes qu’il arrête de jouer et un soupir de
                    déception s’échappe de la multitude des ombres.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="402"/>Au fond de la salle, deux trônes sont dressés. <milestone unit="sent" n="403"/>Sur l’un se trouve un géant barbu
                    aux cheveux plus noirs que la nuit et au regard flamboyant. <milestone unit="sent" n="404"/>Sur l’autre, une
                    mince jeune femme est assise et pose sur Orphée un regard bienveillant.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="405"/>– Qui es-tu donc ? interroge-t-elle d’une voix douce.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="406"/>– Comment es-tu arrivé jusqu’ici ? tonne le géant dans le même temps.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="407"/>Orphée est terrorisé, mais il se dit que ce n’est pas le moment de reculer. <milestone unit="sent" n="408"/>Ceux
                    qui siègent devant lui sont Hadès, le maître des Enfers, et Perséphone, son
                    épouse. <milestone unit="sent" n="409"/>Ce sont eux justement qui détiennent les clés de la liberté
                    d’Eurydice.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="410"/>Il se tourne d’abord vers Perséphone et dit :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="411"/>– Mon nom est Orphée, et je suis poète et musicien.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="412"/>Il poursuit, à l’intention d’Hadès :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="413"/>– Je suis venu par l’entrée du cap Ténare.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="414"/>– Charon et Cerbère t’ont laissé passer ? interroge Hadès, perplexe.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="415"/>– Oui ! Grâce à ceci.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="416"/>Orphée s’apprête à jouer, mais Hadès l’arrête :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="417"/>– Stop ! Pas de musique ici !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="418"/>Perséphone pose une main légère sur son bras et quémande :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="419"/>– Oh si ! Cela nous changera ! <milestone unit="sent" n="420"/>Il se passe si peu de choses aux Enfers…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="421"/>Hadès soupire et, d’un geste de la main, accorde :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="422"/>– Va ! Mais pas longtemps.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="423"/>Le concert d’Orphée dure des heures. <milestone unit="sent" n="424"/>Il enchaîne les morceaux qu’il connaît,
                    puis, quand il a épuisé son répertoire, il improvise. <milestone unit="sent" n="425"/>Jamais il n’a aussi bien
                    chanté, jamais il n’a tiré de sa lyre des accords aussi enchanteurs ni aussi
                    émouvants. <milestone unit="sent" n="426"/>Des larmes coulent sur les joues des ombres des morts, sur celles de
                    Perséphone, et même les yeux d’Hadès sont humides.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="427"/>Enfin, à bout de souffle, épuisé, Orphée se tait et attend, la tête baissée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="428"/>Le silence s’éternise.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="429"/>Enfin, Hadès toussote, s’éclaircit la voix et demande :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="430"/>– Et… Hum, hum… Qu’est-ce qui t’a poussé à venir jusqu’ici ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="431"/>– Je suis venu pour mon épouse, explique Orphée. <milestone unit="sent" n="432"/>Un serpent l’a mordue et…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="433"/>Sa voix s’étrangle et il achève dans un murmure :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="434"/>– Je ne peux pas vivre sans elle.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="435"/>– Quel est son nom ? interroge Perséphone.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="436"/>– Eurydice, répond Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="437"/>– Tu ne crois tout de même pas que tu vas pouvoir la ramener avec toi ! s’exclame
                    Hadès.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="438"/>– Si, réplique Orphée. <milestone unit="sent" n="439"/>Sinon, c’est moi qui reste.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="440"/>– Mais tu n’es pas mort !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="441"/>– Ça ne fait rien.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="442"/>– Tu as perdu la tête, mortel ! tonne le géant. <milestone unit="sent" n="443"/>Ce n’est pas à toi de décider si
                    tu peux ou pas rester ici ! <milestone unit="sent" n="444"/>Quant à ton Eurydice… <milestone unit="sent" n="445"/>Aucune ombre ne peut ressortir
                    des Enfers.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="446"/>Perséphone se penche alors vers Hadès et murmure quelque chose à son oreille. <milestone unit="sent" n="447"/>Hadès secoue la tête, lève les yeux au ciel et finit par marmonner :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="448"/>– Bon, peut-être pouvons-nous faire une exception…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="449"/>Le cœur d’Orphée bat à toute allure dans sa poitrine.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="450"/>– Où est cette Eurydice ? enchaîne Hadès.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="451"/>Du fond de la grotte, une ombre s’avance. <milestone unit="sent" n="452"/>Elle boite légèrement, et l’émotion
                    serre le cœur d’Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="453"/>« Elle souffre toujours de son talon ! » se dit-il, sans songer que les morts ne
                    ressentent plus rien.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="454"/>Eurydice n’est plus qu’une ombre. <milestone unit="sent" n="455"/>Et pourtant elle a toujours la beauté et la
                    vivacité de la jeune fille qui dansait autrefois avec ses compagnes. <milestone unit="sent" n="456"/>Dans ses
                    yeux, Orphée lit tout l’amour qu’elle lui porte ; un amour aussi grand que le
                    sien. <milestone unit="sent" n="457"/>Il voudrait se précipiter et la serrer contre lui. <milestone unit="sent" n="458"/>Il se retient. Il sait
                    que c’est impossible. <milestone unit="sent" n="459"/>Eurydice n’a plus de corps, il n’étreindrait que du
                    vide.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="460"/>L’ombre s’arrête devant Orphée, muette, et le dévore des yeux.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="461"/>– Nous allons faire une exception, confirme Perséphone d’une voix ferme. <milestone unit="sent" n="462"/>Tu peux
                    ramener ton épouse avec toi, à une condition…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="463"/>– Tout ce que tu veux ! l’interrompt Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="464"/>– À une condition, reprend Perséphone. <milestone unit="sent" n="465"/>Durant le trajet vers la surface de la
                    terre, jamais tu ne devras te retourner pour vérifier qu’Eurydice te suit. <milestone unit="sent" n="466"/>Si tu
                    enfreins cet ordre, elle disparaîtra et nous ne ferons rien pour toi.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="467"/>– Je ne me retournerai pas ! promet Orphée. <milestone unit="sent" n="468"/>Pas avant que nous ayons tous deux
                    atteint la surface de la terre. <milestone unit="sent" n="469"/>Je jouerai de la lyre, elle n’aura qu’à me
                    suivre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="470"/>– Eh bien, allez à présent, conclut Hadès.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="471"/>Orphée s’apprête à retourner par où il est venu quand le dieu des morts
                    l’arrête :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="472"/>– Attends. Tu ne peux pas utiliser le chemin que les ombres empruntent pour venir
                    jusqu’ici. <milestone unit="sent" n="473"/>Je vais te montrer par où tu peux sortir. <milestone unit="sent" n="474"/>Tu éviteras ainsi Cerbère,
                    Charon et le Styx. <milestone unit="sent" n="475"/>Et tâche de tenir ta promesse, Orphée !</p>
         </div>
         <div>
            <head>6 <lb/> La Promesse</head>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="476"/>Le chemin vers la surface de la terre qu’Hadès a indiqué à Orphée est long, très
                    long. <milestone unit="sent" n="477"/>Il ne ressemble pas à celui qu’il a utilisé à l’aller. <milestone unit="sent" n="478"/>Il est plus étroit,
                    plus abrupt et noyé de brume.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="479"/>Orphée avance lentement. <milestone unit="sent" n="480"/>Il joue de la lyre et les notes de musique semblent se
                    perdre dans le brouillard. <milestone unit="sent" n="481"/>Il a confiance cependant dans les paroles de
                    Perséphone. <milestone unit="sent" n="482"/>Eurydice est derrière lui, il en est sûr, il sent sa présence, même
                    s’il n’entend pas le bruit de ses pas sur le sol. <milestone unit="sent" n="483"/>Il marche lentement, sans
                    impatience, et une petite lumière joyeuse s’est allumée dans son cœur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="484"/>Pourtant, au fur et à mesure qu’il grimpe, le doute s’insinue en lui.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="485"/>Et si les dieux s’étaient moqués de lui ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="486"/>Si, au dernier moment, ils avaient retenu Eurydice ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="487"/>Non. Impossible. Jamais Perséphone ne serait capable d’une telle traîtrise.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="488"/>Il avance à nouveau en toute confiance, hâtant le pas cependant, et bientôt, une
                    nouvelle crainte l’envahit. <milestone unit="sent" n="489"/>Si Eurydice, handicapée par son talon, ne pouvait
                    plus marcher ? <milestone unit="sent" n="490"/>Ne devrait-il pas revenir sur ses pas pour l’aider ? <milestone unit="sent" n="491"/>Elle
                    pourrait s’appuyer sur son bras, ce chemin est si raide et si glissant…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="492"/>Il s’arrête, s’apprête à faire demi-tour, se raisonne, se retient au dernier
                    moment, repart, marche quelque temps l’esprit serein, jusqu’à ce que l’angoisse
                    lui serre la gorge.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="493"/>Et si Eurydice se perdait dans cette brume épaisse et tenace ? <milestone unit="sent" n="494"/>Si ça se trouve,
                    le son de sa lyre ne parvient pas à la percer ! <milestone unit="sent" n="495"/>Pour se calmer, il joue plus
                    fort, pinçant vigoureusement les cordes de l’instrument, et son cœur bat comme
                    un tambour à l’intérieur de sa poitrine.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="496"/>Peu à peu, la brume s’éclaircit, et Orphée sent l’impatience grandir dans tout
                    son corps tandis que la petite lumière joyeuse installée dans son cœur se
                    transforme en feu de joie. <milestone unit="sent" n="497"/>Enfin, une vague lueur apparaît devant lui. <milestone unit="sent" n="498"/>C’est
                    celle du jour ! <milestone unit="sent" n="499"/>Le chemin longe à présent un précipice et il prend garde à
                    rester bien près de la falaise tout en songeant :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="500"/>« Pourvu qu’Eurydice fasse comme moi ! <milestone unit="sent" n="501"/>Pourvu qu’elle ne trébuche pas ! <milestone unit="sent" n="502"/>Pourvu
                    qu’elle ne tombe pas dans le vide ! »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="503"/>La brume se déchire d’un coup et la surface de la terre apparaît.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="504"/>Un rayon de soleil effleure le visage d’Orphée et il ferme les yeux sous sa
                    chaleur tandis que sa lyre lance une série de mesures vigoureuses. <milestone unit="sent" n="505"/>Encore
                    quelques pas et il aura réussi !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="506"/>Dans son cœur, ce n’est plus un feu de joie qui pétille, mais un véritable
                    brasier. <milestone unit="sent" n="507"/>Quant à son impatience, impossible de la contenir ! <milestone unit="sent" n="508"/>Elle lui déchire le
                    ventre, elle tambourine dans sa tête, elle fourmille dans ses doigts. <milestone unit="sent" n="509"/>Il tente
                    de lui résister, sans y parvenir. <milestone unit="sent" n="510"/>Il ferme les yeux et essaie de se concentrer ;
                    rien n’y fait. <milestone unit="sent" n="511"/>Une seule question le hante : <milestone unit="sent" n="512"/>Eurydice est-elle bien derrière
                    lui ? <milestone unit="sent" n="513"/>A-t-elle, comme lui, senti la chaleur du soleil et frémi sous la brise
                    chargée du parfum des montagnes ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="514"/>Alors il fait ce qu’il ne devait pas : il se retourne.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="515"/>Eurydice est bien là. <milestone unit="sent" n="516"/>Aussi belle qu’au premier jour, aussi fine, aussi menue,
                    aussi jolie, aussi secrète. <milestone unit="sent" n="517"/>Comme si le temps n’avait pas coulé, comme si le
                    serpent n’avait pas existé, comme si jamais elle ne s’était changée en ombre
                    grise au fond des Enfers.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="518"/>Le temps d’un instant, leurs regards s’accrochent l’un à l’autre. <milestone unit="sent" n="519"/>Ils échangent
                    tout leur amour et toute leur histoire. <milestone unit="sent" n="520"/>Eurydice ébauche un geste ; elle tend le
                    bras vers Orphée, elle amorce un cri et Orphée sait quel mot elle va prononcer :
                    c’est son nom.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="521"/>Elle n’en a pas le temps. <milestone unit="sent" n="522"/>Elle s’efface doucement sous les yeux de son époux et
                    disparaît.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="523"/>Un coup de vent balaie la brume et la porte des Enfers. <milestone unit="sent" n="524"/>Orphée est seul devant
                    une haute muraille. <milestone unit="sent" n="525"/>Il se jette contre elle, tape des poings, hurle le nom de
                    celle qu’il aime :</p>
            <p>– Eurydice !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="526"/>Il s’effondre enfin sur le sol, en larmes, désespéré.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="527"/>Les yeux fermés, Orphée passe et repasse la scène dans sa tête. <milestone unit="sent" n="528"/>Il se maudit. Pourquoi n’a-t-il pas attendu ? <milestone unit="sent" n="529"/>Quel besoin avait-il de se retourner ? <milestone unit="sent" n="530"/>Encore
                    quelques mètres, et Eurydice était tirée d’affaire ! <milestone unit="sent" n="531"/>S’il avait eu assez de
                    patience, elle serait là, à ses côtés, et il la serrerait dans ses bras. <milestone unit="sent" n="532"/>Et ce
                    ne serait pas une ombre qu’il étreindrait, mais un corps bien vivant !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="533"/>Il éclate en sanglots. <milestone unit="sent" n="534"/>Il pleure tout le jour ; il pleure toute la nuit.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="535"/>Au matin, il se reprend. <milestone unit="sent" n="536"/>Il reste un espoir : ce qu’il a réussi une fois, il peut
                    le refaire !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="537"/>Il traverse la montagne, retrouve l’entrée du cap Ténare, descend le chemin en
                    courant, arrive au bord de l’eau, appelle :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="538"/>– Charon ! Charon !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="539"/>– Voilà, voilà, grogne le vieillard. J’arrive !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="540"/>Mais quand Charon aperçoit Orphée, il se garde bien d’accoster.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="541"/>– Encore toi ! s’exclame-t-il.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="542"/>– Oui, fais-moi traverser, je te prie. <milestone unit="sent" n="543"/>Vite, c’est urgent !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="544"/>– Certainement pas, grogne Charon. <milestone unit="sent" n="545"/>J’ai des ordres. <milestone unit="sent" n="546"/>Tu ne poseras pas un pied sur
                    ma barque.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="547"/>– Je vais jouer pour toi, s’empresse Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="548"/>– Joue toujours ! réplique Charon.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="549"/>Il déchire un bout de son vêtement, en fait deux boules qu’il glisse dans ses
                    oreilles. <milestone unit="sent" n="550"/>Puis il repart de l’autre côté du Styx.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="551"/>Orphée ne se lasse pas. <milestone unit="sent" n="552"/>Il attend. Il reste là sept jours et sept nuits, sans
                    rien avaler, sans toucher aux aliments que Perséphone, émue par son chagrin, lui
                    a fait porter. <milestone unit="sent" n="553"/>Il joue et chante. <milestone unit="sent" n="554"/>Mais Charon ne se montre pas et les eaux du
                    Styx coulent, indifférentes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="555"/>Au matin du huitième jour, Orphée comprend qu’il est inutile d’insister. <milestone unit="sent" n="556"/>Hadès ne
                    reviendra pas sur sa parole. <milestone unit="sent" n="557"/>Il ne lui donnera pas une seconde chance. <milestone unit="sent" n="558"/>La tête
                    basse, il remonte vers la surface de la terre, seul.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="559"/>C’est une silhouette voûtée et amaigrie qui ressort des Enfers.</p>
         </div>
         <div>
            <head>7 <lb/> Retour aux Enfers</head>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="560"/>À pas lents, Orphée rentre en Thrace, dans le pays des Cicones où il a vécu
                    heureux avec Eurydice, et il se retire dans les montagnes. <milestone unit="sent" n="561"/>Il ne veut plus voir
                    ses semblables.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="562"/>Ils sont nombreux pourtant ceux qui essaient de lui rendre visite. <milestone unit="sent" n="563"/>Ou plutôt,
                    elles sont nombreuses. <milestone unit="sent" n="564"/>Car les femmes adorent Orphée ! <milestone unit="sent" n="565"/>Elles aiment sa douceur,
                    sa poésie, sa musique. <milestone unit="sent" n="566"/>Plus d’une se dit qu’elle pourrait remplacer Eurydice
                    dans son cœur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="567"/>Il n’en est pas question.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="568"/>Orphée les repousse. <milestone unit="sent" n="569"/>Il ne les effleure même pas du regard. <milestone unit="sent" n="570"/>Elles s’en vont, très
                    vexées, et finissent par l’oublier.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="571"/>Puis un jour, d’autres femmes l’aperçoivent depuis une hauteur, en train de
                    réciter un poème en s’accompagnant de sa lyre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="572"/>Ces femmes ne sont pas comme les autres. <milestone unit="sent" n="573"/>Ce sont des Ménades. <milestone unit="sent" n="574"/>Parfois, prises de
                    folie, elles s’habillent de peaux de bêtes, se couronnent de lierre ou de
                    feuilles de chêne, saisissent un long bâton et partent danser et chanter dans
                    les montagnes.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="575"/>– Regardez ce fou ! crie l’une d’elles en désignant Orphée. <milestone unit="sent" n="576"/>Pour qui joue-t-il,
                    je vous le demande ? <milestone unit="sent" n="577"/>Pour les oiseaux ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="578"/>– Pas pour nous, en tout cas ! fait une autre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="579"/>– Quel gâchis ! réplique une troisième avec aigreur.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="580"/>Chacune y va de son commentaire et la colère monte dans le groupe des
                    Ménades.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="581"/>– Il ne mérite pas de vivre ! conclut celle qui a commencé.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="582"/>Et elle lance violemment son bâton en direction d’Orphée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="583"/>Stupeur : le bâton se heurte à la musique du poète et tombe à ses pieds sans
                    l’atteindre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="584"/>Cela accentue la fureur des Ménades qui se déchaînent. <milestone unit="sent" n="585"/>Les unes se mettent à
                    crier, à battre des mains, à taper sur des troncs avec des bâtons, couvrant
                    ainsi la voix du chanteur et la musique de la lyre. <milestone unit="sent" n="586"/>Les autres lui lancent des
                    projectiles : des pierres, des morceaux de bois, tout ce qui leur tombe sous la
                    main.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="587"/>La folie décuple leurs forces et plus rien ne peut les arrêter. <milestone unit="sent" n="588"/>Une pierre touche
                    Orphée au front, une autre aux mains, une troisième au cou… Le sang coule.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="589"/>Les Ménades s’approchent. <milestone unit="sent" n="590"/>Les animaux qui écoutaient Orphée se sont enfuis et le
                    poète est allongé dans l’herbe, inanimé. <milestone unit="sent" n="591"/>Cela ne les calme pas. <milestone unit="sent" n="592"/>Elles le battent
                    avec des branches arrachées aux arbres voisins.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="593"/>Orphée a fermé les yeux. <milestone unit="sent" n="594"/>Il ne respire plus depuis longtemps. <milestone unit="sent" n="595"/>À ses côtés, la
                    lyre continue à jouer toute seule ! <milestone unit="sent" n="596"/>Les Ménades ne s’en aperçoivent pas. <milestone unit="sent" n="597"/>Dans
                    leur folie, elles s’acharnent sur le poète, arrachent un bras, une jambe et
                    finissent par le découper en morceaux qu’elles éparpillent un peu partout dans
                    la campagne.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="598"/>Elles jettent la tête d’Orphée dans un fleuve. <milestone unit="sent" n="599"/>Mais la musique résonne encore ! <milestone unit="sent" n="600"/>Elles réalisent que c’est la lyre, oubliée sur le sol, qui égrène inlassablement
                    ses notes. <milestone unit="sent" n="601"/>Alors elles s’en saisissent et hop ! elles l’envoient rejoindre la
                    tête de son propriétaire dans le fleuve. <milestone unit="sent" n="602"/>Impossible cependant de faire taire
                    l’instrument. <milestone unit="sent" n="603"/>Emportée par les eaux, la lyre joue toujours et couvre le
                    mugissement de la rivière.</p>
            <ab type="line"/>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="604"/>Longtemps, la tête et la lyre suivent le courant du fleuve, puis l’eau les dépose
                    doucement sur une plage. <milestone unit="sent" n="605"/>Le visage d’Orphée est intact, encadré de ses boucles
                    brunes. <milestone unit="sent" n="606"/>On dirait qu’il va se mettre à chanter ! <milestone unit="sent" n="607"/>Mais si ses lèvres pouvaient
                    encore bouger, elles murmureraient : « Eurydice… »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="608"/>Curieux, un serpent s’approche. <milestone unit="sent" n="609"/>Il observe le visage paisible et s’apprête à
                    l’attaquer. <milestone unit="sent" n="610"/>Juste au moment où il va mordre, Apollon surgit, se dresse devant le
                    serpent et le change en pierre.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="611"/>L’air songeur, il contemple la tête de celui qu’il a connu enfant, dans le jardin
                    du roi de Thrace. <milestone unit="sent" n="612"/>Plus jamais la voix magique d’Orphée ne s’élèvera vers le
                    ciel. <milestone unit="sent" n="613"/>Plus jamais aucune voix humaine ne fera danser les arbres. <milestone unit="sent" n="614"/>La colère
                    envahit Apollon. <milestone unit="sent" n="615"/>Pas question que le crime des Ménades reste impuni ! <milestone unit="sent" n="616"/>Elles ont
                    eu l’audace de s’attaquer à son protégé et de priver la terre d’un fabuleux
                    musicien ; pour cela, elles seront punies. <milestone unit="sent" n="617"/>Sans attendre, il les change en
                    arbres. <milestone unit="sent" n="618"/>Les voilà fixées au sol par des racines solides et incapables du moindre
                    mouvement !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="619"/>Il effleure la tête d’Orphée d’un dernier regard puis ramasse la lyre avec
                    précaution. <milestone unit="sent" n="620"/>À présent que le musicien n’est plus, ce cadeau qu’il lui avait
                    offert lui revient. <milestone unit="sent" n="621"/>Pour qu’il reste visible aux yeux de tous, il le place hors
                    d’atteinte : dans le ciel ! <milestone unit="sent" n="622"/>La lyre d’Orphée devient la constellation… de la
                    Lyre.</p>
            <ab type="line"/>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="623"/>Et l’ombre du musicien ? <milestone unit="sent" n="624"/>Elle est loin déjà.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="625"/>Elle parcourt des chemins qu’elle connaît, emprunte légèrement l’allée que le
                    poète a autrefois suivie pour venir chercher sa bien-aimée.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="626"/>Au bas du chemin, les eaux grises coulent toujours en silence. <milestone unit="sent" n="627"/>L’ombre d’Orphée
                    appelle :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="628"/>– Charon ! Charon !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="629"/>– Voilà, voilà, grogne le vieillard. J’arrive !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="630"/>Quand il reconnaît Orphée, Charon s’exclame :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="631"/>– Toujours toi ! <milestone unit="sent" n="632"/>Mais… Je me trompe ou tu es mort, cette fois ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="633"/>L’ombre d’Orphée répond :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="634"/>– Tu ne te trompes pas ! <milestone unit="sent" n="635"/>Vite, fais-moi traverser !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="636"/>– Toujours pressé, hein ? grommelle Charon. <milestone unit="sent" n="637"/>Tu sais que tu as du temps devant
                    toi, à présent ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="638"/>– Je sais ! s’impatiente Orphée. On y va ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="639"/>– Attends une minute. <milestone unit="sent" n="640"/>Cet argent que tu m’as promis la dernière fois, tu l’as
                    apporté avec toi ?</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="641"/>– Bien sûr ! réplique Orphée. <milestone unit="sent" n="642"/>Je t’avais promis une fortune, la voici !
                    enchaîne-t-il en versant une pluie de pièces dans la barque.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="643"/>Les yeux de Charon brillent.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="644"/>– C’est bon, tu peux monter.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="645"/>Orphée saute à bord de la barque et Charon se lance sur le Styx en
                    remarquant :</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="646"/>– Jamais vu une ombre aussi pressée de traverser…</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="647"/>De l’autre côté du Styx, Orphée salue Cerbère comme une vieille connaissance et
                    le chien s’écarte pour le laisser passer.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="648"/>C’est en courant qu’il parcourt les allées des Enfers à la recherche de celle
                    qu’il aime. <milestone unit="sent" n="649"/>Il ne peut plus attendre. <milestone unit="sent" n="650"/>Il dévisage les ombres avant de les
                    repousser, traverse une salle, une autre. <milestone unit="sent" n="651"/>Voilà longtemps que le monde
                    souterrain n’avait connu une telle animation !</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="652"/>Il l’aperçoit enfin, assise sur un rocher, pensive. <milestone unit="sent" n="653"/>Il se précipite, se dresse
                    devant elle. <milestone unit="sent" n="654"/>Elle lève les yeux vers lui et le reconnaît. <milestone unit="sent" n="655"/>La voilà debout et il
                    la serre dans ses bras. <milestone unit="sent" n="656"/>Leurs souffles se mêlent :</p>
            <p>– Orphée…</p>
            <p>– Eurydice !</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
