<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Le grand Olympe des histoires poétiques du prince de poésie Ovide
                    Naso en sa Métamorphose nouvellement</title>
        <title type="sub">Œuvre authentique et de hault artifice, pleine de honneste
                    récréation, traduyct de latin en françoys et imprimé</title>
        <author>Ovide</author>
        <editor>Anonyme</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
        <respStmt>
          <name>Karolina Suchecka</name>
          <resp>Chargé de l’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Gasiglia</name>
          <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Karl Zieger</name>
          <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8600297j</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Ovide</author> / <title>Le grand Olympe des histoires poétiques du
                        prince de poésie Ovide Naso en sa Métamorphose, oeuvre authentique et de
                        hault artifice, pleine de honneste récréation , traduyct de latin en
                        françoys et imprimé nouvellement</title> / Lyon / R. Morin / 1532 /
                    fs. 81r-83r, fs. 2r-3r.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Le grand Olympe des histoires poétiques du prince de poésie Ovide
                            Naso en sa Métamorphose, oeuvre authentique et de hault artifice, pleine
                            de honneste récréation , traduyct de latin en françoys et imprimé
                            nouvellement</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>R. Morin</publisher>
            <pubPlace>Lyon</pubPlace>
            <date when="1532"/>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <genre>prose</genre>
        <structure>morin1532</structure>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1532">1532</date>
      </creation>
      <language>
        <language>oFR</language>
      </language>
      <textClass>
        <keywords>
          <list>
            <item>traduction</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text >
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Ovide</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Le grand Olympe des histoires poétiques du prince de
                        poésie Ovide Naso en sa Métamorphose</titlePart>
          <titlePart type="sub">Œuvre authentique et de hault artifice, pleine de honneste
                        récréation, traduyct de latin en françoys et imprimé
                        nouvellement</titlePart>
        </docTitle>
        <docEdition resp="trad">Anonyme</docEdition>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div>
        <head>Le dixiesme livre du grant Olympe des histoires Poetiques</head>
        <div>
          <head>Le mariage de Orpheus avec Eurydice lequel en chantant la tira des
                        enfers</head>
          <p><pb n="81r"/><milestone unit="sent" n="1"/>Aux nopces de Iphis et Ianthe, Le dieux Hymen fut assis avecques
                        plusieurs autres dieux et deesses. <milestone unit="sent" n="2"/>Et quant Hymen se partit, par l’air s’en
                        volla grant erre en Cyconie, ou semons estoit de par Orpheus qui devoit
                        espouser Eurydice. <milestone unit="sent" n="3"/>A ces nopces vint sans bon heur apporter et y donna signe
                        de douleur advenir, et de male fortune comme je vous diray. <milestone unit="sent" n="4"/>Au printemps
                        s’en alloit l’espouse nouvelle esbatant ung jour nudz pieds en ung pre plain
                        d’herbes verdoyans et illec ung pasteur bel et gaillart nommé Aristeus veit
                        la belle, laquelle il requist tantost de son amour. <milestone unit="sent" n="5"/>Mais icelle a luy ne se
                        voulut accorder ne habandonner pour priere ne requeste qui luy sceust faire. <milestone unit="sent" n="6"/>Car trop et de bon cueur aymoit son nouvel espoux Orpheus <pb n="81v"/>ains
                        pour pour de luy eschapper se mist a la fuyte et celluy la suyvit, mais
                        ainsi que la belle Eurydice fuyoit elle marcha dessus ung serpent venimeux
                        qui la mordit environ le talon dont elle mourut. <milestone unit="sent" n="7"/>Quant Orpheus sceut que par
                        soubdaine deffortune avoit perdu sa femme et espouse, il se complaignit et
                        se doulousa tant que trop long et trop ennuiable seroit a le racompter. <milestone unit="sent" n="8"/>Et
                        quant par le monde l’eust longuement plouree en enfer voulut descendre et
                        aller veoir s’il pourroir ravoir et recouvrer s’amye et se a ce pourroit
                        mouvoir les infernaulx. <milestone unit="sent" n="9"/>Il renoit sa harpe entre ses bras et en touchoit les
                        cordes : et de la bouche se print à chanter telle chanson.</p>
        </div>
        <div>
          <head>La chanson de Orpheus aux enfers</head>
          <l><milestone unit="sent" n="10"/>Dieulx infernaulx en tenebres regnans</l>
          <l>En la chartre plaine d’obscurité</l>
          <l>Où vous estes tout le monde tenans</l>
          <l>À ce submise est toute humanité</l>
          <l>Pour essaier vostre gouvernement</l>
          <l>Pas en ce lieu ne me suis transporté</l>
          <l>Eurydice demande seulement.</l>
          <l><milestone unit="sent" n="11"/>Quand le serpent tellement la blessa</l>
          <l>Qu’elle mourut et vint avecques vous</l>
          <l>Si asprement mon cueur se courroucea</l>
          <l>Que j’en souffry plus que mortel courroux.</l>
          <l><milestone unit="sent" n="12"/>Ma femme estoit, j’estoie son espoux</l>
          <l>Je viens icy succumbé de tourment</l>
          <l>Pour vous offrir une requeste à tous</l>
          <l>Eurydice demande seulement.</l>
          <l><milestone unit="sent" n="13"/>Jadis Pluto Proserpine ravit</l>
          <l>Par feu d’amours, et ceans la bouta</l>
          <l>Mais toutesfois quant voz tormens y vit</l>
          <l>Point esbahy ne suis s’elle doubta,</l>
          <l>Et je suis seur que ceste grande doubte a</l>
          <l><pb n="82r"/>Mon espouse, si vous pry doulcement</l>
          <l>Escoutez moy, se onc homme on escouta,</l>
          <l>Eurydice demande seulement.</l>
          <l><milestone unit="sent" n="14"/>Quant maintenant vous me la baillerez</l>
          <l>Pour demener avec moy train d’amours</l>
          <l>Rien n’y perdrez puis que vous la raurez</l>
          <l>Finablement, mais qu’elle ait faict son cours</l>
          <l>Car tous humains en la fin de leurs jours</l>
          <l>Viennent ceans à vostre jugement.</l>
          <l><milestone unit="sent" n="15"/>Mais je vous pry que me donnez secours,</l>
          <l>Eurydice demande seulement.</l>
          <p><milestone unit="sent" n="16"/>Orpheus devant l’infernal manoir, si doulcement chanta que pour la
                        melodieuseté du son de sa voix ensemble de sa harpe, les ames tristes qui la
                        estoient en oublierent leurs peines. <milestone unit="sent" n="17"/>Tantalus en oublia sa soif, Ixion qui
                        pres de luy estoit en laissa la roe reposer. <milestone unit="sent" n="18"/>Sisyphus mist ius la roche qui
                        le travailloit. <milestone unit="sent" n="19"/>Et Ticyus laissa à donner aux voultours son gisier à
                        rongier, et les Belidiennes laissans la fontaine à espuiser mirent ius leurs
                        cribles. <milestone unit="sent" n="20"/>Et se veritable est la renommee qui ce me faict à croire et
                        entendre, les Eumenidiennes qui oyoient la doulceur de la harpe ploroient de
                        Orpheus, ce que oncques paravant n’estoit advenu ne peu advenir. <milestone unit="sent" n="21"/>La royne
                        Proserpine ne se povoit abstenir de larmoyer ; le roy d’enfer ne pouvoit par
                        nulle maniere escondire à Orpheus chose qu’ilz luy demandast. <milestone unit="sent" n="22"/>Si fut
                        Eurydice appellee qui estoit en la valee umbreuse avec celles qui venues y
                        estoient nouvellement. <milestone unit="sent" n="23"/>Lors apparut Euridice laquelle alloit clochant par la
                        playe qu’elle avoit receu ou pied par le serpent. <milestone unit="sent" n="24"/>Moult fut Orpheus joyeulx
                        quant venir la vit. <milestone unit="sent" n="25"/>Elle luy fut rendue par tel convenant que il ne se
                        retornast ne regardast derriere luy jusques à ce qu’elle fust totalement
                        hors de tormens infernaulx et qu’il allast devant et elle le suyvroit
                        derriere ou autrement jamais n’en ystroit. <milestone unit="sent" n="26"/>Lors par ung sentier moult roide
                        et estroit et plain de tenebreuse obscurité et forvoyable chemin l’ung
                        devant, <pb n="82v"/>et l’autre apres se mirent en la voye Orpheus et
                        s’amye. <milestone unit="sent" n="27"/>Tant cheminerent que jà estoient pres tout dehors de pourpris
                        infernal, quant Orpheus qui d’amour estoit espris desirant de veoir s’amye
                        et doubtant qu’elle ne le suyvist se retourna pour elle regarder. <milestone unit="sent" n="28"/>Et
                        incontinent elle s’esvanouyst de ses yeulx et s’en retourna en enfer. <milestone unit="sent" n="29"/>Orpheus tendit ses mains qui retenir la cuida, mais riens ne print fors
                        vent. <milestone unit="sent" n="30"/>Et ainsi se partit Eurydice de son amy et mourut de seconde mort, mais
                        de luy ne se peut plaindre, fors de trop aymer. <milestone unit="sent" n="31"/>Le dernier salul luy rendit
                        que à peine l’entendit Orpheus. <milestone unit="sent" n="32"/>Forment se plaignoit de la seconde mort se
                        s’amye, et voulut retourner pour trouver la mort, mais la porte trouva
                        fermee. <milestone unit="sent" n="33"/>Et le portier qui la gardoit luy retarda son chemin et si luy dist
                        que jamais recouvrer ne la pourroit. <milestone unit="sent" n="34"/>Quant Orpheus vit que plus entrer n’y
                        pourroit, sur la rive du fleuve infernal fut sept jours plourant pour la
                        seconde mort de s’amye et pour la perte d’icelle, sans manger et sans boyre
                        vivoit luy sostenant de son dueil. <milestone unit="sent" n="35"/>Moult tenoit les dieux d’enfer mauvais et
                        felons qui s’amye ainsi detenoient. <milestone unit="sent" n="36"/>Puis s’en retourna Orpheus et trois ans
                        se tint sans femme et sans chamberiere, fuyant toute amour femenine, et
                        mettant toutes choses en refus et en desdaing. <milestone unit="sent" n="37"/>Ce non obstant, plusieurs
                        damoiselles l’aymerent qui en luy peu d’amour conquirent. <milestone unit="sent" n="38"/>Car jouyr n’en
                        peurent. <milestone unit="sent" n="39"/>Il ne les daignoit ouyr dont moult de luy se plaignoient.</p>
        </div>
        <div>
          <head>La deploration du Poete Orpheus pour avoir perdue s’amye</head>
          <p><milestone unit="sent" n="40"/>Dessus ung terte en ung champ plain d’herbe verdoyant ou point d’umbre
                        n’avoit s’assist Orpheus puis print sa harpe de laquelle il fist les cordes
                        resonner par grande armonie. <milestone unit="sent" n="41"/>Lors vindrent environ luy pour le umbroier
                        arbres de diverses manieres qui pourprindrent la place quant la doulceur
                        ouyrent du melodieux son. <milestone unit="sent" n="42"/>À cest <pb n="83r"/>assemblement vindrent arbres
                        portans fruitz de diverses sortes come amandiers, lauries, nesfliers,
                        corneilliers, et meuries, chesnes, fresnes, esrables, peschiers, genestries,
                        cerisies, pruniers et aultres arbres perdurables de verdeur. <milestone unit="sent" n="43"/>Si y vindrent
                        figuiers : sapins et les arbres qui le basme portent. <milestone unit="sent" n="44"/>Encore y vindrent
                        oliviers, aubespins et plusieurs aultres arbres portant noix. <milestone unit="sent" n="45"/>Le palme et le
                        pin y furent. <milestone unit="sent" n="46"/>Cybelle y amena Athys qui fut mué en pin et vint aussi avec
                        luy le cyprès qui jadis avoit esté enfant et nouvellement estoit mué en ung
                        arbre, moult l’aymoit Phebus tandis qu’il estoit vif.</p>
          <p><milestone unit="sent" n="47"/>Entour le dessusdit poete Orpheus s’assemblerent moult grant tourbe et
                        multitude d’arbres. <milestone unit="sent" n="48"/>Il se seoit ou millieu de la plaine come dit est ou
                        plusieurs bestes sauvaiges et oyseaulx de divers plumages se assemblerent ou
                        il attrempoit et accordoit les cordes da sa harpe dont il sourdoit
                        delectable son.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Le onziesme livre du grant Olympe des histoires Poetiques</head>
        <p><pb n="2r"/><milestone unit="sent" n="49"/>Pendant que le poete de Thrace Orpheus par le doux chant de son harpe
                    armonieuse delectoit les arbres, les bestes et les pierres, vecy venir en grand
                    multitude les femmes de Thrace qui faisoient les bacchanalles, et quant eurent
                    commencé à veoir Orpheus, une d’elles toute eschevellee va dire : <milestone unit="sent" n="50"/>« Vecy le
                    despriseur des femmes ». <milestone unit="sent" n="51"/>Et en ce disant lança ung dart, mais pas ne le bleça
                    car le dart fut retenu par le son, l’autre luy rua en lieu de dart une grande
                    pierre. <milestone unit="sent" n="52"/>Mais par la doulce melodie du chant cheut celle pierre devant les piedz
                    Orpheus ainsi come pour se humilier et mercy prier. <milestone unit="sent" n="53"/>Adonc doubla la forcenerie
                    des faulces femmes plaines de ire, quant elles virent les pierres ressortir par
                    la doulceur de son instrument. <milestone unit="sent" n="54"/>Lors firent entre elles crieries et noises et
                    sonnerent buccines pour amortir et amoindrir le son de la melodie de son harpe,
                    affin que riens ne le ouyst, qui s’en peust esmouvoir tant que on ne eust peu
                    ouyr tonner. <pb n="2v"/><milestone unit="sent" n="55"/>Puis luy getterent espessement pierres qui premieres du
                    sang du Poete rougirent, car de riens ne le deporterent puis que le doulx chant
                    de sa harpe plus ne ouyrent, ains luy firent du pis qu’elles peurent, si comme
                    celles qui le hayoient mortellement, et qui avoient les cueurs plains d’ire et
                    d’enuie. <milestone unit="sent" n="56"/>Oyseaulx, serpens, et saulvaigine laisserent Orpheus seul qui nagueres
                    environ luy avoit attraict et assemblé. <milestone unit="sent" n="57"/>Celles qui grever le vouloient le
                    rassaillirent et abbatirent. <milestone unit="sent" n="58"/>Et sans mercy les desvoyees retournerent
                    legierement vers le Poete qui tendoit les bras en criant mercy se aulcun fust
                    qui le ouyst, mais pour rien qu’il dist il ne pouvoir esmouvoir les folles à ce
                    que pitié ne mercy eussent de luy, ains le meuldrirent et tuerent à leur grand
                    reproche. <milestone unit="sent" n="59"/>Haa dieu par celle vouche ouye, des pierres entendue, des cueurs des
                    bestes yssit l’ame du corps. <milestone unit="sent" n="60"/>Pour luy pleurerent les Nymphes qui le
                    congoissoient. <milestone unit="sent" n="61"/>Aussi oyseaux desplumez de leurs plumes, et les arbres de leurs
                    feuilles firent signe de dueil pour l’amour du poete. <milestone unit="sent" n="62"/>Et les fleuves s’en
                    douloient, et tant pleurerent qu’ilz en tarirent et seicherent en plusieurs
                    lieux. <milestone unit="sent" n="63"/>Ses membres furent en divers lieux espars. <milestone unit="sent" n="64"/>Hebrus le fleuve de Thrace
                    receut sa teste et sa langue, qui gectoit ung pleurant plainct, et la mer
                    donnoit la murmure en elle plaignant d’icelle injure, les rivieres du fleuve
                    resonnerent par leurs respons. <milestone unit="sent" n="65"/>Le chief et la lire floterent tant qu’en parfonde
                    mer parvindrent. <milestone unit="sent" n="66"/>Dessus l’herbe yssit de la riviere une merveilleuse serpente,
                    qui trouva le chief du divin poete gisant à la rive. <milestone unit="sent" n="67"/>Si s’assist dessus la
                    gueulle bee et manger le cuyda, mais Phebus sans demeurance voulut le chief de
                    son filz rescourre. <milestone unit="sent" n="68"/>Et ainsi que la serpente le voulut devorer, Phebus la mua en
                    dure pierre de telle forme et de telle laideur comme par devant la muance
                    estoit. <milestone unit="sent" n="69"/>L’ame de Orpheus descendit en Enfer sans demeurance où il vit la vallee
                    tenebreuse et les regnes que paravant avoit veuz. <milestone unit="sent" n="70"/>Bien recongneut les dieux et
                    la piteuse compaignie qui la estoit, et si y trouva son espouse qu’il avoit <pb n="3r"/>desiree longuement, si l’embrassa amiablement, et la regarda seur et
                    sans doubte de condition griefve.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
