<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Géorgiques. Livre IV</title>
                <title type="book">Lucrèce, Virgile, Valérius Flaccus : œuvres complètes : avec la
                    traduction en français</title>
                <author>Virgile</author>
                <editor>Désiré Nisard</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2820755/</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Virgile</author> / <title>Géorgiques. Livre IV</title> / <title>Lucrèce, Virgile,
                        Valérius Flaccus : œuvres complètes : avec la traduction en
                        français</title> / Désiré Nisard (trad.) / Paris / Firmin Didot Frères / 1868 / p. 225-227.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Géorgiques. Livre IV. Lucrèce, Virgile, Valérius Flaccus : oeuvres
                            complètes : avec la traduction en français</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Firmin Didot Frères</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1868"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>nisard1868</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1868">1868</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Virgile</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Géorgiques</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition resp="trad">Désiré Nisard</docEdition>
            </titlePage>
        </front>


        <body>
            <head>Géorgiques, Chant IV</head>
            <p><pb n="225" xml:id="p225"/>N’en doute pas, c’est un dieu qui exerce sur toi sa
                vengeance ; tu expies un grand crime. Le déplorable <pb n="226" xml:id="p226"/>
                Orphée qui n’a pas mérité ses malheurs, suscite contre toi ces peines que les
                destins seuls pourront suspendre ; c’est sur toi qu’il venge cruellement l’épouse
                qui lui a été ravie. Eurydice fuyant devant toi courait éperdue sur les bords du
                fleuve ; elle ne vit pas à ses pieds, l’infortunée qui en devait mourir ! une hydre
                immense, cachée sous les hautes herbes de la rive. Soudain le chœur des Dryades ses
                compagnes remplit au loin les montagnes de ses cris ; les sommets du Rhodope en
                gémirent ; les cimes du Pangée, la terre de Rhésus aimée de Mars, les Gètes, l’Hèbre
                et Orithyie en pleurèrent. Orphée, le triste Orphée, charmant avec sa lyre les
                douleurs du veuvage, seul sur la rive déserte ne chantait que toi, chère épouse, toi
                quand venait le jour, toi quand revenait la nuit. Il osa même descendre dans les
                gouffres du Ténare ; il vit le profond royaume de Pluton, et ses bois que
                remplissent l’horreur et les ténèbres, et les mânes, et le terrible roi des enfers,
                et ces cœurs que les prières des humains n’ont jamais attendris. Cependant des
                profondeurs de l’Érèbe sortaient, émues par ses chants, les ombres légères, et les
                spectres qui ne voient plus la lumière : ils accouraient, aussi nombreux que les
                oiseaux qui se rassemblent par milliers sous le feuillage des bois, quand le soir ou
                une pluie d’orage les chasse des montagnes ; c’étaient des mères, des époux, des
                héros magnanimes, délivrés de la vie ; des enfants, des vierges destinées à l’hymen,
                des jeunes gens mis sur le bûcher sous les yeux de leurs parents. L’odieux Cocyte au
                noir limon, aux roseaux affreux, les enchaîne dans ses eaux dormantes, et neuf fois
                le Styx les environne de ses replis infranchissables. L’enfer même, et le Tartare,
                et les plus profondes demeures de la mort, s’en émurent ; les Euménides à la
                chevelure de vipères parurent charmées ; Cerbère en retint ses trois gueules
                béantes, et la roue d’Ixion s’arrêta suspendue dans les airs. Échappé de tous les
                dangers, Orphée revenait des sombres bords, et Eurydice, qui lui était rendue,
                marchait vers les régions de la lumière, le suivant sans qu’il la vit ; Proserpine
                ne la lui rendait qu’à ce prix. Mais, ô délire soudain d’un amant insensé, et bien
                digne de pardon, si l’enfer savait pardonner ! il s’arrête, et presque aux portes du
                jour, s’oubliant lui-même, hélas ! et vaincu par l’amour, il regarde son Eurydice.
                En ce moment tous ses efforts s’évanouirent ; les traités furent rompus avec
                l’impitoyable tyran des enfers, et trois fois les gouffres de l’Averne retentirent
                d’un épouvantable fracas. Mais elle : « Quelle folie m’a perdue, malheureuse que je
                suis ! et te perd en ce jour, ô mon Orphée ! Voici que les cruels destins me
                rappellent à eux ; je sens mes yeux éteints nager dans les ombres du sommeil
                éternel : adieu ! L’immense nuit m’environne et m’entraîne ; je te tends encore des
                mains défaillantes… Hélas ! je ne suis plus à toi. » Elle dit, et, pareille à la
                fumée qui s’évapore, elle se dissipa dans les airs et disparut. En vain Orphée
                voulait saisir une ombre, et, lui parler encore ; elle ne le vit plus, et le nocher
                de l’Orcus ne permit pas à son époux de repasser le marais infernal. Que va-t-il
                devenir ? où va-t-il porter sa douleur ? deux fois son épousé lui avait été ravie !
                Par quels pleurs, <pb n="227" xml:id="p227"/> par quels chants pourra-t-il toucher
                encore les divinités des enfers ? déjà la froide Eurydice voguait dans la barque du
                Styx. On dit que durant sept mois entiers, seul au pied des hauts rochers de la
                Thrace ou près des rives désertes du Strymon, il pleura, et redit ses douleurs aux
                antres glacés ; les tigres étaient adoucis par ses chants ; il tirait à lui les
                chênes émus. Telle, sous le feuillage d’un peuplier la plaintive Philomèle se désole
                de ses petits qu’elle a perdus, et qu’un barbare laboureur, qui les guettait, a
                enlevés encore sans plumes de leur nid : elle aussi, sous le rameau qui la cache,
                pleure durant la nuit, recommence sans cesse ses chants lamentables, et remplit les
                lieux d’alentour de sa plainte insensée. Pour lui plus d’amour, plus d’hymen qui le
                touche encore. Il parcourait solitaire les glaces hyperboréennes, les rives
                neigeuses du Tanaïs, et les plaines du Riphée, que couvrent des frimas éternels ; il
                allait se plaignant d’Eurydice ravie, et des vains présents de Pluton. Tant d’amour
                irrita les femmes de la Thrace, qui, se voyant méprisées par ce jeune homme, le
                saisirent au milieu des fêtes des dieux et dans les orgies nocturnes de Bacchus, et
                dispersèrent dans les champs ses membres déchirés. Alors même, alors que l’Hèbre
                roulait dans ses gouffres profonds sa tête flottante et séparée de son cou
                d’albâtre, on entendit encore sa voix éteinte et sa langue glacée redire le nom
                d’Eurydice. Ah, malheureuse Eurydice ! murmurait son âme en fuyant chez les morts.
                Sur toute la rive les échos répétaient : Eurydice, Eurydice.</p>
        </body>

    </text>
</TEI>
