<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title type="main">Ovide. Choix des . Les auteurs latins expliqués d'après une méthode nouvelle par deux traductions françaises. L'une littérale et juxtalinéaire présentant le mot à mot français des mots latins correspondants. L'autre correcte et précédée du texte latin.</title>
            <author>Ovide</author>
            <editor>Félix de Paranjon, Société de professeurs et de latinistes</editor>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
                <name>Karolina Suchecka</name>
                <resp>Chargé de l'édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <name>Nathalie Gasiglia</name>
                <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <name>Karl Zieger</name>
                <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                    <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                    <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                    <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                    <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                    <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                </licence>
            </availability>
            <idno>http://www.heracleitos.eu/Textes/Les%20Auteurs%20latins/Les_Auteurs_Latins_Ovide_Metamorphoses,_Hachette_1880%20.pdf</idno>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <bibl><author>Ovide</author> / <title>Ovide. Choix des Métamorphoses. Les auteurs latins expliqués d'après une méthode nouvelle par deux traductions françaises. L'une littérale et juxtalinéaire présentant le mot à mot français des mots latins correspondants. L'autre correcte et précédée du texte latin.</title> / Paris / Hachette / 1880 / p. 418-429, p. 440-447.</bibl> 
            <biblFull>
                <titleStmt>
                    <title>Ovide. Choix des Métamorphoses. Les auteurs latins expliqués d'après une méthode nouvelle par deux traductions françaises. L'une littérale et juxtalinéaire présentant le mot à mot français des mots latins correspondants. L'autre correcte et précédée du texte latin.</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Hachette</publisher>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <date when="1880"/>
                </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>prose</genre>
            <structure>paranjon1880_prose</structure>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
        <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <creation>
            <date when="1880">1880</date>
        </creation>
        <language>
            <language>FR</language>
        </language>
        <textClass>
            <keywords>
                <list>
                    <item>traduction</item>
                </list>
            </keywords>
        </textClass>
    </profileDesc>
</teiHeader><text><front><titlePage>
        <docAuthor>Félix de Paranjon, Société de professeurs et de latinistes</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Ovide. Choix des . Les auteurs latins expliqués d'après une méthode nouvelle par deux traductions françaises. L'une littérale et juxtalinéaire présentant le mot à mot français des mots latins correspondants. L'autre correcte et précédée du texte latin.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage></front>
        

    <body>
      <div>
        <head>Livre dixième</head>
        <div>
          <head>I
<lb/>Descente d’Orphée aux Enfers.
<lb/>(V. 1-26, 28-52)</head>
          <p><pb n="418" xml:id="p418"/>De là Hyménée, vêtu d’une robe couleur de safran, s’éloigne à travers les plaines immenses de l’air, et se dirige vers les rivages des Ciconiens où l’appelle en vain la voix d’Orphée. Il vient, il est vrai, mais sans proférer les paroles solennelles, sans apporter un front joyeux, ni d’heureux présages. La torche même qu’il tient, ne cesse de jeter en pétillant une fumée qui remplit les yeux des larmes, et elle ne peut s’allumer, bien qu’il l’agite. L’événement fut encore plus triste que les présages. Un jour que la nouvelle épouse se promenait dans les prairies, accompagnée d’une troupe de naiades, elle tombe, mordue au talon par un serpent. Longtemps le chantre du Rhodope l’a pleuré sur la terre. Enfin il veut aussi tenter de fléchir les ombres, <pb n="420" xml:id="p420"/> et il ose descendre vers le Styx par la porte du Ténare. Il passe au milieu d’un léger peuple de fantômes, mortels qui ont reçu les honneurs de la sépulture, et il arrive auprès de Proserpine et du souverain de ce triste royaume. Alors accompagnant sa voix de lyre, il s’exprime ainsi : « Ô divinités du monde souterrain dans lequel nous retombons, nous tous qui naissons mortels, s’il m’est permis de parler, si vous souffrez que, laissant les détours d’un langage artificieux, je dise la vérité, ce n’est pas pour voir le sombre Tartare que je suis venu ici, ni pour enchaîner les trois têtes, hérissées de serpents, du monstre qu’enfanta le sang de la Méduse. C’est mon épouse que je cherche en ces lieux : une vipère sur laquelle elle a marché, a fait couler le venin dans ses veines, et l’a enlevée à la fleur de l’âge. J’ai voulu me résigner ; je l’ai essayé, je l’avoue : l’amour a triomphé. Je vous conjure donc par ces lieux pleins de terreur, par cet immense Chaos, par ce vaste et silencieux royaume, de renouer la trame, trop tôt coupée, des jours d’Eurydice. Tout vous appartient : après être demeurés quelque temps sur la terre, tôt ou tard nous nous hâtons d’arriver à la même demeure ; c’est ici que nous nous rendons tous. C’est notre dernier séjour ; et vous tenez sous <pb n="422" xml:id="p422"/>vos lois l’empire le plus vaste du genre humain. Elle aussi, quand, parvenue à la vieillesse, elle aura accompli le cours de sa destinée, elle vous appartiendra. Ce n’est pas un don, c’est un prêt que je vous demande. Que si les destins me refusent cette faveur pour mon épouse, je suis résolu à ne point retourner sur la terre. Réjouissez-vous : vous aurez deux victimes. »</p>
          <p>À ces plaines qu’accompagnent les accords de sa lyre, les ombres glacées versent des larmes. Tantale ne cherche plus à saisir l’onde qui s’échappe ; la roue d’Ixion s’arrête ; les vautours oublient de déchirer le foie de Tityus ; les filles de Bélus cessent d’emplir leurs urnes, et Sisyphe s’assied sur son rocher. Alors, dit-on, vaincues par ces accents, les Euménides sentirent pour la première fois leurs joues se mouiller de pleurs. Ni Proserpine ni le roi des enfers ne peuvent résister à ces prières : ils appellent Eurydice. Elle se tenait parmi les ombres nouvellement arrivées ; elle s’avance d’un pas que ralentit sa blessure. Elle est rendue au chantre du Rhodope, mais à condition qu’il ne détournera pas la tête avant d’être sorti des vallées de l’Averne ; autrement cette faveur sera annulée.</p>
        </div>
        <div>
          <head>II
<lb/>Retour d’Orphée. Son malheur.
<lb/>(V. 53-77)</head>
          <p><pb n="424" xml:id="p424"/>Ils gravissent tous deux dans un profond silence un sentier escarpé, sombre, qu’enveloppe un épais brouillard. Déjà ils allaient atteindre la surface de la terre, lorsqu’appréhendant qu’Eurydice ne lui échappe, et impatient de la voir, ce tendre époux détourne la tête. Aussitôt elle retombe en arrière. Elle lui tend les bras ; elle veut se jeter dans les siens ; elle tâche de le saisir elle-même : l’infortunée n’embrasse que l’air qui se dissipe. Déjà elle meurt une seconde fois, mais sans se plaindre de son époux ; de quoi en effet se plaindrait-elle sinon d’être aimée ? Elle lui adresse un dernier adieu qui parvient à peine à ses oreilles, et elle est de nouveau replongée dans le même gouffre. Orphée, qui voit la mort lui ravir une seconde fois son épouse, reste interdit. Tel fut ce mortel qui vit avec effroi Cerbère dont la tête du milieu était chargée de chaînes ; la crainte ne le quitta qu’avec sa première forme ; son corpus fut changé en pierre. Tel fut encore Olénus qui prit sur lui le crime de son épouse, et voulut paraître coupable. Et toi aussi, malheureuse Léthéa, trop fière de tes charmes, cœurs jadis inséparables, <pb n="426" xml:id="p426"/>maintenant rochers que porte l’humide Ida. Orphée essaie de fléchir Charon ; vainement il veut traverser de nouveau le Styx ; le nocher le repousse. Cependant il reste assis sept jours sur la rive, sans prendre soin de sa personne, sans toucher aux présents de Cérès. Ses regrets, sa douleur, ses larmes, sont ses seuls aliments. Les enfin d’accuser de cruauté les dieux de l’Érèbe, il se retire sur le Rhodope élevé et sur l’Hémus battu des Aquilons.</p>
        </div>
        <div>
          <head>III.
<lb/>Chant d’Orphée. Métamorphose d’Hyacinthe
<lb/>(V. 86-103, 143-152, 157-158, 161-219)</head>
          <p>Il y avait une colline sur laquelle s’étendait un plateau uni, tapissé d’un gazon verdoyant. Ce lieu manquait d’ombre. À peine le chantre, issu du sang des dieux, s’y est-il assis, à peine a-t-il touché les cordes sonores de sa lyre, que la place se couvre d’ombrages. On y voit soudain l’arbre de Chaonie, le peuplier, le chêne au feuillage élevé, le tendre tilleul, le hêtre, le chaste laurier, le frêle coudrier, le frêne propre à façonner des javelots, le sapin sans nœud, l’yeuse qui plie sous les glands, le platane cher aux buveurs, l’étable à l’écorce tachetée ; puis les saules qui croissent sur les bords des fleuves, le lotus qui se plaît dans l’eau, le buis toujours vert, le grêle tamaris, <pb n="428" xml:id="p428"/>le myrte de deux couleurs et le laurier thym aux baies foncées. Vous vîntes aussi, lierres aux pieds flexibles, vignes chargées de pampres, ormeaux revêtus de vignes, ornes, sapins, arbousiers courbés sous vos fruits rouges, souples palmes, prix de la victoire, pin au feuillage élevé, au sommet hérissé. Telle était la forêt qu’avait attirée la lyre du chantre divin ; pour lui, il était assis au milieu d’un cercle de bêtes sauvages et d’oiseaux.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Livre onzième</head>
        <div>
          <head>I.
<lb/>Mort d’Orphée
<lb/>(V. 1-19, 23-43)</head>
          <p><pb n="440" xml:id="p440"/>Tels étaient les accents par lesquels le chantre de Thrace captivait les forêts, les animaux et les rochers qui suivaient sa voix, quand tout à coup les femmes des Ciconiens, en proie aux transports de Bacchus, la poitrine couverte de la dépouille des bêtes sauvages, aperçoivent du haut d’une colline Orphée chantant et s’accompagnant de sa lyre. L’une d’elles, les cheveux épars au gré du vent, s’est écriée : « Le voici, le voici, ce mortel qui nous mérpise. » Et elle lance son thyrse contre la bouche harmonieuse du chantre aimé d’Apollon. Le trait, dont l’extrémité est garnie de feuilles, ne laisse qu’une légère empreinte sans faire de blessure. L’arme d’une autre est une pierre, qui, en fendant l’espace, est vaincue par l’accord harmonieux de la voix et de la lyre, et tombe au pied d’Orphée ; elle semble implorer le pardon d’une audace aussi impie. Cependant, leur fureur s’accroît, <pb n="442" xml:id="p442"/>et ne connaît plus de bornes. Érynnis déchaînée triomphe. Tous les traits auraient été attendris par les accents du chantre, si de grands cris, la flûte de Bércynthe à la corne recourbée, les tambours, les battements de main, et les hurlements des Bacchantes n’avaient étouffé le son de la lyre. C’est alors seulement que les rochers se teignent du sang d’Orphée, dont ils n’entendent plus la voix. Puis ces furieuses tournent contre lui leurs mains ensanglantées. Tels les oiseaux se rassemblent quand ils voient un oiseau de nuit égaré en plein jour ; tel encore, dans l’amphithéâtre, le cerf condamné à périr le matin dans l’arène, devient la proie des chiens. Elles s’élancent sur Orphée, et lui jettent leurs thyrses entourés d’un feuillage verdoyant, et destinés à d’autres usages. Les unes brandissent des mottes de terre, les autres des branches arrachées aux arbres, d’autres des pierres. Les armes ne manqueront pas à leur fureur. Par hasard des bœufs traçaient dans le sol un profond sillon ; et non loin de là de robustes paysans, préparant la moisson par de pénibles labeurs, déchiraient le sein rebelle de la terre. À l’aspect de cette troupe, ils s’enfuient, et abandonnent les instruments de leur travail. On voit dispersés dans les champs déserts les sarcloirs, les bêches pesantes, et les longs hoyaux. <pb n="444" xml:id="p444"/>Ces furieuses s’en saisissent ; elles mettent en pièces les bœufs aux cornes menaçantes, et reviennent achever Orphée. L’infortuné leur tend des mains suppliantes ; pour la première fois il prononce de vaines paroles ; sa voix est sans pouvoir. Ces femmes sacriléges le mettent à mort, et par cette bouche, ô Jupiter ! Que les rochers entendaient, que les bêtes sauvages savaient comprendre, son souffle s’exhale et se dissipe dans les airs.</p>
        </div>
        <div>
          <head>II. Douleur de la nature à la mort d’Orphée
<lb/>Châtiment des Bacchantes.
<lb/>(V. 44-84)</head>
          <p>Orphée, les oiseaux affligés, les bêtes sauvages, les durs rochers, les forêts qui souvent avaient suivi ta voix, te pleurèrent : dépouillés de leur chevelure en signe de deuil, les arbres te pleurèrent aussi ; les fleuves même, dit-on, se grossirent des larmes qu’ils versèrent. Vêtues de noir, les naïades et les dryades laissent flotter leurs cheveux épars. Les membres du divin chantre sont dispersés. L’Hèbre reçoit sa tête ainsi que sa lyre, et (prodige inouï !) tandis que celle-ci roule au milieu du fleuve, elle rend je ne sais quel accent plaintif ; sa langue <pb n="446" xml:id="p446"/>glacée murmure aussi des sons plaintifs que répète l’écho de la rive.</p>
          <p>Déjà portés à la mer ces tristes débris quittent le fleuve national, et s’arrêtent sur le rivage de Méthymne dans l’île de Lesbos. Là un cruel serpent se jette sur cette tête qu’a recueillie une plage étrangère : il lèche ses cheveux qui dégouttent d’onde salée, et ouvre la gueule pour déchirer cette bouche qui célébrait les louanges des dieux. Phébus arrive enfin. Au moment où le monstre s’apprête à mordre, le dieu le repousse, pétrifie sa gueule béante et laisse sans mouvement dans cette attitude. L’ombre d’Orphée descend sous la terre ; il reconnaît tous les lieux qu’il avait vus auparavant ; il cherche Eurydice dans le séjour des âmes pieuses, la retrouve et la serre avidement dans ses bras. Là tantôt ils se promènent l’un à côté de l’autre ; tantôt il la laisse marcher devant lui, quelquefois il la précède ; et maintenant Orphée peut se retourner sans crainte pour voir son Eurydice.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  
</text></TEI>