<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Ovide. Choix des Métamorphoses</title>
        <title type="sub">Les auteurs latins expliqués d’après une méthode nouvelle par deux
                    traductions françaises. L’une littérale et juxtalinéaire présentant le mot à mot
                    français des mots latins correspondants. L’autre correcte et précédée du texte
                    latin</title>
        <author>Ovide</author>
        <editor>Félix de Parnajon</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
        <respStmt>
          <name>Karolina Suchecka</name>
          <resp>Chargé de l’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Gasiglia</name>
          <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Karl Zieger</name>
          <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>http://www.heracleitos.eu/Textes/Les%20Auteurs%20latins/Les_Auteurs_Latins_Ovide_Metamorphoses,_Hachette_1880%20.pdf</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Ovide</author> / <title>Choix des Métamorphoses. Les auteurs latins
                        expliqués d’après une méthode nouvelle par deux traductions françaises.
                        L’une littérale et juxtalinéaire présentant le mot à mot français des mots
                        latins correspondants. L’autre correcte et précédée du texte latin</title> /
                    Félix de Parnajon (trad.) / Paris / Hachette / 1880 / p. 418-429,
                    p. 440-447.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Ovide. Choix des Métamorphoses. Les auteurs latins expliqués d’après
                            une méthode nouvelle par deux traductions françaises. L’une littérale et
                            juxtalinéaire présentant le mot à mot français des mots latins
                            correspondants. L’autre correcte et précédée du texte latin.</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Hachette</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when="1880"/>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <genre>prose</genre>
        <structure>parnajon1880_prose</structure>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1880">1880</date>
      </creation>
      <language>
        <language>FR</language>
      </language>
      <textClass>
        <keywords>
          <list>
            <item>traduction</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text >
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Ovide</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Choix des Métamorphoses</titlePart>
        </docTitle>
        <docEdition resp="trad">Félix de Parnajon</docEdition>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div>
        <head>Livre dixième</head>
        <div>
          <head>I <lb/>Descente d’Orphée aux Enfers. <lb/>(V. 1-26, 28-52)</head>
          <p><pb n="418" xml:id="p418"/><milestone unit="sent" n="1"/>De là Hyménée, vêtu d’une
                        robe couleur de safran, s’éloigne à travers les plaines immenses de l’air,
                        et se dirige vers les rivages des Ciconiens où l’appelle en vain la voix
                        d’Orphée. <milestone unit="sent" n="2"/>Il vient, il est vrai, mais sans proférer
                        les paroles solennelles, sans apporter un front joyeux, ni d’heureux
                        présages. <milestone unit="sent" n="3"/>La torche même qu’il tient, ne cesse de
                        jeter en pétillant une fumée qui remplit les yeux des larmes, et elle ne
                        peut s’allumer, bien qu’il l’agite. <milestone unit="sent" n="4"/>L’événement fut
                        encore plus triste que les présages. <milestone unit="sent" n="5"/>Un jour que la
                        nouvelle épouse se promenait dans les prairies, accompagnée d’une troupe de
                        naiades, elle tombe, mordue au talon par un serpent. <milestone unit="sent" n="6"/>Longtemps le chantre du Rhodope l’a pleuré sur la terre. <milestone unit="sent" n="7"/>Enfin il veut aussi tenter de fléchir les ombres, <pb n="420" xml:id="p420"/> et il ose descendre vers le Styx par la porte du
                        Ténare. <milestone unit="sent" n="8"/>Il passe au milieu d’un léger peuple de
                        fantômes, mortels qui ont reçu les honneurs de la sépulture, et il arrive
                        auprès de Proserpine et du souverain de ce triste royaume. <milestone unit="sent" n="9"/>Alors accompagnant sa voix de lyre, il s’exprime ainsi :
                            <milestone unit="sent" n="10"/>« Ô divinités du monde souterrain dans lequel
                        nous retombons, nous tous qui naissons mortels, s’il m’est permis de parler,
                        si vous souffrez que, laissant les détours d’un langage artificieux, je dise
                        la vérité, ce n’est pas pour voir le sombre Tartare que je suis venu ici, ni
                        pour enchaîner les trois têtes, hérissées de serpents, du monstre qu’enfanta
                        le sang de la Méduse. <milestone unit="sent" n="11"/>C’est mon épouse que je
                        cherche en ces lieux : une vipère sur laquelle elle a marché, a fait couler
                        le venin dans ses veines, et l’a enlevée à la fleur de l’âge. <milestone unit="sent" n="12"/>J’ai voulu me résigner ; je l’ai essayé, je l’avoue :
                        l’amour a triomphé. <milestone unit="sent" n="13"/>Je vous conjure donc par ces
                        lieux pleins de terreur, par cet immense Chaos, par ce vaste et silencieux
                        royaume, de renouer la trame, trop tôt coupée, des jours d’Eurydice.
                            <milestone unit="sent" n="14"/>Tout vous appartient : après être demeurés
                        quelque temps sur la terre, tôt ou tard nous nous hâtons d’arriver à la même
                        demeure ; c’est ici que nous nous rendons tous. <milestone unit="sent" n="15"/>C’est notre dernier séjour ; et vous tenez sous <pb n="422" xml:id="p422"/>vos lois l’empire le plus vaste du genre humain. <milestone unit="sent" n="16"/>Elle aussi, quand, parvenue à la vieillesse, elle aura accompli le cours
                        de sa destinée, elle vous appartiendra. <milestone unit="sent" n="17"/>Ce n’est pas
                        un don, c’est un prêt que je vous demande. <milestone unit="sent" n="18"/>Que si
                        les destins me refusent cette faveur pour mon épouse, je suis résolu à ne
                        point retourner sur la terre. <milestone unit="sent" n="19"/>Réjouissez-vous : vous
                        aurez deux victimes. »</p>
          <p><milestone unit="sent" n="20"/>À ces plaines qu’accompagnent les accords de sa lyre,
                        les ombres glacées versent des larmes. <milestone unit="sent" n="21"/>Tantale ne
                        cherche plus à saisir l’onde qui s’échappe ; la roue d’Ixion s’arrête ; les
                        vautours oublient de déchirer le foie de Tityus ; les filles de Bélus
                        cessent d’emplir leurs urnes, et Sisyphe s’assied sur son rocher. <milestone unit="sent" n="22"/>Alors, dit-on, vaincues par ces accents, les Euménides
                        sentirent pour la première fois leurs joues se mouiller de pleurs.
                            <milestone unit="sent" n="23"/>Ni Proserpine ni le roi des enfers ne peuvent
                        résister à ces prières : ils appellent Eurydice. <milestone unit="sent" n="24"/>Elle se tenait parmi les ombres nouvellement arrivées ; elle s’avance d’un
                        pas que ralentit sa blessure. <milestone unit="sent" n="25"/>Elle est rendue au
                        chantre du Rhodope, mais à condition qu’il ne détournera pas la tête avant
                        d’être sorti des vallées de l’Averne ; autrement cette faveur sera
                        annulée.</p>
        </div>
        <div>
          <head>II <lb/>Retour d’Orphée. Son malheur. <lb/>(V. 53-77)</head>
          <p><pb n="424" xml:id="p424"/><milestone unit="sent" n="26"/>Ils gravissent tous deux
                        dans un profond silence un sentier escarpé, sombre, qu’enveloppe un épais
                        brouillard. <milestone unit="sent" n="27"/>Déjà ils allaient atteindre la surface
                        de la terre, lorsqu’appréhendant qu’Eurydice ne lui échappe, et impatient de
                        la voir, ce tendre époux détourne la tête. <milestone unit="sent" n="28"/>Aussitôt
                        elle retombe en arrière. <milestone unit="sent" n="29"/>Elle lui tend les bras ;
                        elle veut se jeter dans les siens ; elle tâche de le saisir elle-même :
                        l’infortunée n’embrasse que l’air qui se dissipe. <milestone unit="sent" n="30"/>Déjà elle meurt une seconde fois, mais sans se plaindre de son époux ; de
                        quoi en effet se plaindrait-elle sinon d’être aimée ? <milestone unit="sent" n="31"/>Elle lui adresse un dernier adieu qui parvient à peine à ses oreilles, et
                        elle est de nouveau replongée dans le même gouffre. <milestone unit="sent" n="32"/>Orphée, qui voit la mort lui ravir une seconde fois son épouse, reste
                        interdit. <milestone unit="sent" n="33"/>Tel fut ce mortel qui vit avec effroi
                        Cerbère dont la tête du milieu était chargée de chaînes ; la crainte ne le
                        quitta qu’avec sa première forme ; son corpus fut changé en pierre.
                            <milestone unit="sent" n="34"/>Tel fut encore Olénus qui prit sur lui le crime
                        de son épouse, et voulut paraître coupable. <milestone unit="sent" n="35"/>Et toi
                        aussi, malheureuse Léthéa, trop fière de tes charmes, cœurs jadis
                        inséparables, <pb n="426" xml:id="p426"/>maintenant rochers que porte
                        l’humide Ida. <milestone unit="sent" n="36"/>Orphée essaie de fléchir Charon ;
                        vainement il veut traverser de nouveau le Styx ; le nocher le repousse.
                            <milestone unit="sent" n="37"/>Cependant il reste assis sept jours sur la rive,
                        sans prendre soin de sa personne, sans toucher aux présents de Cérès.
                            <milestone unit="sent" n="38"/>Ses regrets, sa douleur, ses larmes, sont ses
                        seuls aliments. <milestone unit="sent" n="39"/>Les enfin d’accuser de cruauté les
                        dieux de l’Érèbe, il se retire sur le Rhodope élevé et sur l’Hémus battu des
                        Aquilons.</p>
        </div>
        <div>
          <head>III <lb/>Chant d’Orphée. Métamorphose d’Hyacinthe <lb/>(V. 86-103,
                        143-152, 157-158, 161-219)</head>
          <p><milestone unit="sent" n="40"/>Il y avait une colline sur laquelle s’étendait un
                        plateau uni, tapissé d’un gazon verdoyant. <milestone unit="sent" n="41"/>Ce lieu
                        manquait d’ombre. <milestone unit="sent" n="42"/>À peine le chantre, issu du sang
                        des dieux, s’y est-il assis, à peine a-t-il touché les cordes sonores de sa
                        lyre, que la place se couvre d’ombrages. <milestone unit="sent" n="43"/>On y voit
                        soudain l’arbre de Chaonie, le peuplier, le chêne au feuillage élevé, le
                        tendre tilleul, le hêtre, le chaste laurier, le frêle coudrier, le frêne
                        propre à façonner des javelots, le sapin sans nœud, l’yeuse qui plie sous
                        les glands, le platane cher aux buveurs, l’étable à l’écorce tachetée ; puis
                        les saules qui croissent sur les bords des fleuves, le lotus qui se plaît
                        dans l’eau, le buis toujours vert, le grêle tamaris, <pb n="428" xml:id="p428"/>le myrte de deux couleurs et le laurier thym aux baies
                        foncées. <milestone unit="sent" n="44"/>Vous vîntes aussi, lierres aux pieds
                        flexibles, vignes chargées de pampres, ormeaux revêtus de vignes, ornes,
                        sapins, arbousiers courbés sous vos fruits rouges, souples palmes, prix de
                        la victoire, pin au feuillage élevé, au sommet hérissé. <milestone unit="sent" n="45"/>Telle était la forêt qu’avait attirée la lyre du chantre
                        divin ; pour lui, il était assis au milieu d’un cercle de bêtes sauvages et
                        d’oiseaux.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Livre onzième</head>
        <div>
          <head>I <lb/>Mort d’Orphée <lb/>(V. 1-19, 23-43)</head>
          <p><pb n="440" xml:id="p440"/><milestone unit="sent" n="46"/>Tels étaient les accents
                        par lesquels le chantre de Thrace captivait les forêts, les animaux et les
                        rochers qui suivaient sa voix, quand tout à coup les femmes des Ciconiens,
                        en proie aux transports de Bacchus, la poitrine couverte de la dépouille des
                        bêtes sauvages, aperçoivent du haut d’une colline Orphée chantant et
                        s’accompagnant de sa lyre. <milestone unit="sent" n="47"/>L’une d’elles, les
                        cheveux épars au gré du vent, s’est écriée : <milestone unit="sent" n="48"/>« Le
                        voici, le voici, ce mortel qui nous mérpise. » <milestone unit="sent" n="49"/>Et
                        elle lance son thyrse contre la bouche harmonieuse du chantre aimé
                        d’Apollon. <milestone unit="sent" n="50"/>Le trait, dont l’extrémité est garnie de
                        feuilles, ne laisse qu’une légère empreinte sans faire de blessure.
                            <milestone unit="sent" n="51"/>L’arme d’une autre est une pierre, qui, en
                        fendant l’espace, est vaincue par l’accord harmonieux de la voix et de la
                        lyre, et tombe au pied d’Orphée ; elle semble implorer le pardon d’une
                        audace aussi impie. <milestone unit="sent" n="52"/>Cependant, leur fureur
                        s’accroît, <pb n="442" xml:id="p442"/>et ne connaît plus de bornes.
                            <milestone unit="sent" n="53"/>Érynnis déchaînée triomphe. <milestone unit="sent" n="54"/>Tous les traits auraient été attendris par les accents du
                        chantre, si de grands cris, la flûte de Bércynthe à la corne recourbée, les
                        tambours, les battements de main, et les hurlements des Bacchantes n’avaient
                        étouffé le son de la lyre. <milestone unit="sent" n="55"/>C’est alors seulement que
                        les rochers se teignent du sang d’Orphée, dont ils n’entendent plus la voix.
                            <milestone unit="sent" n="56"/>Puis ces furieuses tournent contre lui leurs
                        mains ensanglantées. <milestone unit="sent" n="57"/>Tels les oiseaux se rassemblent
                        quand ils voient un oiseau de nuit égaré en plein jour ; tel encore, dans
                        l’amphithéâtre, le cerf condamné à périr le matin dans l’arène, devient la
                        proie des chiens. <milestone unit="sent" n="58"/>Elles s’élancent sur Orphée, et
                        lui jettent leurs thyrses entourés d’un feuillage verdoyant, et destinés à
                        d’autres usages. <milestone unit="sent" n="59"/>Les unes brandissent des mottes de
                        terre, les autres des branches arrachées aux arbres, d’autres des pierres.
                            <milestone unit="sent" n="60"/>Les armes ne manqueront pas à leur fureur.
                            <milestone unit="sent" n="61"/>Par hasard des bœufs traçaient dans le sol un
                        profond sillon ; et non loin de là de robustes paysans, préparant la moisson
                        par de pénibles labeurs, déchiraient le sein rebelle de la terre. <milestone unit="sent" n="62"/>À l’aspect de cette troupe, ils s’enfuient, et abandonnent
                        les instruments de leur travail. <milestone unit="sent" n="63"/>On voit dispersés
                        dans les champs déserts les sarcloirs, les bêches pesantes, et les longs
                        hoyaux. <pb n="444" xml:id="p444"/><milestone unit="sent" n="64"/>Ces furieuses
                        s’en saisissent ; elles mettent en pièces les bœufs aux cornes menaçantes,
                        et reviennent achever Orphée. <milestone unit="sent" n="65"/>L’infortuné leur tend
                        des mains suppliantes ; pour la première fois il prononce de vaines
                        paroles ; sa voix est sans pouvoir. <milestone unit="sent" n="66"/>Ces femmes
                        sacriléges le mettent à mort, et par cette bouche, ô Jupiter ! <milestone unit="sent" n="67"/>Que les rochers entendaient, que les bêtes sauvages
                        savaient comprendre, son souffle s’exhale et se dissipe dans les airs.</p>
        </div>
        <div>
          <head>II <lb/> Douleur de la nature à la mort d’Orphée <lb/>Châtiment des
                        Bacchantes<lb/>(V. 44-84)</head>
          <p><milestone unit="sent" n="68"/>Orphée, les oiseaux affligés, les bêtes sauvages, les
                        durs rochers, les forêts qui souvent avaient suivi ta voix, te pleurèrent :
                        dépouillés de leur chevelure en signe de deuil, les arbres te pleurèrent
                        aussi ; les fleuves même, dit-on, se grossirent des larmes qu’ils versèrent.
                            <milestone unit="sent" n="69"/>Vêtues de noir, les naïades et les dryades
                        laissent flotter leurs cheveux épars. <milestone unit="sent" n="70"/>Les membres du
                        divin chantre sont dispersés. <milestone unit="sent" n="71"/>L’Hèbre reçoit sa tête
                        ainsi que sa lyre, et (prodige inouï !) tandis que celle-ci roule au milieu
                        du fleuve, elle rend je ne sais quel accent plaintif ; sa langue <pb n="446" xml:id="p446"/>glacée murmure aussi des sons plaintifs que répète l’écho
                        de la rive.</p>
          <p><milestone unit="sent" n="72"/>Déjà portés à la mer ces tristes débris quittent le
                        fleuve national, et s’arrêtent sur le rivage de Méthymne dans l’île de
                        Lesbos. <milestone unit="sent" n="73"/>Là un cruel serpent se jette sur cette tête
                        qu’a recueillie une plage étrangère : il lèche ses cheveux qui dégouttent
                        d’onde salée, et ouvre la gueule pour déchirer cette bouche qui célébrait
                        les louanges des dieux. <milestone unit="sent" n="74"/>Phébus arrive enfin.
                            <milestone unit="sent" n="75"/>Au moment où le monstre s’apprête à mordre, le
                        dieu le repousse, pétrifie sa gueule béante et laisse sans mouvement dans
                        cette attitude. <milestone unit="sent" n="76"/>L’ombre d’Orphée descend sous la
                        terre ; il reconnaît tous les lieux qu’il avait vus auparavant ; il cherche
                        Eurydice dans le séjour des âmes pieuses, la retrouve et la serre avidement
                        dans ses bras. <milestone unit="sent" n="77"/>Là tantôt ils se promènent l’un à
                        côté de l’autre ; tantôt il la laisse marcher devant lui, quelquefois il la
                        précède ; et maintenant Orphée peut se retourner sans crainte pour voir son
                        Eurydice.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
