<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="FR">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Orphée</title>
        <title type="sub">Tragédie lyrique en cinq actes</title>
        <title type="book">Théâtre européen, nouvelle collection</title>
        <author>Ange Politien</author>
        <editor>Antoine de Latour, Théodore Muret</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et
          édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition
          comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
          intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à
          l’Université de Lille.</edition>
        <respStmt>
          <name>Karolina Suchecka</name>
          <resp>Chargé de l’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Gasiglia</name>
          <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Karl Zieger</name>
          <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
        <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de
              thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
              numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une
              ressource pour le repérage intertextuel »</p>
            <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons
              : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC
              BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
            <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout l’adresse
              Internet de la ressource. </p>
            <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
        <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k97562451</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Ange Politien</author> / <title>Orphée : tragédie lyrique en cinq
            actes</title> / <title>Théâtre européen, nouvelle collection</title> / Paris / Delloye,
          Barba, Heideloff et Campé / Antoine de Latour, Théodore Muret (éds.) / 1835 /
          p. 1-10.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Théâtre européen, nouvelle collection. Orphée : tragédie lyrique en cinq actes /
              par Politien</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Delloye, Barba, Heideloff et Campé</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when="1835"/>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <genre>théâtre</genre>
        <structure>politien1835</structure>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous
        nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du
        projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière dont le
        logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1835">1835</date>
      </creation>
      <language>
        <language>FR</language>
      </language>
      <textClass>
        <keywords>
          <list>
            <item>transmodalisation</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docAuthor>Ange Politien</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Orphée</titlePart>
          <titlePart type="sub">Tragédie lyrique en cinq actes</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <div type="preface">
        <head>Notice sur le Politien et sur sa tragédie d’Orphée</head>
        <p>
          <pb n="1" xml:id="p1"/> En l’année 1472, le cardinal François de Gonzague, ayant été
          envoyé à Bologne, avec le titre de légat du pape, visita Mantoue, sa patrie. On remarquait
          à sa suite les deux Pic de la Mirandole et le jeune Ange Politien. Ce dernier qui n’avait
          alors que dix-huit ans, composa, en deux jours, pour les fêtes qui furent données à cette
          occasion, sa tragédie mythologique d’Orphée. Ce fut pour l’Italie le signal de la <hi
            rend="i">renaissance</hi> dans l’art dramatique. </p>
        <p> Avant de parler de l’œuvre, il convient d’abord de placer ici quelques détails sur
          l’auteur. Après Dante, Pétrarque, le Tasse et l’Arioste, l’Italie nomme Politien. Si
          Politien est moins populaire dans le reste de l’Europe, il faut s’en prendre à la fausse
          direction qui fut donnée à son génie. Le meilleur de ce génie fut stérilement dépensé en
          travaux d’érudition et en compositions latines. Stérilement, disons-nous, non pas certes
          pour la poésie, mais pour la renommée et les facultés du poète. L’érudition a bonne part
          sans doute dans le glorieux réveil de l’esprit humain au quinzième siècle. Mais plusieurs
          contemporains de notre poète pouvaient tout aussi bien collationner des textes et publier
          des manuscrits. Lui mort, lequel d’entre eux était digne de continuer le <hi rend="i"
            >Tournoi de Julien</hi> , ce beau poème inachevé ? </p>
        <p>
          <hi rend="i">Angelo Poliziano</hi> , que nous appelons Politien, naquit le 14 juillet
          1454, à <hi rend="i">Monte-Pulciano</hi> , d’où il a tiré le nom qui lui est resté. Celui
          de sa famille était <hi rend="i">Bassi</hi> , <hi rend="i">Cini</hi> , quelques-uns disent
            <hi rend="i">Ambrogini</hi> . Son père n’était pas riche ; toutefois il n’hésita pas à
          l’envoyer aux écoles de Florence. Le jeune Politien y fit eu peu de temps des progrès
          rapides sous les maîtres les plus célèbres de l’époque. Grâce aux leçons de Marsile Ficin,
          cet érudit qui écrivait en si beau latin, il eut bien vite touché les hauteurs de la
          philosophie platonicienne, et Argyropulo l’initia aux détours de la philosophie
          d’Aristote. Les premiers chants d’Homère traduits en vers latins témoignaient déjà dans
          cet enfant d’un sentiment poétique qui n’attendait qu’une occasion pour se produire. Elle
          se présenta en 1648 ; ce fut un tournoi où se distingua Julien de Médicis. Le poème de
          Politien fut-il composé cette même année ? on n’ose le croire, en vérité ; l’auteur
          n’avait alors que quatorze ans, et le poème est un chef-d’œuvre. Il est plus facile de
          concevoir que c’était là un beau souvenir, qui, à mesure qu’il s’éloignait dans le passé,
          s’idéalisait dans l’imagination du jeune homme et y prenait une grandeur épique. </p>
        <p> Le renom que ses belles stances donnèrent à Politien lui ouvrit le palais des Médicis.
          Laurent lui confia l’éducation de ses deux enfants ; l’un, depuis, gouverna Florence,
          l’autre fut Léon X. Lorsque Julien tomba, au pied de l’autel, sous le poignard des Pazzi,
          Politien laissa son poème à la quarante- sixième octave du second livre, pour raconter
          l’histoire de la conjuration qui venait de frapper son héros. </p>
        <p> Pourvu par les Médicis d’abord d’un riche <pb n="2" xml:id="p2"/> prieuré, et ensuite
          d’un canonicat dans l’église métropolitaine de Florence, sa vie est heureuse et enviée. Il
          traduit Hérodien par ordre d’Innocent VIII, qui lui écrit pour le féliciter sur son
          travail, et lui envoie deux cents écus d’or. Les érudits de son temps lui cherchent
          souvent querelle, et il n’a pas trop pour accabler ses adversaires des mots les plus âpres
          de la langue latine. On lui donne une chaire publique dans laquelle il enseigne d’abord la
          littérature grecque et latine, et ensuite la philosophie, aux héritiers des plus nobles
          familles de l’Italie. On vient d’Angleterre pour l’entendre. Les trésors de l’antiquité
          reparaissent brillants et rajeunis, et la poussière qui les couvre s’envole au souffle de
          Politien et de Pic de la Mirandole, ce prince homme de lettres. Par les soins de ces deux
          grands esprits, auxquels il faut joindre Jean Lascaris, s’élève la bibliothèque
          Laurentienne. Politien est l’âme de tous ces travaux ; mais la mort l’arrête au moment où
          il va écrire, en latin ou en grec, les expéditions des Portugais dans les Indes. Cette
          mort arriva le 24 septembre 1494. On a dit qu’elle le surprit dans le délire d’une passion
          honteuse. Croirons-nous plutôt avec Balzac que, dans un accès de désespoir, le malheureux
          poète se brisa la tête contre les murs de sa chambre ? Quoi qu’il en soit, les détails de
          cette mort sont restés un mystère. Politien avait quarante ans. </p>
        <p> Les critiques italiens ou autres des deux siècles derniers se sont peu occupés
          d’Orphée ; il appartenait au nôtre de replacer cette gloire déchue au rang où tant
          d’autres sont remontées, de nos jours, après bien des années d’un injuste oubli. C’est
          après s’être doucement endormie au bercement de la muse de Métastase, c’est après avoir
          longtemps tressailli au rude accent de la voix d’Alfieri, c’est après s’être contemplée
          elle- même avec orgueil dans les deux sublimes créations de Manzoni, et avec douleur dans
          les scènes attendrissantes de Pellico-le-Martyr, que l’Italie s’est demandé tout à coup
          comment avaient commencé pour elle ces belles traditions du génie. </p>
        <p> L’ <hi rend="i">Adelchi</hi> de Manzoni l’a ramenée à l’ <hi rend="i">Orphée</hi> de
          Politien. </p>
        <p> Qui n’éprouverait, en effet, un charme singulier à surprendre dans sa source limpide et
          cachée ce fleuve de la poésie dramatique qui, en traversant les âges, les a réfléchis tour
          à tour dans leur grâce mélancolique ou leur tragique magnificence ? Après tant de
          profondes théories, de scènes ingénieusement entrelacées, de personnages heurtés avec art
          dans le mouvement d’une action vive et compliquée, on se repose avec délices à contempler
          une œuvre naïve. Non-seulement alors on ne reprochera pas au poète la nudité de sa fable
          et le dessin à peine indiqué de ses caractères, mais on lui saura gré de ses efforts les
          plus humbles, on se laissera volontiers intéresser à ses combinaisons les plus simples, on
          se retrouvera pour les douleurs les plus communes des larmes qu’on avait cru taries. À
          mesure que la littérature se fait plus savante il se révèle à nous, dans la primitive
          simplicité de ses inspirations naissantes, un attrait qui nous captive. </p>
        <p> Puis, à prendre la question par son côté scientifique, n’aimera-t-on pas à rechercher
          sous quelle forme reparaît, après des siècles barbares, un art long-temps perdu parmi les
          hommes ? La renaissance de l’art dramatique chez un peuple atteste dans la civilisation de
          ce peuple un immense progrès accompli, car elle signale dans les esprits un commencement
          d’abstraction philosophique. On sent que l’homme entrevoit enfin dans son existence
          individuelle le type idéal de l’humanité, puisqu’il le reconnaît avec joie sous les
          masques divers que lui impose la fantaisie du poète. Ce type, sans doute, dans l’origine,
          a des traits vagues encore et indécis. L’homme abstrait, dans le drame nouvellement conçu,
          tient moins de place que les croyances ou les habitudes intellectuelles de l’époque. Au
          moyen-âge, ces habitudes seront mythologiques, ces croyances seront catholiques : Orphée
          en Italie, en France les mystères. </p>
        <p> On objectera peut-être que cela est vrai de la naissance de l’art, mais ne saurait
          l’être de la renaissance ; que le présent doit avoir gardé souvenance du passé, le
          moyen-âge enfin des chefs-d’œuvre de l’antiquité. L’antiquité sans doute n’était pas morte
          tout entière au moyen-âge mais si elle se survivait à elle-même, ce n’était plus que dans
          quelques esprits cultivés ; pour la foule elle n’existait pas. La Barbarie avait repris
          possession des masses, et, par la loi de son existence, l’art dramatique se place au point
          de vue de la foule ; c’est en ce sens qu’il constate le progrès philosophique des
          intelligences. </p>
        <p> Le drame en France et en Italie n’a pas eu mêmes commencements. Lorsque nos clercs de la
          basoche montèrent sur la scène, tout dans leurs pièces, invention et style, dénonçait
          l’enfance de l’art ; le poète bégayait sa pensée ; aucun modèle dans le passé immédiat, la
          langue même était à faire. De là, pour le lecteur, une singulière fatigue d’esprit que
          rachètent à peine quelques traits heureux épars ça et là. Tout au contraire, en Italie ;
          lorsque Politien écrivit son Orphée, Dante et </p>
        <p>
          <pb n="3" xml:id="p3"/> Boccace avaient déjà passé, l’un dans la poésie, l’autre dans la
          prose italienne. Il en fut de même en Grèce ; Eschyle, venu après Homère, trouva toute
          créée une langue souple et harmonieuse. Restait, si l’on veut, au génie de Sophocle la
          tâche de créer la langue dramatique proprement dite ; toujours est-il qu’Eschyle n’eut pas
          à lutter contre l’indigence ou la rudesse d’un idiome informe encore. </p>
        <p> Le charme particulier de l’Orphée, c’est ce contraste d’une expression élégante et
          choisie avec une pensée toute naïve. </p>
        <p> On va s’étonner, sans aucun doute, qu’avec une langue ainsi faite un génie tel que Poli
          tien n’ait pas atteint plus haut que ce coup d’essai de l’Orphée ; mais il serait facile
          de répondre qu’il ne faut pas chercher dans cette pièce la mesure de ce que pouvait alors
          le génie dramatique. L’Orphée, on le sait d’ailleurs, fut écrit en deux jours, par un
          jeune homme de dix-huit ans. Il n’est pas non plus invraisemblable que le poète, gêné par
          le voisinage de cet admirable épisode des Géorgiques, ait regardé comme un sacrilège
          d’ajouter quelque chose à la simplicité de la fable virgilienne. Ne disons pas : Voici ce
          qu’au quinzième siècle l’art dramatique pouvait faire en Italie ; voici, dirais-je, ce
          qu’il a fait. </p>
        <p> Ce qu’il a fait c’est une simple et touchante tragédie. Comme le poète ne s’est senti
          arrêté par aucune règle, il n’a reculé devant aucun des contrastes du sujet. Si l’action
          commence par une fraîche et suave élégie d’amour, elle s’achève parmi les bacchantes, qui
          s’enivrent sur la scène, autour de la tête sanglante d’Orphée. Entre ce dénouement
          terrible et cette exposition vraiment pastorale, le drame tout entier a passé pêle-mêle
          sous nos yeux : Orphée, Eurydice, Pluton, Minos, Proserpine. </p>
        <p> Il semble que si le génie italien eût persévéré dans cette voie, l’Italie aurait eu
          plutôt, comme l’Angleterre, une scène libre et hardie. Il n’en est rien pourtant ; le
          caractère de sa civilisation ne le voulait pas ainsi. L’art dramatique se métamorphose
          chez les peuples selon les phases successives de leur civilisation ; il commence d’abord
          par cette facile et ignorante liberté qui est la condition nécessaire de son
          inexpérience ; plus tard, noble et sévère, si la société se constitue aristocratiquement,
          il se fait aristocratique avec elle, resserrant autour d’une pensée unique le cercle
          étroit de ses personnages ; si cette société vieillit, il vieillit avec elle, et lorsque,
          pour se rajeunir, elle se plonge tout entière dans la démocratie, il se retrempe comme
          elle a cette source de puissante jeunesse. S’il retourne alors à la liberté, ce n’est plus
          à l’inintelligente liberté de son premier essor, mais à cette liberté savante encore dans
          sa fougue, qui se joue, comme la nature dans ses œuvres, autour d’une forte et saisissante
          unité. </p>
        <p> Comme la France, l’Italie a débuté par des inventions où se retrouve quelque chose du
          folâtre laisser-aller de l’enfance ; comme la France encore, elle a noblement fourni la
          carrière aristocratique du drame, et la voici, comme elle, à son âge de transformation
          démocratique. Alfieri mort, Manzoni s’est levé, et Politien était venu avant l’un et
          l’autre. </p>
        <signed> Antoine de Latour </signed>
      </div>
      <div type="dedicace">
        <head>Ange Politien à Messire Carlo Canale, Salut</head>
        <p><pb n="4" xml:id="p4"/>Les Lacédémoniens avaient coutume, très gracieux messire Carlo,
          s’il leur naissait un enfant débile ou estropié dans l’un de ses membres, de l’exposer
          aussitôt, et de ne pas souffrir que la vie lui fût laissée, regardant un pareil rejeton
          comme indigne de Lacédémone. Cette pièce d’Orphée ne méritait pas un autre sort. Je
          l’avais composée pour complaire à notre révérendissime cardinal de Mantoue, en deux jours
          de temps, au milieu d’embarras sans nombre, et je l’avais écrite en langue vulgaire, afin
          qu’elle fût mieux comprise des spectateurs. Je désirais donc qu’à l’instar du véritable
          Orphée elle fût incontinent déchirée, la sachant fille à rapporter à son père moins
          d’honneur que de honte, et plus propre à lui donner de l’humeur qu’à lui inspirer de la
          joie. Si, contre mou vœu, vous voulez la retenir en cette vie, vous et quelques autres que
          l’amitié aveugle sur mon compte, il me faut bien avoir égard à l’amour paternel et à votre
          désir, plutôt qu’au dessein raisonnable que j’avais formé. Ce n’est pas que ce désir n’ait
          bien son excuse ; on peut dire en effet qu’étant née sous les auspices d’un maître si
          dément, elle a mérité par-là d’échapper à la loi commune. Qu’elle vive donc, puisqu’il
          vous plaît ainsi ; mais je déclare hautement que votre compassion est une cruauté
          véritable ; c’est mon jugement, et cette épître en fera foi. Vous savez le peu de temps
          qui m’a été donné, et si je fus maître de ne point obéir ; c’est pourquoi je vous prie
          d’opposer votre puissant témoignage à quiconque voudrait accuser le père des imperfections
          de la fille. Adieu<note place="bottom">Ce Carlo Canale était valet de chambre du cardinal.
            L’Orphée resta long-temps entre ses mains avant d’être imprimé, et il ne le fut jamais
            sous les yeux de l’auteur. De là toutes ces incertitudes du texte dont nous avons eu
            grand’ peine à nous tirer. Nous avons suivi généralement l’édition publiée, je crois, en
            1776, par le père Affo et collationnée sur deux manuscrits découverts de son temps
            [trad.].</note>.</p>
      </div>
      <castList>
        <castItem xml:id="mopsus">Mopsus</castItem>
        <castItem xml:id="aristee">Aristée</castItem>
        <castItem xml:id="tirsis">Tirsis</castItem>
        <castItem xml:id="dryade">Une Dryade</castItem>
        <castItem xml:id="chœur_dryades">Chœur de dryades</castItem>
        <castItem xml:id="orphee">Orphée</castItem>
        <castItem xml:id="mnesille">Mnésille, satyre</castItem>
        <castItem xml:id="pluton">Pluton</castItem>
        <castItem xml:id="minos">Minos</castItem>
        <castItem xml:id="proserpine">Proserpine</castItem>
        <castItem xml:id="eurydice">Eurydice</castItem>
        <castItem xml:id="tisiphone">Tisiphone</castItem>
        <castItem xml:id="menade">Une ménade</castItem>
        <castItem xml:id="chœur_menades">Chœur de ménades</castItem>
      </castList>
    </front>

    <body>

      <div>

        <argument>
          <p>Silence ! écoutez. Il y eut autrefois un berger, fils d’Apollon, qui avait nom Aristée.
            Ce berger aima d’une ardeur si violente Eurydice, l’épouse d’Orphée, qu’un jour, la
            poursuivant par amour, il fut cause de sa cruelle et déplorable aventure ; car pendant
            qu’Eurydice fuyait le long des eaux, un serpent la mordit, et la nymphe tomba morte.</p>
          <p>Orphée, par ses chants, l’arracha de l’enfer ; mais il n’eut pas la force de remplir la
            condition imposée, et celui qui avait rendu Eurydice la reprit. C’est pourquoi Orphée,
            menant une vie sombre et désespérée, ne voulut aimer aucune autre femme, et les femmes
            lui donnèrent la mort.</p>
          <p>Maintenant, que chacun se tienne attentif aux actes qui vont suivre ; il y en a cinq et
            ceci est l’argument.</p>
        </argument>
      </div>

      <div type="act">
        <head>Acte premier <lb/>Les Bergers</head>
        <sp who="mopsus">
          <speaker>Mopsus</speaker>
          <p><pb n="5" xml:id="p5"/>As-tu vu un veau blanc de mon troupeau ? Il a sur le front une
            tache noire, et roux est le poil qui lui couvre deux pieds, un genou et le flanc.</p>
        </sp>
        <sp who="aristee">
          <speaker>Aristée</speaker>
          <p>Cher Mopsus, aucun troupeau n’est venu ce matin à cette fontaine ; mais j’ai entendu
            mugir là-bas derrière la montagne.</p>
          <p>Va, Tirsis, et regarde un peu si tu le verras. En attendant, Mopsus, tu resteras ici
            avec moi, car je veux que tu écoutes un instant ma plainte.</p>
          <p>Hier j’ai vu, sous cet antre ombrage, une nymphe plus belle que Diane, et un jeune
            amant était avec elle.</p>
          <p><pb n="6" xml:id="p6"/>À l’aspect du cette beauté surnaturelle, soudain mon cœur
            tressaillit dans ma poitrine et mon cœur devint folle d’amour.</p>
          <p>C’est pourquoi, cher Mopsus, pour moi il n’est plus do plaisir ; sans cesse je pleure,
            toute nourriture m’est odieuse, et sans jamais dormir, je demeure étendu sur ma
            couche.</p>
        </sp>
        <sp who="mopsus">
          <speaker>Mopsus</speaker>
          <p>Si tu ne te hâtes, ô mon Aristée ! d’éteindre cette torche amoureuse, bientôt tu verras
            troublée toute la paix de tes jours.</p>
          <p>L’amour, sache-le bien, ne m’est pas chose nouvelle ; je sais comme on le gouverne mal
            quand il est vieux. Porte vite remède à la blessure, maintenant que le remède peut
            guérir.</p>
          <p>Si tu te soumets, ô Aristée ! à la dure loi de l’amour, bientôt sortiront de ta tête et
            les abeilles, et les jardins, et les vignes, et les blés, et les pâturages, et les
            bergeries, et les troupeaux,</p>
        </sp>
        <sp who="aristee">
          <speaker>Aristée</speaker>
          <p>Mopsus, tu donnes des conseils aux morts. Ne prodigue pas avec moi tes paroles, car
            aussi bien le vent les emporterait.</p>
          <p>Aristée aime et ne veut pas cesser d’aimer ; il ne cherche pas à guérir de si douces
            peines. Celui-là loue encore l’amour qui a le plus à s’en plaindre.</p>
          <p>Mais si tu as quelque souci de mes désirs, accompagne ma voix avec ta flûte, et
            ensemble nous chanterons sous ces arbres touffus.</p>
          <p>Le chant plaît à la nymphe que j’aime.</p>
          <label>Chant d’Aristée</label>
          <p>Écoutez, ô forêts, écoutez mes douces paroles, puisque ma nymphe ne veut point les
            entendre !</p>
          <p>La belle nymphe est sourde à mes plaintes, et dédaigne le son de mon chalumeau ; mon
            troupeau en gémit, mon troupeau armé de cornes ; il se refuse à baigner son museau dans
            l’onde pure, à effleurer l’herbe tendre, tant il s’afflige et s’attriste aux peines de
            son berger.</p>
          <p>Écoutez, ô forets, écoutez mes douces paroles !</p>
          <p>Oui, le troupeau a souci de son berger, mais non la nymphe de celui qui l’aime. La
            belle nymphe a un cœur de rocher. De rocher ? ah ! plutôt de fer, ah ! plutôt de
            diamant. Elle fuit toujours à mon approche, comme la jeune brebis devant le loup.</p>
          <p>Écoutez, ô forêts, écoutez mes douces paroles !</p>
          <p>Dis-lui, ô mon chalumeau ! dis-lui comment avec les années s’en va la beauté rapide ;
            dis-lui comme le temps nous détruit, sans que jamais renaisse le bel âge écoulé ;
            dis-lui qu’elle use de sa beauté, que toujours ne fleurissent pas roses et
            violettes.</p>
          <p>Écoutez, ô forêts, écoutez, mes douces paroles !</p>
          <p>Portez, ô vents ! ces vers harmonieux à l’oreille de ma nymphe ; dites combien, pour
            elle, j’ai versé de larmes, et priez-la de n’être plus cruelle ; dites que ma vie s’en
            va et se fond comme, au soleil, la gelée blanche du matin.</p>
          <p>Écoutez, ô forêts, écoutez mes douces paroles, puisque ma nymphe ne veut pas les</p>
          <p>entendre !</p>
        </sp>
        <sp who="mopsus">
          <speaker>Mopsus</speaker>
          <p>Moins doux est le murmure des fraîches eaux qui tombent d’un rocher, moins douce la
            brise légère du vent dans les cimes murmurantes des pins, que n’est l’harmonie de tes
            chants, tes chants qui retentissent par tout le bocage. Si la nymphe les entend, elle
            viendra comme une jeune levrette.</p>
          <p>Mais voici Tirsis qui redescend de la montagne.</p>
        </sp>
        <sp who="aristee">
          <speaker>Aristée</speaker>
          <p>Eh bien ! ce jeune veau, l’as-tu retrouvé ?</p>
        </sp>
        <sp who="tirsis">
          <speaker>Tirsis</speaker>
          <p>Je l’ai retrouvé, et je voudrais qu’on lui eût tranché la tête ; d’un peu plus il
            m’éventrait, car il s’en venait se heurter violemment à moi. J’ai fini cependant par le
            ramener à l’étable, et je puis dire qu’il n’a pas le ventre vide.</p>
        </sp>
        <sp who="aristee">
          <speaker>Aristée</speaker>
          <p>Je voudrais bien savoir maintenant pourquoi tu as tant tardé à revenir.</p>
        </sp>
        <sp who="tirsis">
          <speaker>Tirsis</speaker>
          <p>Je me suis arrêté à contempler une charmante jeune fille qui va cueillant des fleurs
            autour de la montagne. Non jamais je n’en verrai une aussi belle, qui ait plus de grâce
            dans ses mouvements, plus de fierté sur le front. Son chant est si doux, si douce sa
            parole, qu’elle ramènerait un fleuve vers sa source. Son visage est de neige et de rose,
            sa tête d’or, ses yeux sont noirs et son vêtement blanc.</p>
        </sp>
        <sp who="aristee">
          <speaker>Aristée</speaker>
          <p>Demeure, ô Mopsus ! je la veux suivre ; c’est la jeune fille dont je t’ai parlé.</p>
        </sp>
        <sp who="mopsus">
          <speaker>Mopsus</speaker>
          <p>Prends garde, ô Aristée ! qu’une trop grande hardiesse ne te mène a quelque triste
            événement.</p>
        </sp>
        <sp who="aristee">
          <speaker>Aristée</speaker>
          <p>Il me faut mourir en ce jour ou savoir jusqu’où va la puissance de ma destinée. Reste,
            ô Mopsus ! reste auprès de ces fontaines ; <pb n="7" xml:id="p7"/>je veux aller à sa
            recherche derrière ces montagnes.</p>
        </sp>
        <sp who="mopsus">
          <speaker>Mopsus</speaker>
          <p>Ô Tirsis ! que te semble maintenant de ton maître ? ne vois-tu pas qu’il a perdu le
            sens ? Tu devrais bien lui dire une fois combien cet amour est honteux.</p>
        </sp>
        <sp who="tirsis">
          <speaker>Tirsis</speaker>
          <p>Ô Mopsus ! le devoir du serviteur est d’obéir ; et celui-là est insensé qui commande à
            son maître. Je sais qu’il est plus sage que nous. Garder mes bœufs et mes génisses, je
            ne sais faire autre chose.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Acte deuxième <lb/>Les Nymphes</head>
        <sp who="aristee">
          <speaker>Aristée</speaker>
          <p>Ne me fuis pas, ô jeune fille ! je t’aime tant, je t’aime plus que ma vie, plus que mon
            cœur !</p>
          <p>Écoute, ô belle nymphe ! écoute ce que je viens te dire ; ne fuis pas, ô nymphe, j’ai
            tant d’amour pour toi !</p>
          <p>Suis-je le loup ou l’ours ravisseur ? non, je suis ton amant ; ralentis donc ta course
            rapide.</p>
          <p>Puisque toute prière est vaine et que toujours tu t’éloignes, il faut bien que je te
            poursuive ; prête, amour, prête-moi tes ailes.</p>
        </sp>
        <sp who="dryade">
          <speaker>Une dryade</speaker>
          <p>Chères sœurs, ma voix vous apporte une lamentable nouvelle et telle que mon cœur se
            refuse presque à vous le dire.</p>
          <p>Eurydice, la nymphe, est morte an bord du fleuve ; les plantes languissent autour de sa
            tête penchée, et l’onde émue cesse de murmurer.</p>
          <p>L’ame voyageuse a quitté sa belle demeure, et la nymphe est là couchée, comme le blanc
            troène ou la fleur de la blanche épine.</p>
          <p>Et l’on m’a dit la cause de sa mort, c’est un serpent qui l’a mordue au pied. La pensée
            de cette perte cruelle pèse tant à mon cœur que toutes je vous invite à pleurer avec
            moi.</p>
        </sp>
        <sp who="chœur_dryades">
          <speaker>Chœur des dryades</speaker>
          <p>Que l’air résonne au loin de gémissements, car toute lumière lui est ravie, et que nos
            larmes élèvent les fleuves au niveau de leurs rives !</p>
          <p>La mort a pris au ciel toute sa splendeur ; les étoiles ne sont que ténèbres. Avec la
            belle Eurydice, la mort a cueilli la fleur des nymphes.</p>
          <p>Pleure, amour, pleure avec nous ; pleurez, bois et fontaines ; pleurez, ô montagnes !
            et toi plante naissante sous laquelle repose celle qui n’est plus, courbe tes feuilles
            au murmure de nos plaintes.</p>
          <p>Que l’air résonne au loin, etc.</p>
          <p>Ah ! fortune barbare ! ah ! serpent cruel ! ah ! inexorable destinée !</p>
          <p>Comme une rose coupée, comme un lis cueilli, elle languit dans la prairie. Comme il est
            pâle et inanimé ce visage dont la beauté faisait l’orgueil de notre âge ! Et maintenant
            elle est voilée, cette lumière qui avait coutume d’éclairer le monde.</p>
          <p>Que l’air résonne au loin, etc.</p>
          <p>Qui désormais chantera de si doux vers ? Aux suaves accents de sa voix, les vents
            s’apaisaient, et maintenant, dans la douleur commune, ils murmurent leur plainte.</p>
          <p>Que de plaisirs, que de beaux jours perdus avec les yeux brillants que la mort a
            éteints ! Que la terre s’emplisse de gémissements et que notre cri monte jusqu’au ciel,
            retentisse jusqu’à la mer !</p>
          <p>Que l’air résonne au loin de gémissements, car toute lumière lui est ravie, et que nos
            larmes élèvent tes fleuves au niveau de leurs rives !</p>
        </sp>
        <sp who="dryade">
          <speaker>Une dryade</speaker>
          <p>Orphée, sans doute, est celui qui arrive à la montagne, avec sa lyre à la main ; son
            aspect est si calme qu’il croit encore, on le voit bien, son Eurydice vivante.</p>
          <p>Je lui apprendrai la triste et douloureuse nouvelle, et plus amère sera la peine qui
            frappera sou cœur si la blessure est soudaine et inattendue.</p>
          <p>La mort a brisé le nœud de l’amour le plus noble que la nature ait jamais formé dans le
            monde : elle a éteint la flamme dans sa plus douce ardeur.</p>
          <p>Passez, mes sœurs, allez aux pâturages ; celle qui n’est plus, Eurydice, est derrière
            la montagne ; couvrez-la de fleurs et de verdure.</p>
          <p>Je porte à celui-ci la déplorable nouvelle.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Acte troisième <lb/>Les héros</head>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <stage>Il chante en vers latins.</stage>
          <p><pb n="8" xml:id="p8"/>Muse, chantons les triomphes et les exploits d’Hercule, et les
            monstres terrassés par son bras redoutable ;</p>
          <p>Comment il étouffa deux serpents dans son berceau, et avec un fier sourire, les montra
            à sa mère tremblante, l’intrépide enfant !</p>
        </sp>
        <sp who="dryade">
          <speaker>La Dryade</speaker>
          <p>Je t’apporte une triste nouvelle, Orphée ; ta belle nymphe n’est plus. Elle fuyait
            devant Aristée ; lorsqu’elle est arrivée au bord du fleuve, un serpent venimeux et
            maudit, caché parmi les herbes et les fleurs, l’a piquée au pied, et la blessure a été
            si cruelle, si terrible, qu’une même heure a mis fin à la course et à la vie
            d’Eurydice.</p>
        </sp>
        <sp who="mnesille">
          <speaker>Mnésille</speaker>
          <p>Vois avec quel désespoir l’infortuné s’éloigne ; la douleur lui ôte la parole. Sur
            quelque rive solitaire, loin du monde, il s’en va déplorer sa cruelle destinée ; je veux
            le suivre, et voir s’il est vrai qu’à ses gémissements la montagne s’émeuve.</p>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <p>Pleurons, pleurons maintenant, ô lyre inconsolée ! le chant accoutumé ne sied plus à
            mes lèvres. Pleurons tant que le ciel tournera sur les pôles, et que Philomèle le cède à
            nos accents plaintifs ! Ô ciel, ô terre, ô mer ! ô sort déplorable ! où trouver la force
            de supporter une telle douleur ! Eurydice, mon Eurydice, ma belle Eurydice, ma vie !
            sans toi que faire en ce monde ?</p>
          <p>Je veux aller aux portes du Tartare ; je veux éprouver si l’on trouve merci chez les
            morts. Peut-être avec des vers pleins de larmes, ô chère lyre ! nous changerons la
            sévère destinée. La mort peut-être deviendra sensible ; une fois déjà nos chants ont eu
            le don d’émouvoir la pierre, d’assembler en un même lieu et le tigre et la biche,
            d’attirer les forêts et de faire rebrousser les fleuves.</p>
        </sp>
        <sp who="mnesille">
          <speaker>Mnésille</speaker>
          <p>Moins aisément, hélas ! s’émeut le fuseau des Parques impitoyables, ou la porte
            d’airain du Tartare, et je vois clairement qu’elle sera bien courte la vie de cet
            infortuné. S’il descend aux enfers, jamais il ne remontera parmi les vivants. Il ne faut
            pas s’étonner qu’il perde la lumière, celui qui a pris l’aveugle amour pour guide.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Acte quatrième <lb/>Les Morts</head>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <p>Pitié, pitié, pitié, pour un malheureux amant, ô esprits de l’enfer ! L’Amour seul m’a
            conduit vers vous ; c’est avec les ailes de l’Amour que je suis venu sur ces bords.
            Arrête, ô Cerbère ! calme ta fureur ; lorsque tu apprendras l’excès de mes maux, tu
            gémiras avec moi, et non-seulement toi, ô Cerbère ! mais quiconque habite le monde
            aveugle. Pourquoi,ô Furies ! ces mugissements à ma vue ? pourquoi hérisser tous vos
            serpents ? Que si vous saviez mes peines amères, vous uniriez vos plaintes aux miennes.
            Laissez passer ce pauvre infortuné qui a contre lui le ciel et tous les éléments, et qui
            vient demander merci à la mort. Ouvrez-lui donc les portes de fer.</p>
        </sp>
        <sp who="pluton">
          <speaker>Pluton</speaker>
          <p>Qui donc avec une lyre d’or, a fait tourner sur ses gonds la porte redoutable et
            arraché des larmes aux morts ? Je vois la roue d’Ixion immobile, je vois Sisyphe assis
            sur son rocher, et les filles de Bélus, debout, leur urne vide à la main ; l’onde a
            cessé de fuir les lèvres de Tantale ; je vois Cerbère attentif avec sa triple gueule et
            les Euménides apaiser le cri lamentable de leur fureur.</p>
        </sp>
        <sp who="minos">
          <speaker>Minos</speaker>
          <p>Ce mortel vient à nous contre la loi des destinées, qui ne laisse pas arriver ici de
            chair qui n’ait vécu. Peut-être, ô Pluton ! Porte-t-il <pb n="9" xml:id="p9"/>avec lui
            quelque piége caché, pour te dérober l’empire des morts. Tous ceux qui passeront comme
            lui cette porte qu’on ne repasse plus, l’ont toujours fait à ta honte et pour te nuire.
            Prends bien garde, ô Pluton ! je crains ici quelque ruse perfide.</p>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <p>Ô dominateurs de toutes les générations qui ont perdu la lumière éthérée, vous dans
            l’empire de qui descend ce que la nature, ce que les éléments enfantent sous le ciel,
            écoute la cause de mes plaintes ! L’Amour compatissant a guidé mes pas vers vous ; ce
            n’est pas pour enchaîner Cerbère que je viens en ces lieux, mais pour redemander une
            épouse bien-aimée.</p>
          <p>Une vipère cachée entre les herbes et les fleurs m’a ravi mon épouse et mon cœur eu
            même temps ; c’est pourquoi je passe ma vie dans la peine amère et ne puis plus résister
            à la douleur. Ah ! s’il est encore en vous quelque souvenir de votre noble et antique
            amour, si vous avez encore présent à la pensée cet enlèvement d’autrefois, rendez-moi ma
            belle Eurydice, mon Eurydice.</p>
          <p>Toute chose en son temps retourne à vous ; toute vie mortelle qui s’élève retombe aux
            enfers ; tout ce qu’embrasse le croissant de lu lune arrive tôt ou tard à vos contrées.
            Nous séjournons là-haut plus ou moins d’années, et il faut ensuite que chacun chemine en
            cette route ; ce terme est le dernier qu’atteignent nos pas. Puis vous régnez sur nous,
            et votre règne est éternel.</p>
          <p>Que la nymphe que j’aime soit réservée à votre empire, quand la nature elle-même aura
            voulu son trépas ; mais vous avez livré au tranchant de la faux cruelle la vigne tendre,
            le raisin âpre encore. Quel est celui qui moissonne ses semences en herbe, et qui
            n’attend pas leur maturité ? Rendez-moi donc mon espérance ; ce n’est pas un don, c’est
            un prêt que j’implore de vous.</p>
          <p>Je vous en conjure par les noirs marais du Styx et de l’Achéron, par le chaos d’où
            sortit le monde tout entier, par la voix retentissante de l’impétueux Phlégéton, par les
            fruits, ô Reine, qui firent ta joie, le jour où, pour la première fois, tu quittas
            l’horizon des mortels ! Si le sort ennemi me la refuse, je ne veux pas retourner sur la
            terre ; je demande la mort.</p>
        </sp>
        <sp who="proserpine">
          <speaker>Proserpine</speaker>
          <p>Je ne croyais pas, ô mon époux ! que la pitié dût un jour entrer dans cet empire. Main
            tenant je la vois régner dans notre cour, et je m’en sens le cœur tout ému. Ce ne sont
            pas les seuls condamnés, c’est la mort elle-même qui s’attendrit aux cruelles infortunes
            de cet homme. Laisse donc se désarmer pour lui la rigueur de ta loi, en faveur de ses
            chants, de son amour et de ses justes prières.</p>
        </sp>
        <sp who="pluton">
          <speaker>Pluton</speaker>
          <p>Je te la rends, mais à la condition que tu la précéderas dans le noir sentier des
            ombres, et que tu ne verras pas son visage qu’elle ne soit arrivée parmi les vivants.
            Sache donc modérer le feu de tes désirs, ô Orphée ! sinon ton Eurydice te sera aussitôt
            ravie. J’incline avec joie devant une lyre si harmonieuse la puissance de mon
            sceptre.</p>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <stage>Il chante des vers latins.</stage>
          <p>Allez, entrelacez-vous autour de mes temples, lauriers de la victoire, car nous avons
            vaincu. Eurydice m’a été rendue, et la vie avec Eurydice.</p>
          <p>Est-il conquête plus digne des honneurs du triomphe ? Viens, approche, ô triomphe
            acheté par mes chants !</p>
          <stage>Orphée se retourne pour voir Eurydice.</stage>
        </sp>
        <sp who="eurydice">
          <speaker>Eurydice</speaker>
          <p>Hélas ! hélas ! l’excès de ton amour nous arrache l’un à l’autre ! Voici que de nouveau
            une violence irrésistible me sépare de toi, et désormais je ne t’appartiens plus ! Je
            veux tendre les bras vers toi ; mais je ne puis ; je sens qu’on m’entraîne en arrière.
            Orphée, mon Orphée, adieu !</p>
        </sp>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <p>Qui donc impose aux amants de ces lois cruelles ? N’y a-t-il aucun pardon pour un
            regard plein d’amour et de désir ? Mon bien m’est ravi de nouveau, et la joie immense de
            mon cœur n’est plus que deuil maintenant. Ah ! retournons à la mort une seconde
            fois.</p>
        </sp>
        <sp who="tisiphone">
          <speaker>Tisiphone</speaker>
          <stage>l’arrêtant.</stage>
          <p>Ne va pas plus avant ; vaines sont tes larmes et les paroles. Eurydice ne peut accuser
            que toi de son malheur, et sa plainte est bien légitime. Inutiles sont tes vers,
            inutiles tes chants. N’avance pas ! arrête ! La loi des enfers est inexorable.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="act">
        <head>Acte cinquième <lb/>Les Bacchantes</head>
        <sp who="orphee">
          <speaker>Orphée</speaker>
          <p><pb n="10" xml:id="p10"/>Où trouver maintenant un chant si lamentable qu’il égale la
            douleur de la perte que j’ai faite ? Comment trouver, hélas ! assez de larmes pour
            pleurer éternellement ma détresse mortelle ? Je resterai triste et inconsolable dans mon
            deuil, aussi long-temps que les dieux me tiendront dans la vie ; et puisque si cruelle
            est ma destinée, non, je ne veux plus aimer aucune femme.</p>
          <p>Que nul ne vienne me parler des femmes, puisqu’elle est morte celle qui eut mon cœur.
            Si l’on veut vivre en paix avec moi, que jamais on ne me parle d’aimer aucune
            femme !</p>
          <p>Qu’il est à plaindre celui qui livre sa volonté au caprice d’une amante, qui s’attriste
            ou se réjouit à cause d’elle, qui pour elle se dépouille de sa volonté, et croit à ses
            beaux semblants ou à ses paroles ! Moins légère que la femme est la feuille qu’emporte
            le vent ; mille fois le jour elle veut et ne veut plus. Elle s’attache à qui la fuit et
            se dérobe à qui la recherche ; elle va et revient, comme le flot à la rive.</p>
        </sp>
        <sp who="menade">
          <speaker>Une ménade</speaker>
          <p>Ohé ! ohé ! mes sœurs ; voici celui qui méprise notre amour ; venez et donnons-lui la
            mort. Toi, jette-lui ton thyrse ; toi, prends et lance-lui ce rameau ; toi, cette
            pierre ; toi, cette flamme ; toi, cours et déracine cet arbre ! Ohé ! ohé ! qu’il porte
            la peine de son crime, le farouche mortel ! Ohé ! arrachons-lui le cœur de la poitrine !
            Meure, meure, l’impie ! qu’il meure !</p>
        </sp>
        <sp who="menade">
          <speaker>La Même</speaker>
          <stage>Après qu’Orphée a été tué.</stage>
          <p>Ohé ! l’impie est mort ! Evohé ! Bacchus ! je te rends grâce ! Nous l’avons déchiré et
            traîné par les bois, et tous les rejetons de la forêt sont rassasiés de son sang. Nous
            avons, lambeau par lambeau, arraché, outragé ses membres. Qu’il vienne encore maudire
            les torches saintes d’hyménée. Evohé ! Bacchus ! reçois cette victime !</p>
        </sp>
        <sp who="chœur_menades">
          <speaker>Chœur des Ménades</speaker>
          <p>Que chacun te suive, ô Bacchus ! Bacchus ! Bacchus ! Evohé !</p>
          <p>C’est pour te servir, ô Bacchus ! c’est pour répondre à ton appel, que nous avons ainsi
            couronné nos têtes du lierre verdoyant, prêtes la nuit, prêtes le jour, pour tes
            mystères. Buvons, Bacchus est ici ; laissez-moi boire.</p>
          <p>Que chacun te suive, ô Bacchus ! Bacchus ! Bacchus ! Evohé !</p>
          <p>Voici déjà ma corne vidée ; passez l’amphore de ce côté ; cette montagne tourne autour
            de moi, ou c’est ma tête qui tourne ainsi. Que chacune de vous courre de côté et
            d’autre, comme elle me voit faire.</p>
          <p>Que chacun te suive, ô Bacchus ! Bacchus ! Bacchus ! Evohé !</p>
          <p>Déjà je me meurs de sommeil ; suis-je donc ivre, oui ou non ? Mes pieds ne peuvent
            tenir plus long-temps. Vous êtes ivres, je le vois. Faites toutes ce que je fais ;
            toutes buvez comme je bois.</p>
          <p>Que chacun te suive, ô Bacchus ! Bacchus ! Bacchus ! Evohé !</p>
          <p>Criez toutes, Bacchus ! Bacchus ! du vin, du vin encore ; puis nous tomberons
            endormies. Bois, toi, et toi, et toi ; je ne puis danser plus long-temps. Crions toutes
            Evohé !</p>
          <p>Que chacun te suive, ô Bacchus ! Bacchus ! Bacchus ! Evohé !</p>
        </sp>
      </div>
    </body>

  </text>
</TEI>
