<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title type="main">Vie et mort d'Orphée. 16 métamorphoses d'Ovide</title>
            <author>Françoise Rachmuhl</author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
                <name>Karolina Suchecka</name>
                <resp>Chargé de l'édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <name>Nathalie Gasiglia</name>
                <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <name>Karl Zieger</name>
                <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                    <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                    <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                    <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                    <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                    <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                </licence>
            </availability>
            <idno>https://www.flammarion-jeunesse.fr/Catalogue/flammarion-jeunesse-poche/contes-et-legendes/16-metamorphoses-dovide</idno>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <bibl><author>Françoise Rachmuhl</author> / <title>Vie et mort d'Orphée. 16 métamorphoses d'Ovide</title> / Paris / Castor Poche Flammarion / 2003 / .</bibl> 
            <biblFull>
                <titleStmt>
                    <title>Vie et mort d'Orphée. 16 métamorphoses d'Ovide</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Castor Poche Flammarion</publisher>
                    <pubPlace>Paris</pubPlace>
                    <date when="2003"/>
                </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>prose</genre>
            <structure>rachmuhl2003</structure>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
        <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <creation>
            <date when="2003">2003</date>
        </creation>
        <language>
            <language>FR</language>
        </language>
        <textClass>
            <keywords>
                <list>
                    <item>traduction</item>
                </list>
            </keywords>
        </textClass>
    </profileDesc>
</teiHeader><text><front><titlePage>
        <docAuthor>Françoise Rachmuhl</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Vie et mort d'Orphée. 16 métamorphoses d'Ovide</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage></front>
        

    <body>
      <div>
        <head>Vie et mort d’Orphée</head>
        <argument><p><pb n="139" xml:id="p139"/> Orphée était-il le fils d’Apollon, le dieu des arts et de la musique ? On ne sait, mais, à coup sûr, sa mère était Calliope, la muse de la poésie héroïque. Orphée passe pour l’un des plus grands poètes de l’Antiquité ; comme tous les poètes de ce temps-là, il chante toujours en s’accompagnant de la lyre. En l’entendant chanter, végétaux, animaux, minéraux même <pb n="140" xml:id="p140"/> accourent et se rangent en cercle autour de lui. Quand il descend dans les Enfers, les Ombres l’entourent et pleurent. Dans ce récit, Ovide ne se contente pas de nous raconter les amours touchantes et tristes d’Orphée et d’Eurydice, il met en lumière le rôle de la poésie et la fonction du poète. Ainsi, en parlant d’Orphée, il peut parler de lui-même.</p></argument>
        <p>Hyménée, le dieu du mariage, se dirigeait à travers le ciel immense vers la Thrace. Son manteau, couleur de safran comme un voile de mariée, flottait au vent. Il se rendait aux noces du poète Orphée.</p>
        <p>Mais quand il arriva près des nouveaux époux, il ne prononça pas le discours d’usage et garda une mine renfrognée. La torche nuptiale qu’il tenait à la main se consumait en sifflant. Il eut beau la secouer, il n’en tira pas de flamme, rien que de la fumée qui piquait les yeux.</p>
        <p>Hélas ! ce qui se passa ensuite confirma ces mauvais présages. Comme Eurydice, la jeune épousée, jouait dans les prés avec les nymphes des eaux, ses compagnes, un serpent la piqua au talon et elle mourut.</p>
        <p><pb n="141" xml:id="p141"/>Orphée la pleura longuement sur la terre et, quand il l’eut assez pleuré, il partit la chercher au royaume des Ombres. Il descendit jusque sur les bords du Styx et fendit la foule légère des Morts, pour s’approcher de Proserpine et implorer Pluton, le dieu qui règne en maître dans les Enfers.</p>
        <p>Le poète préluda sur sa lyre et se mit à chanter :</p>
        <p>« Ô vous, dieux du monde souterrain, dieux auxquels nous appartiendrons tous un jour, puisque nous sommes tous promis à la mort, permettez-moi de vous parler avec franchise. Je ne suis pas venu pour connaître le sombre séjour, ni pour enchaîner les crois cous de Cerbère, le fils monstrueux de Méduse. Je suis venu pour mon épouse. Le serpent sur lequel elle a posé le pied a interrompu le cours de sa vie. J’ai perdu Eurydice.</p>
        <p>J’ai essayé de supporter sa perte, je n’ai pas pu : l’Amour m’a vaincu. L’Amour est un dieu bien connu là-haut sur la terre, mais vous, le connaissez-vous ?… Sans doute… Ne dit-on pas que Pluton a enlevé Proserpine par amour ? C’est donc l’amour qui unit le roi et la reine des Enfers.</p>
        <p>Je vous en prie, au nom de ce lieu plein d’épouvante, au nom de ce vaste chaos, au nom de ce royaume du silence, faites qu’Eurydice me soit rendue et qu’elle achève sur la terre sa vie jusqu’au bout. Je sais que tout vous est soumis, que nous devons tous aboutir ici, que cette demeure est pour nous la dernière et que c’est vous qui régnez le plus longtemps sur les humains. Quand Eurydice aura vécu son compte d’années, elle obéira à vos lois. Je demande simplement qu’elle vive encore un peu pour moi.</p>
        <p>Si vous me refusez cette grâce, je ne retournerai pas sur mes pas : je resterai ici et vous pourrez vous réjouir de notre double mort, à Eurydice et à moi. »</p>
        <p>Le chant d’Orphée était si touchant, le son de sa lyre si beau qu’autour de lui pleuraient les Ombres pâles. Les supplices des criminels, qui expiaient leurs fautes dans les Enfers, s’interrompirent. Tantale<note place="bottom">Fils de Jupiter, il trahit les dieux. Sa punition sera de ne jamais étancher sa soif, le niveau de l’eau dans laquelle il baigne baissant chaque fois qu’il veut boire.</note> n’essaya plus de boire l’eau qui le fuyait, la roue enflammée d’Ixion<note place="bottom">Invité dans le domaine des dieux, il essaie de séduire Junon, l’épouse de Jupiter. Il sera, au fond des Enfers, lié à une roue enflammée, qui tourne éternellement.</note> s’arrêta, les Danaïdes<note place="bottom">Ayant égorgé leurs maris le soir de leurs noces, les cinquante filles de Danaos sont condamnées à tenter de remplir d’eau des urnes sans fond.</note> abandonnèrent leurs urnes percées, sans tenter de les remplir, et Sisyphe<note place="bottom">Parce qu’il a trompé Pluton ou dénoncé Jupiter dans une de ses aventures amoureuses, Sisyphe doit rouler un rocher jusqu’au sommet d’une pente ; arrivé en haut, le rocher retombe et Sisyphe doit recommencer.</note>, au lieu de pousser en haut de la pente son rocher, pour le <pb n="143" xml:id="p143"/> voir redescendre ensuite, s’assit dessus, tout simplement. Quant à Pluton et à sa royale épouse, ils n’eurent pas le cœur de s’opposer à la demande du poète. Ils appelèrent Eurydice.</p>
        <p>Elle se trouvait parmi les Ombres qui venaient d’arriver en ces lieux. Elle s’avança lentement, gênée par sa blessure au pied. Orphée eut l’autorisation de la ramener sur la terre, à condition de ne pas la regarder, tant qu’il ne serait pas sorti des vallées infernales. S’il le faisait, il la perdait.</p>
        <p>Les deux époux montèrent en silence, par un sentier escarpé, dans le brouillard et dans l’obscurité. Ils étaient sur le point de quitter les Enfers et de fouler enfin la terre, quand Orphée, impatient de voir celle qu’il aimait, craignant qu’elle ne lui échappât, tourna vers elle des yeux pleins d’amour.</p>
        <p>Aussitôt Eurydice recule, comme tirée en arrière. Elle tend les bras à son époux, elle essaie de se retenir à lui, de le toucher encore. Elle ne touche que l’air impalpable. Elle ne se plaint pas – de quoi pourrait-elle se plaindre ? d’être trop aimée ? –, mais elle tente de lui dire adieu et ses paroles parviennent <pb n="144" xml:id="p144"/>à peine à l’oreille du poète. Puis elle retombe dans l’abîme d’où elle était sortie.</p>
        <p>Eurydice est morte une seconde fois. Orphée est frappé de stupeur. Il essaie de franchir à nouveau la fleuve des Enfers, ses prières restent vaines, le passeur le repousse, intraitable.</p>
        <p>Le poète demeure sur la rive du Styx sept jours entiers, sans prendre soin de sa personne, sans boire, sans manger, ne se nourrissant que de son désespoir et de ses larmes. Il gémit, il accuse de cruauté les divinités infernales.</p>
        <p>Quand il a épuisé ses larmes, il finit par se retirer en Thrace, au sommet du Rhodope, un mont battu par les vents. Il reste seul. Il fuit désormais l’amour des femmes.</p>
        <p>Pourtant le poète chante encore, en faisant résonner les cordes de sa lyre.</p>
        <p>Un jour qu’il se trouve sur la pente d’une colline, assis sur le gazon, dans un endroit dépourvu d’ombre, ses chants attirent des arbres : chênes majestueux, tilleuls délicats, frênes au bois dur dont on fabrique les javelots, platanes qui protègent de leur feuillage les compagnons joyeux, érables colorés, saules <pb n="145" xml:id="p145"/>amis de l’eau, tamaris, myrtes, lierres, lauriers, vignes, et des palmiers, et des pins, et des cyprès. C’est une véritable forêt qui ombrage Orphée, tandis qu’autour de lui s’est formé un cercle de bêtes sauvages et que le ciel frémit du vol d’innombrables oiseaux. Alors il fait vibrer sous son pouce sa lyre et l’accorde, puis il s’adresse à sa mère, la muse Calliope, pour chanter les amours des dieux et célébrer Jupiter.</p>
        <p>Les forêts, les animaux, les rochers même retiennent leur souffle pour écouter ses chants. Mais des femmes de Thrace l’ont aperçu. Elles appartiennent au cortège des Bacchus. Vêtues de peaux de bête, le thyrse<note place="bottom">Attribut de Bacchus ; c’est un bâton autour duquel s’enroulent des feuilles de lierre et de vigne et que surmonte une pomme de pin.</note> à la main, la chevelure au vent, elles s’écrient :</p>
        <p>« Le voilà ! le voilà ! l’homme qui ne regarde jamais les femmes. Le voilà ! l’homme qui nous méprise ! »</p>
        <p>L’une d’elles lance contre la bouche du poète son thyrse, sans lui faire mal. L’autre lui jette une pierre. La pierre, comme prise de remords, tombe au pied d’Orphée.</p>
        <p>Les Bacchantes ne s’en tiennent pas là. Elles se déchaînent. Ç’aurait été en vain si le poète avait pu faire entendre son chant : les <pb n="146" xml:id="p146"/>projectiles se seraient déviés de leur course. Malheureusement, les clameurs du cortège, le son des flûtes, des tambourins, les battements des mains, les hurlements couvrent la voix d’Orphée et les rochers finissent par se teindre de sang.</p>
        <p>Avec leurs thyrses, avec des branches, avec des mottes de terre, avec des pierres, les Bacchantes blessent Orphée. Elles l’achèvent de leurs mains sanglantes, tandis que lui, tendant en vain les bras, prononce pour la première fois des mots qui restent sans effet. De sa bouche inutile s’exhale son dernier souffle, emporté par le vent.</p>
        <p>Mais ces femmes enragées seront punies. Bacchus, indigné par le comportement sauvage de ses suivantes, fera d’elles des végétaux, impuissants, attachés au sol par des racines.</p>
        <p>Le poète n’est plus. Les oiseaux sont tristes. Les animaux sauvages, les rochers, les forêts, qu’Orphée a si souvent entraînés à sa suite, pleurent. Les arbres deviennent chauves, laissant tomber leurs feuilles, les fleuves grossissent de leurs larmes, les nymphes des eaux <pb n="147" xml:id="p147"/>et des bois s’enveloppent de voiles noirs et ne peignent plus leurs cheveux.</p>
        <p>Tandis que gisent sur le sol les membres du poète, sa tête et sa lyre sont emportées par les flots de l’Hèbre et murmurent des plaintes indistinctes, que répètent tristement les rives. Bientôt la mer entraîne, loin de son pays, les restes d’Orphée, jusque dans l’île de Lesbos, patrie des musiciens et des poètes.</p>
        <p>L’ombre d’Orphée, elle, descend sous terre. Le poète reconnaît ces lieux où il est venu jadis, à la recherche d’Eurydice. Il la cherche encore parmi les âmes pieuses. Il la trouve, il la prend, il la serre dans ses bras. Ensuite, ils marchent côte à côte, chacun réglant son pas sur le pas de l’autre.</p>
        <p>Parfois elle le précède et il la suit, à moins qu’il ne soit le premier et elle derrière… Qu’importe ! Orphée peut désormais, aussi souvent qu’il le veut, se retourner pour regarder son Eurydice.</p>
      </div>
    </body>
  
</text></TEI>