<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Géorgiques</title>
                <title type="book">Les Bucoliques et les Géorgiques</title>
                <author>Virgile</author>
                <editor>Maurice Rat</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>http://bcs.fltr.ucl.ac.be/Virg/georg/georgiv.html</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Virgile</author> / <title>Les Bucoliques et les Géorgiques</title> /
                    Maurice Rat (trad.) / Paris / Classiques Garnier / 1932.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Les Bucoliques et les Géorgiques</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher>Classiques Garnier</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1932"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>rat1932</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1932">1932</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Virgile</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Les Géorgiques</titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition resp="trad">Maurice Rat</docEdition>
            </titlePage>
        </front>


        <body>
            <p>C’est une divinité qui te poursuit de sa colère : tu expies un grand forfait ; ce
                châtiment, c’est Orphée, qu’il faut plaindre pour son sort immérité, qui le suscite
                contre toi, à moins que les Destins ne s’y opposent, et, qui exerce des sévices
                cruels pour l’épouse qu’on lui a ravie. Tandis qu’elle te fuyait en se précipitant
                le long du fleuve, la jeune femme, – et elle allait en mourir, – ne vit pas devant
                ses pieds une hydre monstrueuse qui hantait les rives dans l’herbe haute.Le chœur
                des Dryades de son âge <pb n="4,460" xml:id="l4_460"/>emplit alors de sa clameur le
                sommet des montagnes; on entendit pleurer les contreforts du Rhodope, et les
                hauteurs du Pangée, et la terre martiale de Rhésus, et les Gètes, et l’Hèbre, et
                Orithye l’Actiade. Lui, consolant son douloureux amour sur la creuse écaille de sa
                lyre, c’est toi qu’il chantait, douce épouse, seul avec lui-même sur le rivage
                solitaire, toi qu’il chantait à la venue du jour, toi qu’il chantait quand le jour
                s’éloignait.</p>
            <p>Il entra même aux gorges du Ténare, portes profondes de Dis, et dans le bois obscur à
                la noire épouvante, et il aborda les Mânes, leur roi redoutable, et ces cœurs qui ne
                savent pas s’attendrir aux prières humaines. <pb n="4,470" xml:id="l4_470"/>Alors,
                émues par ses chants, du fond des séjours de l’Érèbe, on put voir s’avancer les
                ombres minces et les fantômes des êtres qui ne voient plus la lumière, aussi
                nombreux que les milliers d’oiseaux qui se cachent dans les feuilles, quand le soir
                ou une pluie d’orage les chasse des montagnes : des mères, des maris, des corps de
                héros magnanimes qui se sont acquittés de la vie, des enfants, des jeunes filles qui
                ne connurent point les noces, des jeunes gens mis sur des bûchers devant les yeux de
                leurs parents, autour de qui s’étendent le limon noir et le hideux roseau du Cocyte,
                et le marais détesté avec son onde paresseuse qui les enserre, et le Styx qui neuf
                fois les enferme dans ses plis. <pb n="4,480" xml:id="l4_480"/>Bien plus, la stupeur
                saisit les demeures elles-mêmes et les profondeurs Tartaréennes de la Mort, et les
                Euménides aux cheveux entrelacés de serpents d’azur ; Cerbère retint, béant, ses
                trois gueules, et la roue d’Ixion s’arrêta avec le vent qui la faisait tourner.</p>
            <p>Déjà, revenant sur ses pas, il avait échappé à tous les périls, et Eurydice lui étant
                rendue s’en venait aux souffles d’en haut en marchant derrière son mari (car telle
                était la loi fixée par Proserpine), quand un accès de démence subite s’empara de
                l’imprudent amant – démence bien pardonnable, si les Mânes savaient pardonner ! Il
                s’arrêta, et juste au moment où son Eurydice arrivait à la lumière, <pb n="4,490"
                    xml:id="l4_490"/>oubliant tout, hélas ! et vaincu dans son âme, il se tourna
                pour la regarder. Sur-le-champ tout son effort s’écroula, et son pacte avec le cruel
                tyran fut rompu, et trois fois un bruit éclatant se fit entendre aux étangs de
                l’Averne. Elle alors : « Quel est donc, dit-elle, cet accès de folie, qui m’a
                perdue, malheureuse que je suis, et qui t’a perdu, toi, Orphée ? Quel est ce grand
                accès de folie ? Voici que pour la seconde fois les destins cruels me rappellent en
                arrière et que le sommeil ferme mes yeux flottants. Adieu à présent ; je suis
                emportée dans la nuit immense qui m’entoure et je te tends des paumes sans force,
                moi, hélas ! qui ne suis plus tienne. » Elle dit, et loin de ses yeux tout à coup,
                comme une fumée mêlée aux brises ténues, elle s’enfuit dans la direction opposée ;
                    <pb n="4,500" xml:id="l4_500"/>et il eut beau tenter de saisir les ombres, beau
                vouloir lui parler encore, il ne la vit plus, et le nocher de l’Orcus ne le laissa
                plus franchir le marais qui la séparait d’elle. Que faire ? où porter ses pas, après
                s’être vu deux fois ravir son épouse ? Par quels pleurs émouvoir les Mânes, par
                quelles paroles les Divinités ? Elle, déjà froide, voguait dans la barque
                Stygienne.</p>
            <p>On conte qu’il pleura durant sept mois entiers sous une roche aérienne, aux bords du
                Strymon désert, charmant les tigres et entraînant les chênes avec son chant. <pb
                    n="4,510" xml:id="l4_510"/>Telle, sous l’ombre d’un peuplier, la plaintive
                Philomèle gémit sur la perte de ses petits, qu’un dur laboureur aux aguets a
                arrachés de leur nid, alors qu’ils n’avaient point encore de plumes, elle passe la
                nuit à pleurer, et, posée sur une branche, elle recommence son chant lamentable, et
                de ses plaintes douloureuses emplit au loin l’espace. Ni Vénus, ni aucun hymen ne
                fléchirent son cœur ; seul, errant à travers les glaces hyperboréennes et le Tanaïs
                neigeux et les guérets du Riphée que les frimas ne désertent jamais, il pleurait
                Eurydice perdue et les dons inutiles de Dis.</p>
            <p><pb n="4,520" xml:id="l4_520"/>Les mères des Cicones, voyant dans cet hommage une
                marque de mépris, déchirèrent le jeune homme au milieu des sacrifices offerts aux
                dieux et des orgies du Bacchus nocturne, et dispersèrent au loin dans les champs ses
                membres en lambeaux. Même alors, comme sa tête, arrachée de son col de marbre,
                roulait au milieu du gouffre, emportée par l’<anchor xml:id="l4_524"/>Hèbre Œagrien,
                « Eurydice ! » criaient encore sa voix et sa langue glacée, « Ah ! malheureuse
                Eurydice ! » tandis que sa vie fuyait, et, tout le long du fleuve, les rives
                répétaient en écho : « Eurydice ! »</p>
        </body>

    </text>
</TEI>
