<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
        <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Les Métamorphoses d'Ovide, de nouveau traduittes en françois, avec XV discours contenans l'explication morale des fable</title>
                <author>Ovide</author>
                <editor>Nicolas Renouard</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et édition d’un corpus littéraire 
                dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel » 
                réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l'édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de thèse 
                        « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale
                         innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1)
                         est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons :
                          « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera 
                        le nom du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les 
                        contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b86120896</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Ovide</author> / <title>Les Métamorphoses d'Ovide, de nouveau traduittes en françois, avec XV discours contenans l'explication morale des fable</title> / Paris /  / 1606 / p. 445-451, p. 493-496.</bibl> 
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Les Métamorphoses d'Ovide, de nouveau traduittes en françois, avec XV discours contenans l'explication morale des fable</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher></publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1606"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>renouard1606</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous nettoyons et 
            enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence 
            à la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1606">1606</date>
            </creation>
            <language>
                <language>oFR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>traduction</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader><text><front><titlePage>
            <docAuthor>Ovide</docAuthor>
            <docTitle>
              <titlePart type="main">Les Métamorphoses d'Ovide, de nouveau traduittes en françois, avec XV discours contenans l'explication morale des fable</titlePart>
            </docTitle>
          </titlePage></front>
    <body>
      <div>
        <head>Livre dixième</head>
        <div>
          <head>Le sviet de la première fable</head>
          <argument>
            <p>Orphee peu de jours apres son mariage, ayant perdu par un estrange accident sa femme Euridice, descendit aux enfers pour la ravoir, et obtint de Pluton qu’il luy seroit permis de la remener encore parmi les vivans, pourveu qu’il ne la regardast point jusqu’à ce qu’il fust sur terre. Il ne se peut tenir de contrevenir à la condition à laquelle la vie de sa femme estoit penduë, tellement qu’elle fut une autre fois remportee aux enfers, dont Orphee demeura si estonné, que le Poëte dit qu’il devint presque comme le Berger qui ayant veu Cerbere, d’effroy fut changé en rocher, ou comme Olene et Lethee qui furent aussi changé en rocher, ou comme Olene et Lethee qui furent aussi muez en pierres sur le mont Ida, tous deux ensemble pour l’offence de Lethee seule, qui avait irité les Dieux contre elle, par une folle presomption de sa beauté.</p>
          </argument>
          <p><pb n="445" xml:id="p445"/>Quand le Dieu Nopcier se retira du festin qui se fit aux espousailles d’Iphis et d’Ianthe, il se jetta dans l’air couvert de sa robe jaune, et pris le chemin de Thrace où l’attiroit la voix charmeresse d’Orphée, qui l’appeloit. Il s’y rendit à la verité, mais ce ne fut pas avec un visage esclairé d’allegresse, il n’y prononça point les solemnelles paroles <pb n="446" xml:id="p446"/>qu’il a accoustumé de dire à telles festes, et ne fist point voir de presage qui promist un heureux succés du mariage auquel il assistoit. La troche qu’il avoit en main estoit d’une cire coulante, qui sembloit pleurer, et petillant sans cesse ne faisoit que fumer, toutes les secousses qu’il luy donna du bras ne la peurent jamais bien allumer, qui estoit un signe funeste de ce qui arriva depuis : car la mariee quelque temps apres s’esgayant sur l’herbe avec une troupe de Nimphes, fut blessée au talon par un serpent, qui la fit cheoir morte sur la place. Orphée en eut tant deregret, qu’apres avoir mille fois importuné les cieux de ses plaincts, il se resolut, puisque les hautes divinitez n’avoyent point eu pitié de luy, de recourir aux basses puissances qui gouvernent les ombres aux enfers. Il y descendit par cest horrible precipice, qui est en Laconie à costé du mont Tenare, et ayant traversé la foule de ces tristes peuples, qui ne sont plus qu’ombres legeres parmy les tenebres, se rendit devant le trosne de Proserpine, et de l’espouventable Prince, qui porte le sceptre des morts. Il fit en leur presence resonner sur sa lire les plus pitoyables accens dont la douleur peut animer et sa voix et ses cordes, il fit mille souspirs et mille plaincts tesmoings de ses regrets, et avec un chant tout plein d’une enchanteresse tristesse, leur fit ouyr ainsi le lamentable subjet de son affliction : Souveraines puissances sous qui tout tremble en ce morne royaume, englouti dans les entrailles de la terre, auquel il faut que tous hommes descendent, si vous me permettez de vous raconter mes douleurs, je vous diray, sans vous entretenir d’un <pb n="447" xml:id="p447"/>discours mensonger, que ce n’a point esté la vaine curiosité de voir vos palais tenebreux, qui m’a fait venir icy, ni un ambitieux desir d’enschainer vostre portier Cerbere, pour me vanter de l’avoir dompté. La mort de ma femme Euridice est la seule occasion de mon voyage, c’est pour elle que je vien recerche vostre faveur, pour elle dis-je qu’un venimeux serpent m’a ravie la meurtissant au milieu d’un champ. Helas ! la fleur de ses agreables beautez ne faisoit que s’esclorre, elle a trouvé son hyver aux premiers jours de son printemps, et m’a laissé veuf de sa compagnie devant que j’eusse savouré les delices que je devois gouster avec elle. J’ay resisté autant qu’il m’a esté possible aux efforts de la douleur, et ne puis nier que je n’aye essayé de vaincre mon martire en endurant, mais ma patience s’est trouvée foible contre mon amour. Ce petit Dieu dont l’invincible puissance est si cognuë là hault sur terre, m’a forcé de venir icy, je ne sçay pas si son brandon aussi y a quelque pouvoir : toutefois je croy, qu’ouy, si le bruit du larcin que vous fistes autrefois à Ceres n’est un mensonge, vous avez esprouvé la rigueur de des traits et ses liens vous ont joincts ensemble. Je vous suplie donc, puisque vous avez ressenti que peut le doux mal de ses cuisantes blessures, octroyer Euridice à la violence de ma passion, je vous prie par ce noir chaos où l’horreur et l’effroy habitent, et par le morne silence de ce vaste empire, faire qu’Euridice me soit renduë, que le fil de ses jours coupé devant le temps soit renoüé, et que j’aye cest heur de la revoir encore là hault <pb n="448" xml:id="p448"/>avec moy. Tout ce qui vit vous doit un jour venir rendre hommage, tost ou tard il fault que nous passions l’Acheron, c’est un chemin duquel personne ne se peult esgarer. Vos palais sont la retraicte de tous les hommes du monde, où par force la necessité les ameine. Quand ma femme aura accompli sur terre le cours de ses ans elle sera encore à vous, vous ne la sçaurez perdre pour la laisser vivre davantage, ne me refusez donc point la faveur que je vous demande, permettez qu’elle jouysse de ses delicieux embrassemens. Ou bien si les destins ne peuvent consentir à mes vœux, arrestez-moy icy avec elle, je suis resolu de ne retourner jamais parmi les vivans, faictes que la mort ne nous separe point, car je ne puis souffrir que mon sort soit autre que le sien. Il chantoit d’une voix plainctive en disant cela, et marioit si piteusement les tristes accens de ses cordes à deux de sa parole, qu’il faisoit trouver des larmes pour pleurer aux ames despouillees de leur corps, qui estoyent autour de luy. Tantale tout ravi durant qu’il chanta, ne pensa point à sa soif, qui ne se peut esteindre, et n’essaya point de mouller ses levres dedans l’eau qui le fuit. La rouë d’Ixion demeura sans se mouvoir, les vautours qui rongent le cœur de Tytie s’oublierent lors de le becquetter, les filles de Belus ne se peinerent point à remplir leur baisseau, et Sysiphe pour ouyr Orphée plus à son ayse s’assit dessus sa pierre, sans la rouler comme il fait tousjours. On tient mesme que les furies, dont les yeux jamais n’avoyent esprouvé que c’estoit de verser des larmes, <pb n="449" xml:id="p449"/>sentirent alors leurs joües mouillees, et se laisserent vaincre aux piteux vers de ce poëte esploré. Enfin ni la reyne des ombres, ni ce Prince implacable à qui les tenebres obeissent, ne peurent refuser à Orphée ce dont il les prioyt. Ils appellerent Euridice, qui se pourmenoit en clochant d’un pied, parmi les ombres nouvellement descenduës là bas, et la rendirent à son mari, à telle condition, qu’il ne se retourneroit point pour la voir, jusqu’à ce qu’il fust hors des antres obscurs des Enfers, ou qu’autrement elle demeureroit encore. Orphée accepta la condition, et tout resjouy prit le sombre chemin par où il se devoit retirer. Il monta longtemps sans sçavoir presques ce qu’il devenoit, car là il n’y avoit autre air qu’une espaisse fumee, au travers de laquelle il luy estoit fort difficile de guider ses pas. Toutefois il n’avoit pas beaucoup plus à marcher dans l’obscurité, il estoit desja fort proche de la terre où le jour donne, quand il fut saisi d’une craincte, que sa femme qui le suivoit ne se fust esgaree, desireux de la voir il tourna la teste, et par sa veüe la fit mourir une autrefois. Il la voulut embrasser, mais il n’embrassa rien qu’une ombre qui s’esvanoüyssoit. Miserable il veid la seconde mort d’Euridice, qui ne se plaignit point de luy en mourant (car dequoy eust-elle peu se plaindre, sinon de ce qu’il l’avoit trop aimée ?) mais, laschant un foible souspir, luy dist tout bas le dernier à Dieu, et s’envola de rechef au lieu d’où en vain l’avoit sortie. Ce second coup des Parques donné sur la double vie de sa femme l’esmeut de telle façon, qu’il ne demeura pas moins estonné que ce Berger, lequel à la veüe des trois testes de <pb n="450" xml:id="p450"/>Cerbere enchaisnees par Hercule, d’effroy perdit le sentiment et fut converti en rocher. Peu s’en fallut qu’il ne devint comme toy Olene, qui voulus estre puni pour la presomption de ta femme Lethee, et fus avec elle changé en pierre, tellement que vous deux, qui estiez autrefois deux corps uniquement cheris l’un de l’autre, n’estes plus maintenant que deux roches, attachees sur les sommets du mont Ida. Il descendit encore à la porte de l’Averne pensant y r’entrer, mais il luy fut impossible de plus gaigner le portier, pour ce que la douleur luy avoit osté la voix. Il demeura là sept jours sans gouster des dons de Ceres, son dueil, sa douleur, et ses larmes furent la seule nourriture qu’il prit. Ses souspirs, et ses sanglots furent tout l’air qu’il respira. Il accusa millefois de cruauté les Dieux des enfers, et detesta leurs impitoyables decrets, puis se retira sur le mont Rhodope, où il veid par trois fois le Soleil recommencer la course des ans, sans vouloir entendre à un second mariage, soit qu’il l’eust ainsi promis à Euridice, soit que l’infortuné succés qu’il avoit eu au premier luy en fist perdre l’enuie. Plusieurs Dames amoureuses de ses perfections recerchent son alliance, mais leurs recherches ne leur acquirent que le regret d’avoir esté refusees. Il sembla depuis la mort d’Euridice avoir tout le sexe en horreur, car jamais il n’en caressa une seule, et ne s’eschauffa que pour les garçons, desquels il commença lors a cherir la detestable compagnie, se rendant auteur chez les Thraces d’un amour que la nature abhorre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le sviet de la deuxième fable</head>
          <argument>
            <p>Lors qu’Orphée se met à chanter pour alleger ses douleurs, il attira autour de soy toutes les bestes et tous les arbres mesmes des forests voisines, à la troupe desquels se trouva le Pin, qui estoit nouvellement nay du corps d’Atys Prestre de Cybele, changé en cest arbre dedié à la Deesse qu’il servoit.</p>
          </argument>
          <p><pb n="451" xml:id="p451"/>Orphée pour faire mieux entendre les piteux accens que son dueil eslançoit, monta sur une colline, où il y avoit une belle plaine couverte d’herbe verte, ainsi que d’un tapis qui l’invita à se reposer. Quand il s’assit, il n’y avoit point d’ombre autour de luy ; mais il n’eut pas commencé à faire dire ses douleurs à sa lire, qu’une infinité d’arbres, enchantez de son chant, l’entourerent, et luy apporterent avec eux et l’ombre et la fraischeur. Il y eut des chesnes qui y furent portez pas les forces charmeresses de sa voix, des peupliers, des Cormiers, des tilleuls des hestres, des Lauriers, des Coudriers, des Fresnes, des Sapins, des Planes, des Érables, des saulx, des arbres esquels la Nimphe Lotos fut muëe des bouys qui conservent tousjours leurs branches verdoyantes, des Bruieres des Meurtes, des oliviers, des Figuiers avec leur fruit violet, des branches de lierre, et des seps de vigne autour de quelques ormeaux, des arbres sauvages qui portent la poix, des arbouces, chargez de fruict rouge, des Palmes qui coronnent les vainqueurs, et des Pins que la mere des Dieux cherit tant, à cause que son Prestre Atys perdit la forme d’homme sous leur escorce.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Livre onziesme</head>
        <div>
          <head>Le sviet de la première fable</head>
          <argument>
            <p>Orphee pour avoir engendré une haine mortelle contre les femmes, fit qu’elles aussi le hayrent de mesme, tellement que les Dames de Thrace l’yans rencontré un jour qu’elles celebroyent les furieuses festes de Bacchus, elles le meurtrirent cruellement, le mirent tout en pieces, et jetterent sa teste avec sa lyre dans les eaux de l’Hebre, qui les porta dans la mer jusqu’aupres de l’Isle de Lesbos, où un serpent voulut manger la teste d’Orphée, et Apollon le changea en rocher. Pour rapporter la Metamorphose du serpent, le Poëte fait le discours de la mort d’Orphee.</p>
          </argument>
          <p><pb n="493" xml:id="p493"/>Ainsi que ce divin Poëte de Thrace charmoit par les oreilles les cœurs des bestes sauvages, et attiroit autour de soy les boys et les rochers enchantez de son chant, Les Dames du pays, armees de peaux au devant de l’estomac, passerent animees des fureurs de Bacchus, et du hault d’un tertre apperceurent Orphee, qui d’un artifice admirable marioit ses cordes sonnantes, ses vers et sa voix ensemble. Elles ne l’eurent pas veu qu’une d’entr’elles aussi tost disant, « Voicy celuy qui nous mesprise », luy donna de la picque au visage, mais les feuilles qui estoyent au bout, furent cause que le coup ne luy fit qu’une marque <pb n="494" xml:id="p494"/>sans blessure : puis une autre luy jetta une pierre, qui demeura suspenduë en l’air, arrestee par la douce harmonie qui sortoit de sa bouche et de sa lyre. Il se mit à genoux devant elles, comme leur demandant pardon, mais son humilité ne peut rien obtenir. Leur rage croist de plus en plus, et semblent toutes inspirees de l’ame des furies. Leurs coups pourtant eussent esté vaincus par la douceur des airs du Poëte : mais leurs horribles cris, le bruit des flustes, des sonnettes, et des bassins, celuy de leurs mains qu’elles battent l’une contre l’autre, et leurs hurlemens effroyables emportent le son de la lyre, et en empesche l’effect. Ce fut lor que les pierres paravant charmees commencerent à rougir de son sang. Ces femmes enragees deffirent premierement la troupe d’oyseaux et des bestes sauvages, qui estoyant demeurees ravie autour de luy, pour tesmoigner la force charmeresse et la gloire de ses vers, puis jetterent leurs mains sanglantes sur luy-mesme. Tout ainsi comme les oyseaux quand ils rencontrent de jour un hybou s’assemblent tout autour de luy pour le becqueter, ou comme l’on void aux spectacles du matin un nombre de chiens dans l’Amphitheatre se jetter sur le cerf qu’on y a amené pour leur servir de proye. De mesme elles s’assemblent autour de ce docte Poëte, le chargent avec leurs bastons enveloppez de fueilles de vigne, les unes luy jettent des mottes de terre, les autres des cailloux, les autres des branches d’arbres qu’elles rompent. Encore la fortune favorise leur fureur afin qu’elle ne manque point d’armes, elle fait que quelques païsans qui labourent, et d’autres qui bechent la terre là aupres, prennent l’espouvente <pb n="495" xml:id="p495"/>et d’effroy quittent leur penible travail, laissent dans le champ leurs charrues, leurs hoyaux, leurs faircloirs et leurs rasteaux. Elles s’en saisissent, et leur manie arrache mesme les cornes aux bœufs, puis retournent ainsi armees des outils du labourage, au dernier acte de la tragedie d’Orphee. En vain, en leur tendant la main, il implore leur pitié, en vain il leur parle, car lors ses parolles qui ne l’avoyent jamais esté, commencerent à estre vaines. Elles ne peurent detourner leurs sacrileges mains, sa langue qui avoit esmeu les rochers et les bestes sauvages, ne les peut esmouvoir. Elles luy firent perdre la vie, et son ame sortit par la mesme bouche, d’où estoit autresfois sortie cette divine voix, qui animoit ce qui n’avoit point d’ame. Helac ! les oyseaux affligez de ta mort te pleurerent Orphee, les farouches bestes des boys, les roches insensibles et les forests que son de ta lyre avoit tant de fois traisnees apres toy, sentirent lors une douleur qu’elles n’avoyent jamais sentie. Les arbres poserent leur vertes chevelures pour tesmoigner leur affliction, et les fleuves en pleurant, des eaux de leurs larmes accreurent leurs eaux ordinaires. Les Naiades et les Dryades quitterent leurs bleus et leurs verds vestemens, elles lascherent leurs bleus et leurs verds vestemens, elles lascherent les liens de leurs cheveux qu’elles laisserent flotter sur leurs espaules. Les membres de ce rare maistre de la harpe et des vers, dissipez d’un costé et d’autre n’eurent autre tombeau, que la forest où il fut deschiré : mais sa teste et sa lyre furent jettees dans l’Hebre, où sa langue, privee des subtils mouvemens de l’ame, sembla encore dire quelques vers lamentables, sa harpe resonna quelque triste chanson, et le rivage <pb n="496" xml:id="p496"/>d’autour d’un pitoyable son respondit aux piteux accens qu’il entendit. Ce fleuve porta en mer la lyre, et la reste, et les flots de l’inconstant Neptune les pousserent jusques aux rives de l’Isle de Lesbos, où un serpent ayant apperceu la teste sur le sable s’arresta autout pour lecher la sueur des cheveux et d’une dent venimeuse ronger la face du pere des Poëtes. Apollon ne peut permettre qu’une telle injure fust faicte à son nourriçon : il retint le serpent ainsi qu’il estoit prest à mordre, et le changea en pierre, la bouche ouverte comme il l’avoit, le rendant tout rocher, devant qu’il l’eust fermee. L’ombre d’Orphee descendit lors aux enfers, et y recognut tous les lieux qu’il avoit autrefois visitez. Il cercha long temps Euridice, et en fin l’ayant trouvee dans le chams Élysees l’embrassa si estroictement qu’il sembloit desirer que leurs deux ombres s’assemblassent en une. Il se promenerent quelque temps ainsi embrassez, puis il marcherent l’un apres l’autre sans prendre garde qui alloit devant, car tantost c’estoit Euridice, et tantost Orphee lequel sans craincte se pouvoit retourner pour voir sa femme, et n’estoit plus en danger de luy nuire par sa veue comme à l’autre voyage.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  
</text></TEI>
