<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
        type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
        <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Livre V. Orphée (Les mystères de Dionysos)</title>
                <title type="book">Les grands initiés : esquisse de l’histoire secrète des religions
                    : Rama, Krishna, Hermès, Moïse, Orphée, Pythagore, Platon, Jésus</title>
                <author>Édouard Schuré</author>
                <editor/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé
                    « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités
                    numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée
                    d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au
                    sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
                <respStmt>
                    <name>Karolina Suchecka</name>
                    <resp>Chargé de l’édition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nathalie Gasiglia</name>
                    <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Karl Zieger</name>
                    <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
                <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le
                            projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans
                            l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative
                            intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage
                            intertextuel »</p>
                        <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka,
                            selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ». </p>
                        <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                        <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger
                            cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les
                            contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette
                            ressource n’est pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k370306</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Édouard Schuré</author> / <title>Livre V. Orphée (Les mystères de
                        Dionysos)</title> / <title>Les grands initiés : esquisse de
                        l’histoire secrète des religions : Rama, Krishna, Hermès, Moïse, Orphée,
                        Pythagore, Platon, Jésus</title> / Paris / 1921 / p. 219-264.</bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title>Livre V. Orphée (Les mystères de Dionysos)</title>
                    </titleStmt>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date when="1921"/>
                    </publicationStmt>
                </biblFull>
                <genre>prose</genre>
                <structure>schure1921</structure>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
                Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python
                conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à
                la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour
                son traitement.</p>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1921">1921</date>
            </creation>
            <language>
                <language>FR</language>
            </language>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item>modernisation</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Édouard Schuré</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Livre V. Orphée (Les mystères de Dionysos)</titlePart>
                </docTitle>
            </titlePage>

            <div type="epigraph">
                <quote>Comme elles s’agitent dans l’immense univers, comme elles tourbillonnent et
                    se cherchent, ces âmes innombrables qui jaillissent de la grande âme du Monde !
                    Elles tombent de planète en planète et pleurent dans l’abîme la patrie oubliée…
                    Ce sont tes larmes, Dionysos… Oh ! grand Esprit, ô divin Libérateur, reprend tes
                    filles dans ton sein de lumière. <bibl>Fragment orphique</bibl></quote>
                <quote>Eurydice ! ô Lumière divine ! dit Orphée en mourant. – Eurydice ! Gémirent en
                    se brisant les sept cordes de sa Lyre. – Et sa tête qui roule, emporté à jamais
                    sur le fleuve des temps, clame encore : – Eurydice ! Eurydice ! <bibl>Légende
                        d’Orphée</bibl></quote>
            </div>

        </front>

        <body>

            <div>
                <head>I <lb/>La Grèce préhistorique – Les Bacchantes – L’apparition d’Orphée</head>
                <p><pb n="219" xml:id="p219"/>Dans les sanctuaires d’Apollon qui possédaient la
                    tradition orphique, une fête mystérieuse se célébrait où les narcisses
                    refleurissaient près de la fontaine de Castalie. Les trépieds, les lyres du
                    temple vibraient d’elles-mêmes et le Dieu invisible était censé<note
                        place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « sensé » par « censé ».</note>
                    revenir au pays des Hyperboréens, sur un char traîné par des cygnes. Alors, la
                    grande prêtresse vêtue en Muse, couronnée de lauriers, le front ceint des
                    bandelettes sacrées, chantait devant les seuls initiés <hi rend="i">la naissance
                        d’Orphée</hi>, fils d’Apollon et d’une prêtresse du Dieu. Elle invoquait
                    l’âme d’Orphée, père des mystes, sauveur mélodieux des hommes ; Orphée
                    souverain, immortel et trois fois couronné, dans les enfers, sur la terre et <pb
                        n="220" xml:id="p220"/>dans le ciel ; marchant, une étoile au front, parmi
                    les astres et les Dieux.</p>
                <p>Le chant mystique de la prêtresse de Delphes faisait allusion à l’un des nombreux
                    secrets gardés par les prêtres d’Apollon et ignorés de la foule. Orphée fut le
                    génie animateur de la Grèce sacrée, l’éveilleur de son âme divine. Sa lyre aux
                    sept cordes embrasse l’univers. Chacune d’elles répond à un mode de l’âme
                    humaine, contient la loi d’une science et d’un art. Nous avons perdu la clef de
                    sa pleine harmonie, mais les modes divers n’ont pas cessé de vibrer à nos
                    oreilles. L’impulsion théurgique et dionysiaque d’Orphée sut communiquer à la
                    Grèce, s’est transmise par elle à toute l’Europe. Notre temps ne croit plus à la
                    beauté dans la vie. Si, malgré tout, il en garde un profond ressouvenir, une
                    secrète et invincible espérance, il le doit à ce sublime Inspiré. Saluons en lui
                    le grand initiateur de la Grèce, l’Ancêtre de la Poésie et de la Musique,
                    conçues comme révélatrice de la vérité éternelle.</p>
                <p>Mais avant de reconstituer l’histoire d’Orphée du fond même de la tradition des
                    sanctuaires, disons ce qu’était la Grèce à son apparition.</p>
                <p>C’était au temps de Moïse, cinq siècles avant Homère, treize siècles avant le
                    Christ. L’inde s’enfonçait dans son <hi rend="i">Kali-Youg</hi>, en son âge de
                    ténèbres, et n’offrait plus que l’ombre de son ancienne splendeur. L’Assyrie,
                    qui, par la tyrannie de Babylone, avait déchaîné sur le monde le fléau de
                    l’anarchie, continuait à piétiner l’Asie. L’Égypte, très grande par la science
                    de ses prêtres et par ses pharaons, résistait de toutes ses forces à cette
                    décomposition universelle ; mais son action s’arrêtait à l’Euphrate et à la
                    Méditerranée. Israël allait relever dans le désert le principe du Dieu <pb
                        n="221" xml:id="p221"/>mâle et de l’unité divine par la voix tonnante de
                    Moïse ; mais la terre n’avait pas encore entendu ses échos.</p>
                <p>La Grèce était profondément divisée par la religion et par la politique.</p>
                <p>La péninsule montagneuse qui étale ses fines découpures dans la Méditerranée et
                    qu’entourent des guirlandes d’îles, était peuplée depuis des milliers d’années
                    par une poussée de la race blanche, voisine des Gêtes, des Scythes et des Celtes
                    primitifs. Cette race avait subi les mélanges, les impulsions de toutes les
                    civilisations antérieures. Des colonies de l’Inde, de l’Égypte, de la Phénicie
                    avaient essaimé sur ses rivages, peuplé ses promontoires et ses vallées de
                    races, de coutumes, de divinités multiples. Des flottes passaient, voiles
                    déployées, sous les jambes du colosse de Rhodes, posé sur les deux môles de son
                    port. La mer des Cyclades, où, par les jours clairs, le navigateur voit toujours
                    quelque île ou quelque rive surgir à l’horizon, était sillonnée par les proues
                    rouges des Phéniciens et les proues noires des pirates de Lydie. Ils emportaient
                    dans leurs nefs creuses toutes les richesses de l’Asie et de l’Afrique : de
                    l’ivoire, des poteries peintes, des étoffes de Syrie, des vases d’or, de la
                    pourpre et des perles – souvent des femmes enlevées sur une côte sauvage.</p>
                <p>Par ces croisements de races, s’était moulé un idiome harmonieux et facile,
                    mélange de celte primitif, de zend, de sanscrit et de phénicien. Cette langue,
                    qui peignait la majesté de l’Océan dans le nom de <hi rend="i">Poséidôn</hi> et
                    la sérénité du ciel dans celui d’<hi rend="i">Ouranos</hi>, imitait toutes les
                    voix de la nature depuis le gazouillis des oiseaux jusqu’au choc des épées et au
                    fracas de la tempête. Elle était multicolore comme sa mer d’un bleu intense, aux
                    azurs changeants, multisonnante comme <pb n="222" xml:id="p222"/>les vagues qui
                    murmurent dans les golfes ou mugissent sur ses récifs innombrables – <hi
                        rend="i">poluphlosboïo Thalassa</hi>, comme dit Homère.</p>
                <p>Avec ces marchands ou ces pirates, il y avait souvent des prêtres qui les
                    dirigeaient et leur commandaient en maîtres. Ils cachaient précieusement dans
                    leur barque, une image en bois d’une divinité quelconque.</p>
                <p>L’image était grossièrement sculptée sans doute, et les matelots d’alors avaient
                    pour elle le même fétichisme que beaucoup de nos marins ont pour leur madone.
                    Mais ces prêtres n’en étaient pas moins en possession de certaines sciences, et
                    la divinité qu’ils emportaient de leur temple en pays étranger représentait pour
                    eux une conception de la nature, un ensemble de lois, une organisation civile et
                    religieuse. Car en ces temps, toute la vie intellectuelle descendait des
                    sanctuaires. On adorait Junon à Argos ; Artémis en Arcadie : à Paphos, à
                    Corinthe, l’Astarté phénicienne était devenue l’Aphrodite née de l’écume des
                    flots. Plusieurs initiateurs avaient paru en Attique. Une colonie égyptienne
                    avait porté à Éleusis le culte d’Isis sous forme de Dèmètèr (Cérès), mère des
                    Dieux. Erechtée avait établie entre le mont Hymette et le Pentélique le culte
                    d’une déesse vierge, fille du ciel bleu, amie de l’olivier et de la sagesse.
                    Pendant les invasions, au premier signal d’alarme, la population se réfugiait
                    sur l’Acropole et se serrait autour de la déesse comme autour d’une victoire
                    vivante.</p>
                <p>Au-dessus des divinités locales régnaient quelques dieux mâles et cosmogoniques.
                    Mais, relégués sur les hautes montagnes, éclipsés par le cortège brillant des
                    divinités féminines, ils avaient peu d’influence. Le Dieu solaire, l’Apollon
                        delphien<note place="bottom">Selon l’antique tradition des Traces, la poésie
                        avait été inventée par <hi rend="i">Olen.</hi> Or ce nom veut dire en
                        phénicien l’<hi rend="i">Être universel</hi>. Apollon a la même racine. <hi
                            rend="i">Ap Olen</hi> ou <hi rend="i">Ap Wholon</hi> signifie <hi
                            rend="i">Père universel</hi>. Primitivement on adorait à Delphes l’Être
                        universel sous le nom d’Olen. Le culte d’Apollon fut introduit par un prêtre
                        novateur, sous impulsion de la doctrine du verbe solaire qui parcourait
                        alors les sanctuaires de l’Inde et de l’Égypte. Ce réformateur identifia le
                        Père universel avec sa double manifestation : la lumière hyperphysique et le
                        soleil visible. Mais cette réforme ne sortit guère des profondeurs du
                        sanctuaire. Ce fut Orphée qui donna une puissance nouvelle au verbe solaire
                        d’Apollon, en le ranimant et en l’électrisant par les mystères de Dionysos.
                        (Voir Fabre d’Olivet, <hi rend="i">Les vers dorés de Pythagore</hi>.)</note>
                    existait déjà, mais <pb n="223" xml:id="p223"/>ne jouait encore qu’un rôle
                    effacé. Il y avait des prêtres de Zeus le Très-Haut, au pied des cimes neigeuses
                    de l’Ida, sur les hauteurs de l’Arcadie et sous les chênes de Dodone. Mais le
                    peuple préférait au Dieu mystérieux et universel, les déesses qui représentaient
                    la nature en ses puissances ou séduisantes ou terribles. Les fleuves souterrains
                    de l’Arcadie, les cavernes des montagnes qui descendent jusqu’aux entrailles de
                    la terre, les éruptions volcaniques dans les îles de la mer Égée avaient porté
                    de bonne heure les Grecs vers le culte des forces mystérieuses de la terre.
                    Ainsi, dans ses hauteurs comme dans ses profondeurs, la nature était pressentie,
                    redoutée et vénérée. Cependant, comme toutes ces divinités n’avaient ni centre
                    social, ni synthèse religieuse, elles se faisaient entre elles une guerre
                    acharnée. Les temples ennemis, les cités rivales, les peuples divisés par le
                    rite, par l’ambition des prêtres et des rois, se haïssaient, se jalousaient et
                    se combattaient en des luttes sanglantes.</p>
                <p>Mais, derrière la Grèce, il y avait la Thrace sauvage et rude. Vers le Nord, des
                    enfilades de montagnes couvertes de chênes géants et couronnées de rochers, se
                    suivaient en croupes onduleuses, se déroulaient en cirques énormes ou
                    s’enchevêtraient en massifs noueux. Les vents du septentrion labouraient leurs
                    flancs chevelus et un ciel souvent tempêtueux balayait <pb n="224" xml:id="p224"
                    />leurs cimes. Pâtres des vallées et guerriers des plaines appartenaient à cette
                    forte race blanche, à la grande réserve des Doriens de la Grèce. Race mâle par
                    excellence, qui se marque dans la beauté par l’accentuation des traits, la
                    décision du caractère, et dans la laideur par l’effrayant et le grandiose qu’on
                    retrouve dans le masque des Méduses et des antiques Gorgones.</p>
                <p>Comme tous les peuples antiques qui reçurent leur organisation des Mystères,
                    comme l’Égypte, comme Israël, comme l’Étrurie, la Grèce eut sa géographie
                    sacrée, où chaque contrée devenait le symbole d’une région purement
                    intellectuelle et supraterrestre de l’esprit. Pourquoi la Thrace<note
                        place="bottom"><hi rend="i">Thrakia</hi>, selon Fabre d’Olivet, dérive du
                        phénicien <hi rend="i">Rakkiwa</hi> : l’espace éthéré ou le firmament. Ce
                        qu’il y a de certain, c’est que, pour les poètes et les initiés de la Grèce,
                        comme Pindare, Eschyle ou Platon, le nom de la Thrace avait un sens
                        symbolique et signifiait : le pays de la pure doctrine et de la poésie
                        sacrée qui en procède. Ce mot avait donc pour eux un sens philosophique et
                        historique. – Philosophiquement, il désignait une région intellectuelle :
                        l’ensemble des doctrines et des traditions qui font procéder le monde d’une
                        intelligence divine. – Historiquement, ce nom rappelait le pays et la race
                        où la doctrine et la poésie doriennes, ce vigoureux rejeton de l’antique
                        esprit aryen, avaient poussé d’abord pour refleurir ensuite en Grèce par le
                        sanctuaire d’Apollon. – L’usage de ce genre de symbolisme est prouvé par
                        l’histoire postérieure. À Delphes, il y avait une classe de <hi rend="i"
                            >prêtres Thracides</hi>. C’étaient les gardiens de la haute doctrine. Le
                        tribunal des Amphyctions était anciennement défendu par une <hi rend="i"
                            >garde Thracide</hi>, c’est-à-dire par une garde de guerriers initiés.
                        La tyrannie de Sparte supprima cette phalange incorruptible et la remplaça
                        par les mercenaires de la force brutale. Plus tard le verbe <hi rend="i"
                            >thraciser</hi> fut appliqué ironiquement aux dévots des anciennes
                        doctrines.</note> fut-elle toujours considérée par les Grecs comme le pays
                    saint par excellence, le pays de la lumière et la véritable patrie des Muses ?
                    C’est que ces hautes montagnes portaient les plus vieux sanctuaires de Kronos,
                    de Zeus et d’Ouranos.</p>
                <p>De là étaient descendus en rythmes cumolpiques la <pb n="225" xml:id="p225"
                    />Poésie, les Lois et les Arts sacrés. Les poètes fabuleux de la Thrace en font
                    foi. Les noms de Thamyris, de Linos et d’Amphion répondent peut-être à des
                    personnages réels ; mais ils personnifient avant tout, selon le langage des
                    temples, autant de genres de poésie. Chacun d’eux consacre la victoire d’une
                    théologie sur une autre. Dans les temples d’alors, on n’écrivait l’histoire
                    qu’allégoriquement. L’individu n’était rien, la doctrine et l’œuvre tout.
                    Thamyris, qui chanta la guerre des Titans et fut aveuglé par les Muses, annonce
                    la défaite de la poésie cosmogonique par des modes nouveaux. Linus, qui
                    introduisit en Grèce les chants mélancoliques de l’Asie et fut tué par Hercule,
                    trahit l’invasion en Thrace d’une poésie émotionnelle, éplorée et voluptueuse,
                    que repoussa d’abord l’esprit viril des Doriens du nord. Il signifie en même
                    temps la victoire d’un culte lunaire sur un culte solaire. Amphion par contre,
                    qui selon la légende allégorique mettait les pierres en mouvement par ses chants
                    et construisait des temples aux sons de sa lyre, représente la force plastique
                    que la doctrine solaire et la poésie dorienne orthodoxe exercèrent sur les arts
                    et sur toute la civilisation hellénique<note place="bottom">Strabon assure
                        positivement que la poésie ancienne n’était que la langue de l’allégorie.
                        Denys d’Halicarnasse le confirme et avoue que les mystères de la nature et
                        les plus sublimes conceptions de la morale ont été couverts d’un voile. Ce
                        n’est donc point par métaphore que l’ancienne poésie s’appela <hi rend="i"
                            >la langue des Dieux.</hi> Ce sens secret et magique qui fait sa force
                        et son charme est contenu dans son nom mème. La plupart des linguistes ont
                        dérivé le mot de poésie du verbe grec <hi rend="i">poïeïn</hi>, faire,
                        créer. Étymologie simple et fort naturelle en apparence, mais peu conforme à
                        la langue sacrée des temples, d’où sortit la poésie primitive. Il est plus
                        logique d’admettre avec Fabre d’Olivet que <hi rend="i">poïèsis</hi> vient
                        du phénicien <hi rend="i">phohe</hi> (bouche, voix, langage, discours) et de
                            <hi rend="i">ish</hi> (Être supérieur, être principe, au figuré : Dieu.)
                        L’étrusque <hi rend="i">Aes</hi> ou <hi rend="i">Aesar</hi>, le gallique <hi
                            rend="i">Aes</hi>, le scandinave <hi rend="i">Ase</hi>, le copte <hi
                            rend="i">Os</hi> (Seigneur), l’égvptien <hi rend="i">Oeiris</hi> ont la
                        même racine.</note>.</p>
                <p><pb n="226" xml:id="p226"/>Bien autre est la lumière dont reluit Orphée ! Il
                    brille à travers les âges avec le rayon personnel d’un génie créateur, dont
                    l’âme vibra d’amour en ses mâles profondeurs pour l’Éternel-Féminin – et en
                    ses dernières profondeurs lui répondit cet Éternel-Féminin qui vit et palpite
                    sous une triple forme dans la Nature, dans l’Humanité et dans le Ciel.
                    L’adoration des sanctuaires, la tradition des initiés, le cri des poètes, la
                    voix des philosophes – et plus que tout le reste : son œuvre, la Grèce organique
                    – témoignent de sa vivante réalité ! .</p>
                <p>En ces temps, la Thrace était en proie à une lutte profonde, acharnée. Les cultes
                    solaires et les cultes lunaires se disputaient la suprématie. Cette guerre entre
                    les adorateurs du soleil et de la lune, n’était pas, comme ou pourrait le
                    croire, la dispute futile de deux superstitions. Ces deux cultes représentaient
                    deux théologies, deux cosmogonies, deux religions et deux organisations sociales
                    absolument opposées. Les cultes ouraniens et solaires avaient leurs temples sur
                    les hauteurs et les montagnes ; des prêtres mâles ; des lois sévères. Les cultes
                    lunaires régnaient dans les forêts ; dans les vallées profondes ; ils avaient
                    des femmes pour prêtresses, des rites voluptueux, la pratique déréglée des arts
                    occultes et le goût de l’excitation orgiastique. Il y avait guerre à mort entre
                    les prêtres du soleil et les prêtresses de la lune. Lutte des sexes, lutte
                    antique, inévitable, ouverte ou cachée, mais éternelle entre le principe
                    masculin et le principe féminin, entre l’homme et la femme, qui remplit
                    l’histoire de ses alternatives et où se joue le secret des mondes. De même que
                    la fusion parfaite du masculin et du féminin constitue l’essence même et le
                    mystère de la divinité, de même l’équilibre de ces deux principes peut seul
                    produire les grandes civilisations.</p>
                <p><pb n="227" xml:id="p227"/>Partout en Thrace comme en Grèce, les dieux mâles,
                    cosmogoniques et solaires avaient été relégués sur les hautes montagnes, dans
                    les pays déserts. Le peuple leur préférait le cortège inquiétant des divinités
                    féminines qui évoquaient les passions dangereuses et les forces aveugles de la
                    nature. Ces cultes donnaient à la divinité suprême le sexe féminin.</p>
                <p>D’effroyables abus commençaient à en résulter. – Chez les Thraces, les prêtresses
                    de la lune ou de la triple Hécate avaient fait acte de suprématie en
                    s’appropriant le vieux culte de Bacchus et en lui donnant un caractère sanglant
                    et redoutable. En signe de leur victoire, elles avaient pris le nom de
                    Bacchantes, comme pour marquer leur maîtrise ; le règne souverain de la femme,
                    sa domination sur l’homme.</p>
                <p>Tour à tour magiciennes , séductrices et sacrificatrices sanglantes de victimes
                    humaines, elles avaient leurs sanctuaires en des vallées sauvages et reculées.
                    Par quel charme sombre, par quelle ardente curiosité hommes et femmes
                    étaient-ils attirés dans ces solitudes d’une végétation luxuriante et
                    grandiose ? Des formes nues – des dansés lascives au fond d’un bois... puis des
                    rires, un grand cri – et cent Bacchantes se jetaient sur l’étranger pour le
                    terrasser. Il devait leur jurer soumission et se soumettre à leurs rites où
                    périr. Les Bacchantes apprivoisaient des panthères et des lions qu’elles
                    faisaient paraître dans leurs fêtes. La nuit, les bras enroulés de serpents ;
                    elles se prosternaient devant la triple Hécate ; puis, en des rondes
                    frénétiques, évoquaient Bacchus souterrain, au double sexe et a face de
                        taureau<note place="bottom">Le Bacchus à face de taureau se retrouve dans le
                        XXIXe hymne orphique. C’est un souvenir de l’ancien culte qui n’appartient
                        nullement à la pure tradition d’Orphée. Car celui-ci épura complètement et
                        transfigura le Bacchus populaire en Dionysos céleste, symbole de l’esprit
                        divin qui évolue à travers tous les règnes de la nature. – Chose curieuse,
                        nous retrouvons le Bacchus infernal des Bacchartes dans le Satan à face de
                        taureau qu’évoquaient et qu’adoraient les sorcières du moyen âge en leurs
                        nocturnes sabbats, C’est le fameux <hi rend="i">Baphomet</hi> dont l’Église
                        accusa les Templiers d’être les sectateurs pour les discréditer.</note>.
                    Mais malheur à l’étranger, malheur au <pb n="228" xml:id="p228"/>prêtre de
                    Jupiter ou d’Apollon qui venait les épier. Il était mis en pièces.</p>
                <p>Les Bacchantes primitives furent donc les druidesses de la Grèce. Beaucoup de
                    chefs Thraces restèrent fidèles aux vieux cultes mâles. Mais les Bacchantes
                    s’étaient insinuées chez quelques-uns de leurs rois qui unissaient des mœurs
                    barbares au luxe et aux raffinements de l’Asie. Elles les avaient séduits par la
                    volupté et domptés par la terreur. Ainsi les Dieux avaient divisé la Thrace en
                    deux camps ennemis. Mais les prêtres de Jupiter et d’Apollon, sur leurs sommets
                    déserts, hantés par la foudre, devenaient impuissants contre Hécate qui gagnait
                    dans les vallées brûlantes et qui de ses profondeurs commençait à menacer les
                    autels des fils de la lumière.</p>
                <p>À cette époque, avait paru en Thrace un jeune homme de race royale et d’une
                    séduction merveilleuse. On le disait fils d’une prêtresse d’Apollon. Sa voix
                    mélodieuse avait un charme étrange. Il parlait des Dieux sur un rythme nouveau
                    et semblait inspiré. Sa chevelure blonde, orgueil des Doriens, tombait en ondes
                    dorées sur ses épaules, et la musique qui coulait de ses lèvres prêtait un
                    contour suave et triste aux coins de sa bouche. Ses yeux d’un bleu profond
                    rayonnaient de force, de douceur et de magie. Les Thraces farouches fuyaient son
                    regard ; mais les femmes versées dans l’art des charmes, disaient que ces yeux
                    mêlaient dans leur philtre d’azur les flèches du soleil aux caresses de la lune.
                    Les Bacchantes même, curieuses de sa beauté, rôdaient souvent autour de lui
                    comme des panthères <pb n="229" xml:id="p229"/>amoureuses, fières de leurs peaux
                    tachetées et souriaient à ses paroles incompréhensibles.</p>
                <p>Subitement ce jeune homme, qu’on appelait le fils d’Apollon avait disparu. On le
                    disait mort, descendu aux enfers. Il s’était enfui secrètement en Samothrace,
                    puis en Égypte, où il avait demandé asile aux prêtres de Memphis. Ayant traversé
                    leurs Mystères, il était revenu au bout de vingt ans sous un nom d’initiation,
                    qu’il avait conquis par ses épreuves et reçu de ses maîtres, comme un signe de
                    sa mission. Il s’appelait maintenant <hi rend="i">Orphée</hi> ou <hi rend="i"
                        >Arpha</hi><note place="bottom">Mot phénicien composé d’<hi rend="i"
                            >aour</hi>, lumière et de <hi rend="i">rophae</hi>, guérision.</note>,
                    ce qui veut dire : <hi rend="i">celui qui guérit par la lumière</hi>.</p>
                <p>Le plus vieux sanctuaire de Jupiter s’élevait alors sur le mont Kaoukaïôn. Jadis,
                    ses hiérophantes avaient été grands pontifes. Du sommet de cette montagne, à
                    l’abri des coups de main, ils avaient régné sur toute la Thrace. Mais depuis que
                    les divinités d’en bas avaient pris le dessus, leurs adhérents étaient en petit
                    nombre, leur temple presque abandonné. Les prêtres du mont Kaoukaïôn
                    accueillirent l’initié d’Égypte comme un sauveur. Par sa science et par son
                    enthousiasme, Orphée entraîna la plus grande partie des Thraces, transforma
                    complètement le culte de Bacchus et dompta les Bacchantes. Bientôt son influence
                    pénétra dans tous les sanctuaires de la Grèce. Ce fut lui qui consacra la
                    royauté de Zeus en Thrace, celle d’Apollon à Delphes, où il jeta les bases du
                    tribunal des Amphyctions, qui devint l’unité sociale de la Grèce. Enfin par la
                    création des Mystères, il forma l’âme religieuse de sa patrie. Car, au sommet de
                    l’initiation, il fondit la religion de Zeus avec celle de Dionysos dans une
                    pensée universelle. Les initiés recevaient par ses enseignements la pure lumière
                        <pb n="230" xml:id="p230"/>des vérités sublimes ; et cette même lumière
                    parvenait au peuple plus tempérée, mais non moins bienfaisante sous le voile de
                    la poésie et de fêtes enchanteresses.</p>
                <p>C’est ainsi qu’Orphée était devenu pontife de Thrace, grand prêtre du Zeus
                    Olympien, et, pour les initiés, le révélateur du Dionysos céleste.</p>
            </div>
            <div>
                <head>II <lb/>Le Temple de Jupiter</head>
                <p><pb n="231" xml:id="p231"/>Près des sources de l’Èbre, s’élève le mont Kaoukaïôn.
                    D’épaisses forêts de chênes lui servent de ceinture. Un cercle de rochers et de
                    pierres cyclopéennes le couronne. Depuis des milliers d’années, ce lieu est une
                    montagne sainte. Les Pélasges, les Celtes, les Scythes et les Gètes se chassant
                    les uns les autres, sont venus tour à tour adorer leurs Dieux divers. Mais
                    n’est-ce pas toujours le même Dieu que cherche l’homme quand il monte si haut ?
                    Sinon, pourquoi lui bâtirait-il si péniblement une demeure dans la région de la
                    foudre et des vents ?</p>
                <p>Un temple de Jupiter s’élève maintenant au centre de l’enceinte sacrée, massif,
                    inabordable comme une forteresse. À l’entrée, un péristyle de quatre colonnes
                    doriennes détache ses fûts énormes sur un portique sombre.</p>
                <p>Au zénith, le ciel est serein ; mais l’orage gronde encore sur les montagnes de
                    la Thrace, qui déroulent au loin leurs vallées et leurs cimes, noir océan
                    convulsé par la tempête et sillonné de lumière.</p>
                <p>C’est l’heure du sacrifice. Les prêtres de Kaoukaïôn n’en font pas d’autre que
                    celui du feu. Ils descendent <pb n="232" xml:id="p232"/>les marches du temple et
                    allument l’offrande de bois aromatique avec une torche du sanctuaire. Enfin, le
                    pontife sort du temple, vêtu de lin blanc comme les autres, il est couronné de
                    myrtes et de cyprès. Il porte un sceptre d’ébène à tête d’ivoire et une ceinture
                    d’or, où des cristaux jettent des feux sombres, symboles d’une royauté
                    mystérieuse. C’est Orphée.</p>
                <p>Il conduit par la main un disciple, enfant de Delphes, qui pâle, tremblant et
                    ravi, attend les paroles du grand Inspiré avec le frisson des mystères. Orphée
                    le voit ; et pour rassurer le myste élu de son cœur, il entoure doucement ses
                    épaules de son bras. Ses yeux sourient ; mais soudain ils flamboient. Et tandis
                    qu’à leurs pieds, les prêtres tournent autour de l’autel et chantent l’hymne du
                    feu, Orphée, solennellement, dit au myste bien-aimé des paroles d’initiation qui
                    tombent dans Le fond de son cœur comme une liqueur divine.</p>
                <p>Or, voici les paroles ailées d’Orphée au jeune disciple :</p>
                <p>« Replie-toi jusqu’au fond de toi-même pour t’élever au Principe des choses, à la
                    grande Triade qui flamboie dans l’Éther immaculé. Consume ton corps par le feu
                    de ta pensée ; détache-toi de la matière comme la flamme du bois qu’elle dévore.
                    Alors ton esprit s’élancera dans le pur éther des Causes éternelles, comme
                    l’aigle au trône de Jupiter.</p>
                <p>Je vais te révéler le secret des mondes, l’Âme de la nature, l’essence de Dieu.
                    Écoute d’abord le grand arcane. Un seul être règne dans le ciel profond et dans
                    l’abîme de la terre, Zeus tonnant, Zeus éthéré. Il est le conseil profond, la
                    haine puissante et l’amour délicieux. Il règne dans la profondeur de la terre et
                    dans la hauteur du ciel étoilé : Souffle des choses, feu indompté, mâle et
                    femelle, un Roi, un Pouvoir, un Dieu, un grand Maître.</p>
                <p><pb n="233" xml:id="p233"/>Jupiter est l’époux et l’épouse divine, Homme et
                    Femme, Père et Mère. De leur mariage sacré, de leurs noces éternelles sortent
                    incessamment le Feu et l’Eau, la Terre et l’Ether, la Nuit et le Jour, les fiers
                    Titans, les Dieux immuables et la semence flottante des hommes.</p>
                <p>Les amours du Ciel et de la Terre ne sont pas connus des profanes. Les mystères
                    de l’Époux et de l’Épouse ne sont dévoilés qu’aux hommes divins. Mais je veux
                    déclarer ce qui est vrai. Tout à l’heure le tonnerre ébranlait ces rochers ; la
                    foudre y tombait comme un feu vivant, une flamme roulante : et les échos des
                    montagnes en mugissaient de joie. Mais toi, tu tremblais, ne sachant d’où vient
                    ce feu ni où il frappe. C’est le feu mâle, semence de Zeus, le feu créateur. Il
                    sort du cœur et du cerveau de Jupiter ; il s’agite dans tous les êtres. Quand
                    tombe la foudre, il jaillit de sa droite. Mais nous ses prêtres, nous savons son
                    essence ; nous évitons et quelquefois nous dirigeons ses traits.</p>
                <p>Et maintenant, regarde le firmament. Vois ce cercle brillant de constellations
                    sur lequel est jeté l’écharpe légère de la voie lactée, poussière de soleils et
                    de mondes. Vois flamboyer Orion, scintiller les Gémeaux et resplendir la Lyre.
                    C’est le corps de l’Épouse divine qui tourne dans un vertige harmonieux sous les
                    chants de l’Époux. Regarde avec les yeux de l’esprit ; et tu verras sa tête
                    renversée, ses bras étendus et tu soulèveras son voile semé d’étoiles.</p>
                <p>Jupiter est l’Époux et l’Épouse divine. Voilà le premier mystère.</p>
                <p>Mais maintenant, enfant de Delphes, prépare-toi à la seconde initiation.
                    Frissonne, pleure, jouis, adore ! Car ton esprit va plonger dans la zone
                    brûlante où le grand Démiurge fait le mélange de l’âme et du monde dans la coupe
                    de la vie. En s’abreuvant à cette coupe <pb n="234" xml:id="p234"/>enivrante,
                    tous les êtres oublient le divin séjour et descendent dans l’abîme douloureux
                    des générations.</p>
                <p>Zeus est le grand Démiurge. Dionysos est son fils, son Verbe manifesté. Dionysos,
                    esprit radieux, vivante intelligence, resplendissait aux demeures de son père,
                    au palais de l’Éther immuable. Un jour que, penché, il contemplait les abîmes du
                    ciel à travers Les constellations, il vit reflétée dans la bleue profondeur sa
                    propre image qui lui tendait les bras. Épris de ce beau fantôme, amoureux de son
                    double, il se précipita pour le saisir. Mais l’image fuyait, fuyait toujours et
                    l’attirait au fond du gouffre. Enfin, il se trouva dans une vallée ombreuse et
                    parfumée, jouissant des brises voluptueuses qui caressaient son corps. Dans une
                    grotte il aperçut Perséphône. Maïa, la belle tisseuse, tissait un voile, où l’on
                    voyait ondoyer les images de tous les êtres. Devant la vierge divine il s’arrêta
                    muet de ravissement. À ce moment, les fers Titans, les libres Titanides
                    l’aperçurent. Les premiers, jaloux de sa beauté, les autres, éprises d’un fol
                    amour, se jetèrent sur lui comme les éléments furieux et le mirent en pièces.
                    Puis, s’étant distribué ses membres, ils les firent bouillir dans l’eau et
                    enterrèrent son cœur. Jupiter foudroya les Titans et Minerve remporta dans
                    l’Éther le cœur de Dionysos ; il y devint un soleil ardent. Mais de la fumée du
                    corps de Dionysos sont sorties les âmes des hommes qui remontent vers le ciel.
                    Quand les pâles ombres auront rejoint le cœur flamboyant du Dieu, elles
                    s’allumeront comme des flammes, et Dionysos tout entier ressuscitera plus vivant
                    que jamais dans les hauteurs de l’Empyrée.</p>
                <p>Voilà le mystère de la mort de Dionysos. Maintenant écoute celui de sa
                    résurrection. Les hommes sont la chair et le sang de Dionysos : les hommes
                    malheureux <pb n="235" xml:id="p235"/>sont ses membres épars qui se cherchent en
                    se tordant dans le crime et la haine, dans la douleur et l’amour, à travers des
                    milliers d’existences. La chaleur ignée de la terre, l’abîme des forces d’en
                    bas, les attire toujours plus avant dans le gouffre, les déchire toujours
                    davantage. Mais nous, las inities, nous qui savons ce qui est en haut et ce qui
                    est en bas, nous sommes les sauveurs des âmes, les Hermès des hommes. Comme des
                    aimants nous les attirons à nous, attirés nous-mêmes par les Dieux. Ainsi, par
                    de célestes incantations nous reconstituons le corps vivant de la divinité. Nous
                    faisons pleurer le ciel et jubiler la terre ; et comme de précieux joyaux nous
                    portons dans nos cœurs les larmes de tous les êtres pour les changer en
                    sourires. Dieu meurt en nous ; en nous il renaît. »</p>
                <p>Ainsi parla Orphée. Le disciple de Delphes s’agenouilla devant son maître, les
                    bras levés, avec le geste des suppliants. Et le pontife de Jupiter étendit sa
                    main sur sa tête en prononçant ces paroles de consécration :</p>
                <p>« Que Zeus ineffable et Dionysos trois fois révélateur, dans les enfers, sur la
                    terre et dans le ciel, soit propice à ta Jeunesse et qu’il verse dans ton cœur
                    la science des Dieux. »</p>
                <p>Alors, l’Initié quittant le péristyle du temple alla jeter du styrax dans le feu
                    de l’autel et invoqua trois fois Zeus tonnant. Les prêtres tournèrent en cercle
                    autour de lui en chantant un hymne. Le pontife-roi était resté pensif sous le
                    portique, le bras appuyé sur une stèle. Le disciple revint à lui.</p>
                <p>« – Mélodieux Orphée, dit-il, fils aimé des Immortels et doux médecin des âmes,
                    depuis le jour où je t’ai entendu chanter les hymnes des Dieux à la fête de
                    l’Apollon delphien, tu as ravi mon cœur et je t’ai suivi <pb n="236"
                        xml:id="p236"/>partout. Tes chants sont comme un vin qui enivre, tes
                    enseignements comme un breuvage amer qui soulage le corps accablé et répand dans
                    ses membres une force nouvelle.</p>
                <p>– Il est âpre le chemin qui mène dès ici-bas aux Dieux, dit Orphée, qui semblait
                    répondre à des voix intérieures plutôt qu’à son disciple. – Un sentier fleuri,
                    une pente escarpée, et puis des rochers hantés par la foudre avec l’espace
                    immense autour – voilà le destin du Voyant et du Prophète sur la terre. Mon
                    enfant, reste dans les sentiers fleuris de la plaine et ne cherche pas
                    au-delà.</p>
                <p>– Ma soif augmente à mesure que tu la désaltères, dit le jeune initié. Tu m’as
                    instruit de l’essence des Dieux. Mais dis-moi, grand maître des mystères,
                    inspiré du divin Érôs, pourrai-je les voir jamais ?</p>
                <p>– Avec les yeux de l’esprit, dit le pontife de Jupiter, mais non avec ceux du
                    corps. Or, tu ne sais voir encore qu’avec ceux-ci. Il faut un long travail ou de
                    grandes douleurs pour ouvrir les yeux du dedans.</p>
                <p>– Toi seul sais les ouvrir, Orphée ! Avec toi que puis-je craindre ?</p>
                <p>– Tu le veux ? Écoute donc ! En Thessalie, dans le val enchanté de Tempé s’élève
                    un temple mystique, fermé aux profanes. C’est là que Dionysos se manifeste aux
                    mystes et aux voyants. Dans un an je te convie à sa fête, et te plongeant dans
                    un sommeil magique, j’ouvrirai tes yeux sur le monde divin. Que jusque-là ta vie
                    soit chaste et blanche ton âme. Car sache que la lumière des Dieux épouvante les
                    faibles et tue les profanateurs.</p>
                <p>Mais viens dans ma demeure. Je te donnerai le livre nécessaire à ta
                    préparation. »</p>
                <p>Le maître rentra avec le disciple delphien dans l’intérieur du temple et le
                    conduisit dans la grande cella <pb n="237" xml:id="p237"/>qui lui était
                    réservée. Là, brûlait une lampe égyptienne toujours allumée, que tenait un génie
                    ailé en métal forgé. Là, étaient renfermés dans des coffres de cèdre odorant de
                    nombreux rouleaux de papyrus couverts d’hiéroglyphes égyptiens et de caractères
                    phéniciens, ainsi que les livres écrits en langue grecque par Orphée et qui
                    renfermaient sa science magique et sa doctrine secrète<note place="bottom">Parmi
                        les nombreux livres perdus que les écrivains orphiques de la Grèce
                        attribuaient à Orphée, il y avait les <hi rend="i">Argonautiques</hi> qui
                        traitaient du grand-œuvre hermétique ; une <hi rend="i">Démétréide</hi>, un
                        poème sur la mère des Dieux auquel correspondait une <hi rend="i"
                            >Cosmogonie : les chants sacrés de Bacchus</hi> ou l’Esprit pur, qui
                        avaient pour complément une <hi rend="i">Théogonie</hi> ; sans parier
                        d’autres ouvrages comme <hi rend="i">le Voile où le filet des âmes</hi>,
                        l’art des mystères et des rites ; <hi rend="i">le livre des mutations</hi>,
                        chimie et alchimie ; <hi rend="i">les Corybantes</hi> ou les mystères
                        terrestres et les tremblements de terre ; l’<hi rend="i">anémoscopie</hi>,
                        science de l’atmosphère ; une botanique naturelle et magique,
                    etc.</note>.</p>
                <p>Le maître et le disciple s’entretinrent dans la cella pendant une partie de la
                    nuit.</p>
            </div>
            <div>
                <head>III <lb/>Fête dionysiaque dans la vallée de Tempé<note place="bottom"
                            ><p>Pausanias raconte que, tous les ans, une théorie se rendait de
                            Delphes à la vallée de Tempé, pour y cueillir le laurier sacré. Cet
                            usage significatif rappelait aux disciples d’Apollon qu’ils se
                            rattachaient à l’initiation orphique et que l’inspiration première
                            d’Orphée était le tronc antique et vigoureux dont le temple de Delphes
                            cueillait tes rameaux toujours jeunes et vivants.</p><p>Cette fusion
                            entre la tradition apollinienne et la tradition orphique se marque
                            encore d’une autre manière dans l’histoire des temples. En effet, la
                            célèbre dispute entre Apollon et Bacchus pour le trépied du temple n’a
                            pas d’autre sens. Bacchus, dit la légende, céda le trépied à son frère
                            et se retira sur le Parnasse. Cela veut dire que Dionysos et
                            l’initiation orphique restèrent le privilège des initiés, tandis
                            qu’Apollon donnait ses oracles au dehors.</p></note></head>
                <p><pb n="238" xml:id="p238"/>C’était en Thessalie, dans la fraîche vallée de Tempé.
                    La nuit sainte, consacrée par Orphée aux mystères de Dionysos, était venue.
                    Conduit par un des serviteurs du temple, le disciple de Delphes marchait dans
                    une gorge étroite et profonde bordée par des rochers à pic. On n’entendait dans
                    la nuit sombre que le murmure du fleuve qui coulait entre ses rives de verdure.
                    Enfin la pleine lune se montra derrière une montagne. Son disque jaune sortit de
                    la chevelure noire des rochers. Sa lumière subtile et magnétique glissa dans les
                    profondeurs, – et tout à coup, la vallée enchanteresse apparut dans une clarté
                    élyséenne. Un instant, <pb n="239" xml:id="p239"/>elle se dévoila tout entière
                    avec ses fonds gazonnés, ses bosquets de frênes et de peupliers, ses sources
                    cristallines, ses grottes voilées de lierres retombants, et son fleuve sinueux
                    enlaçant des îles d’arbres ou roulant sous des berceaux entrelacés. Une blonde
                    vapeur, un sommeil voluptueux enveloppaient les plantes. Des soupirs de nymphes
                    semblaient faire palpiter le miroir des sources et de vagues sons de flûte
                    s’échappaient des roseaux immobiles. Sur toute chose planait la silencieuse
                    incantation de Diane.</p>
                <p>Le disciple de Delphes cheminait comme dans un rêve. Il s’arrêtait quelquefois
                    pour respirer une délicieuse odeur de chèvrefeuille et de laurier amer. Mais la
                    clarté magique ne dura qu’un instant. La lune se couvrit d’un nuage. Tout
                    redevint noir ; les rochers reprirent leurs formes menaçantes : et des lumières
                    errantes brillèrent de tous côtés sous l’épaisseur des arbres, au bord du fleuve
                    et dans les profondeurs de la vallée.</p>
                <p>– Ce sont les mystes, dit le guide âgé du temple, ils se mettent en marche.
                    Chaque cortège a son guide porte-flambeau. Nous allons les suivre.</p>
                <p>Les voyageurs rencontrèrent des chœurs sortant des bosquets et qui se mettaient
                    en route. Ils virent passer d’abord <hi rend="i">les mystes du jeune
                        Bacchus</hi>, adolescents vêtus de longues tuniques de lin fin et couronnés
                    de lierre. Ils portaient des coupes de bois ciselé, symboles de la coupe de la
                    vie. Puis vinrent des jeunes hommes fiers et vigoureux. Ils s’appelaient <hi
                        rend="i">les mystes d’Hercule lutteur</hi> ; tuniques courtes, jambes nues,
                    la peau de lion en travers es épaules et des reins, des couronnes d’olivier sur
                    la tête. Puis vinrent les inspirés, les mystes de Bacchus déchiré, la peau
                    zébrée de la panthère au tour du corps, des bandelettes de pourpre dans les
                    cheveux, le thyrse en main.</p>
                <p>Passant près d’une caverne, ils virent prosternés à <pb n="240" xml:id="p240"
                    />terre <hi rend="i">les mystes d’Aïdonée et d’Érôs souterrain</hi>. C’étaient
                    des hommes pleurant des parents ou des amis morts. Ils chantaient à voix basse :
                    « Aïdonée ! Aïdonée ! rends-nous ceux que tu nous as pris, ou fais-nous
                    descendre dans ton royaume. » Le vent s’engouffrait dans la caverne et semblait
                    se prolonger sous terre avec des rires et des hoquets funèbres. Soudain un myste
                    se retourna vers le disciple de Delphes et lui dit : « Tu as franchi le seuil
                    d’Aïdonée ; tu ne reverras pas la lumière des vivants. » Un autre le frôla en
                    passant et lui jeta ces mots dans l’oreille : « Ombre, tu seras la proie de
                    l’ombre ; toi qui viens de la Nuit, retourne dans l’Érèbe ! » Et il s’enfuit en
                    courant. Le disciple de Delphes se sentit glacé d’effroi. Il chuchota à son
                    guide : « Qu’est-ce’ que cela veut dire ? » Le serviteur du temple parut n’avoir
                    rien entendu. Il dit seulement : « Il faut passer le pont. Personne n’évite le
                    but. »</p>
                <p>Ils traversèrent un pont de bois jeté sur le Pénée.</p>
                <p>– D’où viennent, dit le néophyte, ces voix plaintives et cette mélopée
                    lamentable ? Qui sont-ces ombres blanches qui marchent en longues files sous les
                    peupliers ?</p>
                <p>– Ce sont des femmes qui vont s’initier aux mystères de Dionysos.</p>
                <p>– Sais-tu leurs noms ?</p>
                <p>– Ici personne ne sait le nom de personne et chacun oublie le sien. Car, de même
                    qu’à l’entrée du domaine consacré, les mystes laissent leurs vêtements souillés,
                    pour se baigner dans le fleuve et revêtir de pures robes de lin, de même chacun
                    quitte son nom pour en prendre un autre. Pour sept nuits et pour sept jours, on
                    se transforme, on passe dans une autre vie. Regarde toutes ces théories de
                    femmes. Elles ne sont pas groupées d’après leurs familles et leurs patries, mais
                    d’après le Dieu qui les inspire.</p>
                <p><pb n="241" xml:id="p241"/>Ils virent défiler des jeunes filles couronnées de
                    narcisse, en péplos azurés, que le guide appelait <hi rend="i">les nymphes
                        compagnes de Perséphône</hi>. Elles portaient chastement enlacés dans leurs
                    bras des coffrets, des urnes, des vases votifs. Puis, venaient, en péplos
                    rouges, <hi rend="i">les amantes mystiques, les épouses ardentes et les
                        chercheuses d’Aphrodite</hi>. Elles s’enfoncèrent dans un bois noir, De là,
                    on entendit sortir des appels violents mêlés à des sanglots alanguis. Ils
                    s’apaisèrent peu à peu.</p>
                <p>Puis un chœur passionné s’éleva du sombre bosquet de myrtes et monta vers le ciel
                    en palpitations lentes :</p>
                <p>« Érôs ! tu nous a blessées ! Aphrodite ! tu as brisé nos membres ! Nous avons
                    couvert notre sein avec la peau du faon, mais nous portons dans nos poitrines la
                    pourpre sanglante de nos blessures. Notre cœur est un brasier dévorant. D’autres
                    meurent de pauvreté : c’est l’amour qui nous consume. Dévore-nous, Érôs ! Érôs !
                    ou délivre-nous, Dionysos ! Dionysos ! »</p>
                <p>Une autre théorie s’avança. Ces femmes étaient complètement vêtues de laine noire
                    avec de longs voiles traînant derrière elles, et toutes étaient affligées de
                    quelque grand deuil. Le guide les nomma : <hi rend="i">les éplorées de
                        Perséphône</hi>. À cet endroit se trouvait un grand mausolée de marbre
                    revêtu de lierre. Elles s’agenouillèrent autour, dénouèrent leurs cheveux et
                    poussèrent de grands cris. À la strophe du désir, elles répondirent par
                    l’antistrophe de la douleur. « Perséphône, disaient-elles, tu es morte, enlevée
                    par Aïdonée ; tu es descendue dans l’empire des morts. Mais nous qui pleurons le
                    bien-aimé, nous sommes des mortes-vivantes. Que le jour ne renaisse pas. Que la
                    terre qui te recouvre, grande déesse ! nous donne le sommeil éternel, et que mon
                    ombre erre enlacée à l’ombre chérie ! Exauce-nous, Perséphône !
                    Perséphône ! »</p>
                <p>Devant ces scènes étranges, sous le délire contagieux <pb n="242" xml:id="p242"
                    />de ces douleurs profondes, le disciple de Delphes se sentit envahi par mille
                    sensations contraires et torturantes. Il n’était plus lui-même ; les désirs, les
                    pensées, les agonies de tous ces êtres étaient devenus ses désirs et ses
                    agonies. Son âme se morcelait pour passer dans mille corps. Une angoisse
                    mortelle le pénétrait. Il ne savait plus s’il était homme ou ombre.</p>
                <p>Alors un initié de haute taille qui passait par là, s’arrêta et dit : « Paix aux
                    ombres affligées ! Femmes souffrantes, aspirez à la lumière de Dionysos. Orphée
                    vous attend ! » Toutes l’entourèrent en silence, en effeuillant devant lui leurs
                    couronnés d’asphodèles – et, de son thyrse, il leur montra le chemin. Les femmes
                    allèrent boire à une source, dans des coupes de bois. Les théories se
                    reformèrent, et le cortège se remit en marché. Les jeunes filles avaient pris
                    les devants. Elles chantaient un thrène avec ce refrain : « Agitez les pavots !
                    Buvez l’onde du Léthé ! Donne-nous la fleur désirée ; et que pour nos sœurs le
                    narcisse refleurisse ! Perséphôné ! Perséphône ! »</p>
                <p>Le disciple marcha longtemps encore avec son guide. Il traversa des prairies où
                    poussait l’asphodèle ; il marcha sous l’ombre des peupliers au murmure triste.
                    Il entendit des chants lugubres qui glissaient dans l’air et venaient il ne
                    savait d’où. Il vit, suspendus à des arbres, des masques horribles et des
                    figurines de cire comme des enfants emmaillotés. Çà et là, des barques
                    traversaient le fleuve avec des gens silencieux comme des morts. Enfin la vallée
                    s’élargit, le ciel devint clair sur les hautes montagnes, et l’aurore parut. Au
                    loin, on apercevait les gorges sombres de l’Ossa, sillonnées d’abîmes, où
                    s’entassent les roches écroulées. Plus près, au milieu d’un cirque de montagnes,
                    brillait sur une colline boisée le temple de Dionysos.</p>
                <p>Déjà le soleil dorait les hautes cimes. À mesure <pb n="243" xml:id="p243"
                    />qu’ils se rapprochèrent du temple, ils virent arriver de toutes parts des
                    cortèges de mystes, des théories de femmes, des groupes d’initiés. Cette foule
                    grave en apparence, mais intérieurement agitée par une attente tumultueuse, se
                    rencontra au pied de la colline et gravit les abords du sanctuaire. Tous se
                    saluaient comme des amis, agitant les rameaux et les thyrses. Le guide avait
                    disparu ; et le disciple de Delphes se trouva, il ne sut comment, dans un groupe
                    d’initiés aux cheveux brillants, entrelacés de couronnes et de bandelettes de
                    diverses couleurs. Il ne les avait jamais vus et cependant il croyait les
                    reconnaître par un ressouvenir plein de félicité. Eux aussi semblaient
                    l’attendre. Car ils le saluaient comme un frère et le félicitaient de son
                    heureuse arrivée. Entraîné par son groupe et comme porté sur des ailes, il monta
                    jusqu’aux plus hautes marches du temple, lorsqu’un trait de lumière aveuglante
                    entra dans ses yeux. C’était le soleil levant qui lançait sa première flèche
                    dans la vallée et inondait de ses rayons éclatants ce peuple de mystes et
                    d’initiés groupés sur l’escalier du temple et sur toute la colline.</p>
                <p>Aussitôt un chœur entonna le péan. Les portes de bronze du temple s’ouvrirent
                    d’elles-mêmes, et, suivi de l’Hermés et du porte-flambeau, parut le prophète,
                    l’hiérophante, Orphée. Le disciple de Delphes le reconnut avec un frémissement
                    de joie. Vêtu de pourpre, sa lyre d’ivoire et d’or à la main, Orphée rayonnait
                    d’une jeunesse éternelle. Il dit :</p>
                <p>« Salut à vous tous qui êtes venus pour renaître après les douleurs de la terre
                    et qui renaissez en ce moment. Venez boire la lumière du temple, vous qui sortez
                    de la nuit, mystes, femmes, initiés. Venez vous réjouir, vous qui avez
                    souffert ; venez vous reposer, vous qui avez lutté. Le soleil que j’évoque sur
                    vos têtes et qui va briller dans vos âmes n’est pas le soleil des mortels ; <pb
                        n="244" xml:id="p244"/>c’est la pure lumière de Dionysos, le grand soleil
                    des initiés. Par vos souffrances passées, par l’effort qui vous amène, vous
                    vaincrez, et si vous croyez aux paroles divines, vous avez déjà vaincu. Car
                    après le long circuit des existences ténébreuses, vous sortirez enfin du cercle
                    douloureux des générations, et tous vous vous retrouverez comme un seul corps,
                    comme une seule âme dans la lumière de Dionysos !</p>
                <p>L’étincelle divine qui nous guide sur terre est en nous ; elle devient flambeau
                    dans le temple, étoile dans le ciel. Ainsi grandit la lumière de la Vérité !
                    Écoutez vibrer la Lyre aux sept cordes, la Lyre du Dieu... Elle fait mouvoir les
                    mondes. Écoutez bien ! que le son vous traverse… et s’ouvriront les profondeurs
                    des cieux !</p>
                <p>Secours aux faibles, consolation aux souffrants, espérance à tous ! Mais malheur
                    aux méchants, aux profanes ! Ils seront confondus. Car dans l’extase des
                    Mystères, chacun voit jusqu’au fond l’âme de l’autre. Les méchants y sont
                    frappés de terreur, les profanateurs de mort.</p>
                <p>Et maintenant que Dionysos a lui sur vous, j’invoque Érôs céleste et
                    tout-puissant. Qu’il soit dans vos amours, dans vos pleurs, dans vos joies.
                    Aimez ; car tout aime, les Démons de l’abîme et les Dieux de l’Éther. Aimez ;
                    car tout aime. Mais aimez la lumière et non les ténèbres. Souvenez-vous du but
                    pendant le voyage. Quand les âmes retournent dans la lumière, elles portent,
                    comme des taches hideuses, sur leur corps sidéral, toutes les fautes de leur
                    vie... Et pour les effacer, il faut qu’elles expient et qu’elles reviennent sur
                    la terre... Mais les purs, mais les forts s’en vont dans le soleil de
                    Dionysos.</p>
                <p>Et maintenant, chantez l’Évohé ! »</p>
                <p>Évohé ! crièrent les héraults aux quatre coins du <pb n="245" xml:id="p245"
                    />temple. Évohé ! et les cymbales retentirent, Évohé ! répondit l’assemblée
                    enthousiaste groupée sur les marches du sanctuaire. Et le cri de Dionysos,
                    l’appel sacré à la renaissance, à la vie, roula dans la vallée, répété par mille
                    poitrines, renvoyé par tous les échos des montagnes. Et les pâtres des gorges
                    sauvages de l’Ossa, suspendus avec leurs troupeaux le long des forêts, près des
                    nuages, répondirent : Évohé !<note place="bottom"><p>Le cri d’Évohé ! qui se
                            prononcait en réalité : <hi rend="i">Hé, Vau, Hé</hi>, était le cri
                            sacré de tous les initiés de l’Égypte, de la Judée, de la Phénicie, de
                            l’Asie Mineure et de la Grèce. Les quatre lettres sacrées prononcées
                            comme il suit : <hi rend="i">Iod</hi> – <hi rend="i">Hé, Vau, Hé</hi>,
                            représentaient Dieu dans sa fusion éternelle avec la Nature ; elles
                            embrassaient la totalité de l’Être, l’Univers vivant. <hi rend="i"
                                >Iod</hi> (Osiris) signifiait la divinité proprement dite,
                            l’intellect créateur, <hi rend="i">l’Éternel-Masculin</hi> qui est en
                            tout, partout et au-dessus de tout. <hi rend="i">Hé-Vau-Hé</hi>
                            représentait <hi rend="i">l’Éternel-Féminin</hi>, Ève, Isis, la Nature,
                            sous toutes les formes visibles et invisibles, fécondée par lui. La plus
                            haute initiation, celle des sciences théogoniques et des arts
                            théurgiques correspondait à la lettre <hi rend="i">Jod</hi>, Un autre
                            ordre de sciences correspondait à chacune des lettres d’<hi rend="i"
                                >Èvè</hi>, – Comme Moïse, Orphée réserva les sciences qui
                            correspondent à la lettre <hi rend="i">Jod</hi> (Jove, Zeus, Jupiter) et
                            l’idée de l’unité de Dieu aux initiés du premier degré, cherchant même à
                            y intéresser le peuple par la poésie, par les arts et leurs vivants
                            symboles. C’est pour cela que le cri d’Évohé ! était ouvertement
                            proclamé dans les fêtes le Dionysos, où l’on admettait, outre les
                            initiés les simples aspirants aux mystères.</p><p>En cela paraît toute
                            la différence de l’œuvre de Moïse et de l’œuvre d’Orphée. Tous deux
                            partent de l’initiation égyptienne et possèdent la même vérité, mais ils
                            l’appliquent en sens opposé. Moïse âprement, jalousement glorifie le
                            Père, le Dieu mâle. Il confie sa garde à un sacerdoce fermé et soumet le
                            peuple à une discipline implacable, sans révélation. Orphée divinement
                            épris de l’Eternel-Féminin, de la Nature, la glorifie au nom de Dieu qui
                            la pénètre et qu’il veut en faire jaillir dans l’humanité divine. Et
                            voilà pourquoi le cri d’Évohé ! devint le cri sacré par excellence dans
                            tous les mystères de la Grèce.</p></note></p>
            </div>
            <div>
                <head>IV <lb/>Évocation</head>
                <p><pb n="246" xml:id="p246"/>La fête avait fui comme un songe ; le soir était venu.
                    Les danses, les chants et les prières s’étaient évanouis dans une brume rosée.
                    Orphée et son disciple descendirent par une galerie souterraine dans la crypte
                    sacrée qui se prolongeait au cœur de la montagne et dont l’hiérophante seul
                    avait l’accès. C’est là que l’inspiré des Dieux se livrait à ses méditations
                    solitaires ou poursuivait avec ses adeptes les hautes œuvres de la magie et de
                    la théurgie.</p>
                <p>Autour d’eux, s’étendait un espace vaste et caverneux. Deux torches plantées en
                    terre n’en éclairaient que vaguement les murailles crevassées et les profondeurs
                    ténébreuses. À quelques pas, une fente noire s’ouvrait béante dans le sol ; un
                    vent chaud en sortait, et ce souffre semblait descendre aux entrailles de la
                    terre.</p>
                <p>Un petit autel, où brûlait un feu de laurier sec, et un sphinx de phorphyre en
                    gardaient les bords. Très loin, à une hauteur incommensurable, la caverne
                    prenait jour sur le ciel étoilé par une fissure oblique. Ce pâle rayon de
                    lumière bleuâtre semblait l’œil du firmament plongeant dans cet abîme.</p>
                <p>« – Tu as bu aux sources de la lumière sainte, dit <pb n="247" xml:id="p247"
                    />Orphée, tu es entré d’un cœur pur dans le sein des mystères. L’heure
                    solennelle est venue, où je vais te faire pénétrer jusqu’aux sources de la vie
                    et de la lumière. Ceux qui n’ont pas soulevé le voile épais, qui recouvre aux
                    yeux des hommes les merveilles invisibles, ne sont pas devenus fils des
                    Dieux.</p>
                <p>Écoute donc les vérités qu’il faut taire à la foule et qui font la force des
                    sanctuaires :</p>
                <p><hi rend="i">Dieu</hi> est un et toujours semblable à lui-même. Il règne partout.
                    Mais <hi rend="i">les Dieux</hi> sont innombrables et divers : car la divinité
                    est éternelle et infinie. Les plus grands sont les âmes des astres. Soleils,
                    étoiles, terres et lunes, chaque astre a la sienne, et toutes sont issues du feu
                    céleste de Zeus et de la lumière primitive. Semi-conscientes, inaccessibles,
                    inchangeables, elles régissent le grand tout de leurs mouvements réguliers. Or,
                    chaque astre roulant entraîne dans sa sphère éthérée des phalanges de demi-dieux
                    ou d’âmes rayonnantes qui furent jadis des hommes, et qui, après avoir descendu
                    l’échelle des règnes, ont glorieusement remonté les cycles pour sortir enfin du
                    cercle des générations. C’est par ces divins esprits que Dieu respire, agit,
                    apparaît ; que dis-je ? ils sont le souffle de son âme vivante, les rayons de-sa
                    conscience éternelle. Ils commandent aux armées des esprits inférieurs qui
                    évertuent les éléments : ils dirigent les mondes. De loin, de près, ils nous
                    environnent, et quoique d’essence immortelle ils revêtent des formes toujours
                    changeantes, selon les peuples, les temps et les régions. L’impie qui les nie,
                    les redoute ; l’homme pieux les adore sans les connaître ; l’initié les connaît,
                    les attire et les voit. Si j’ai lutté pour les trouver, si j’ai bravé la mort,
                    si, comme l’on dit, je suis descendu aux enfers, ce fut pour dompter les démons
                    de l’abîme, pour appeler les Dieux d’en haut sur ma Grèce aimée, pour que le
                    Ciel profond se <pb n="248" xml:id="p248"/>marie à la terre et que la terre
                    charmée écoute les voix divines. La beauté céleste s’incarnera dans la chair des
                    femmes, le feu de Zeus circulera dans le sang des héros ; et bien avant que de
                    remonter aux astres, les fils des Dieux resplendiront comme les Immortels.</p>
                <p>Sais-tu ce qu’est la Lyre d’Orphée ? Le son des temples inspirés. Ils ont des
                    Dieux pour cordes. À leur musique, la Grèce s’accordera comme une lyre et le
                    marbre lui-même chantera en cadences brillantes, en célestes harmonies.</p>
                <p>Et maintenant j’évoquerai <hi rend="i">mes</hi> Dieux, afin qu’ils t’apparaissent
                    vivants et qu’ils te montrent, dans une vision prophétique, le mystique hyménée
                    que je prépare au monde et que verront les initiés.</p>
                <p>Couche-toi à l’abri de cette roche. Ne crains rien. Un sommeil magique va fermer
                    tes paupières, tu trembleras d’abord et tu verras des choses terribles : mais
                    ensuite, une lumière délicieuse, une félicité inconnue inondera tes sens et ton
                    être. »</p>
                <p>Déjà le disciple s’était blotti dans la niche, creusée en forme de couche dans le
                    roc. Orphée jeta quelques parfums sur le feu de l’autel. Puis, il saisit son
                    sceptre d’ébène muni à son sommet d’un cristal flamboyant, se plaça près du
                    sphinx, et appelant d’une voix profonde, il commença l’évocation :</p>
                <p>« Cybèle ! Cybèle ! Grande mère, entends-moi ! Lumière originelle, flamme agile,
                    éthérée et toujours bondissante à travers les espaces, qui renfermes les échos
                    et les images de toutes choses ! J’appelle tes coursiers fulgurants de lumière.
                    Oh ! âme universelle, couveuse des abîmes, semeuse de soleils, qui laisses
                    traîner dans l’Éther ton manteau étoilé : lumière subtile, cachée, invisible aux
                    yeux de chair ; grande mère des Mondes et des Dieux, toi qui renfermes les types
                        <pb n="249" xml:id="p249"/>éternels ! L’antique Cybèle, à moi ! à moi ! Par
                    mon sceptre magique, par mon pacte avec les Puissances, par l’âme d’Eurydice !.…
                    Je t’évoque, Épouse multiforme, docile et vibrante sous le feu du Mâle éternel.
                    Du plus haut des espaces, du plus profond des gouffres, de toutes parts, arrive,
                    afflue, remplis cette caverne de tes effluves. Environne le fils des Mystères
                    d’un rempart de diamant et fais-lui voir dans ton sein profond les Esprits de
                    l’Abîme, de la Terre et des Cieux. »</p>
                <p>À ces mots, un tonnerre souterrain ébranla les profondeurs du gouffre et toute la
                    montagne trembla. Une sueur froide glaça le corps du disciple. Il ne voyait plus
                    Orphée qu’à travers une fumée grandissante. Un instant, il essaya de lutter
                    contre une puissance formidable qui le terrassait. Mais son cerveau fut
                    submergé, sa volonté anéantie. Il eut les affres d’un noyé qui engorge l’eau à
                    pleine poitrine et dont l’horrible convulsion finit dans les ténèbres de
                    l’inconscience.</p>
                <p>Quand il reprit connaissance, la nuit régnait autour de lui ; une nuit traversée
                    d’un demi-jour rampant<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons « rempant »
                        par « rampant ».</note>, jaunâtre et boueux. Il regarda longtemps sans rien
                    voir. De temps en temps il sentait sa peau effleurée comme par d’invisibles
                    chauves-souris. Enfin, vaguement, il crut voir bouger dans ces ténèbres des
                    formes monstrueuses de centaures, d’hydres, de gorgones. Mais la première chose
                    qu’il aperçut distinctement ce fut une grande figure de femme, assise sur un
                    trône. Elle était enveloppée d’un long voile aux plis funèbres, semé d’étoiles
                    pâlissantes, et portait une couronne de pavots. Ses yeux grands ouverts
                    veillaient immobiles. Des masses d’ombres humaines se mouvaient autour d’elle
                    comme des oiseaux fatigués et chuchotaient à mi-voix : « Reine des morts, âme de
                    la terre, ô Perséphone ! nous sommes filles du ciel. Pourquoi sommes-nous en
                    exil dans le sombre <pb n="250" xml:id="p250"/>royaume ? Ô moissonneuse du ciel,
                    pourquoi as-tu cueilli nos âmes qui volaient bienheureuses, jadis, dans la
                    lumière, parmi leurs sœurs, dans les champs de l’éther ? »</p>
                <p>Perséphône répondit : « J’ai cueilli le narcisse, je suis entrée dans le lit
                    nuptial. J’ai bu la mort avec la vie. Comme vous je gémis dans les
                    ténèbres. »</p>
                <p>– Quand serons-nous délivrées ? dirent en gémissant les âmes.</p>
                <p>– Quand viendra mon époux céleste, le divin libérateur, répondit Perséphône.</p>
                <p>Alors apparurent des femmes terribles. Leurs yeux étaient injectés de sang, leurs
                    têtes couronnées de plantes vénéneuses. Autour de leurs bras, de leurs flancs
                    demi-nus, se tordaient des serpents qu’elles maniaient en guise de fouets :
                    « Âmes, spectres, larves ! disaient-elles de leurs voix sifflantes, n’en
                    croyez-pas la reine insensée des morts. Nous sommes les prêtresses de la vie
                    ténébreuse, servantes des éléments et des monstres d’en bas, Bacchantes sur
                    terre, Furies au Tartare. C’est nous qui sommes vos reines éternelles, âmes
                    infortunées. Vous ne sortirez pas du cercle maudit des générations, nous vous y
                    ferons rentrer avec nos fouets. Tordez-vous à jamais entre les anneaux sifflants
                    de nos serpents, dans les nœuds du désir, de la haine et du remords. » Et elles
                    se précipitèrent, échevelées, sur le troupeau des âmes affolées qui se mirent à
                    tournoyer dans les airs sous leurs coups de fouet comme un tourbillon de
                    feuilles sèches, en poussant de longs gémissements.</p>
                <p>À cette vue, Perséphône pâlit ; elle ne semblait plus qu’un fantôme lunaire. Elle
                    murmura : « Le ciel... la lumière... les Dieux... un rêve ! Sommeil, sommeil
                    éternel. » Sa couronne de pavots se flétrit ; ses yeux se fermèrent d’angoisse.
                    La reine des morts tomba en <pb n="251" xml:id="p251"/>léthargie sur son trône
                    – et puis tout disparut dans les ténèbres.</p>
                <p>La vision changea. Le disciple de Delphes se vit dans une vallée splendide et
                    verdoyante. Le mont Olympe au fond. Devant un antre noir, sommeillait sur un lit
                    de fleurs la belle Perséphône. Une couronne de narcisses remplaçait dans ses
                    cheveux la couronne des pavots funèbres et l’aurore d’une vie renaissante
                    répandait sur ses joues une teinte ambrosienne. Ses tresses sombres tombaient
                    sur ses épaules d’une blancheur éclatante, et les roses de son sein doucement
                    soulevées semblaient appeler les baisers des vents. Des nymphes dansaient sur
                    une prairie. De petits nuages blancs voyageaient dans l’azur. Une lyre résonnait
                    dans un temple...</p>
                <p>À sa voix d’or, à ses rythmes sacrés, le disciple entendit la musique intime des
                    choses. Car des feuilles, des ondes, des cavernes sortait une mélodie
                    incorporelle et tendre ; et les voix lointaines des femmes initiées qui menaient
                    leurs chœurs dans les montagnes, parvenaient à son oreille en cadences
                    brisées.</p>
                <p>Les unes, éperdues, appelaient le Dieu ; les autres croyaient l’apercevoir en
                    tombant au bord des forêts, demi-mortes de fatigue.</p>
                <p>Enfin l’azur s’ouvrit au zénith pour enfanter de son sein une nuée éclatante.
                    Comme un oiseau qui plane un instant et puis fond sur la terre, le Dieu qui
                    tient le thyrse en descendit et vint se poser devant Perséphône. Il était
                    radieux, les cheveux dénoués ; dans ses yeux roulait le délire sacré des mondes
                    à naître. Longtemps il la couva du regard, puis il étendit son thyrse sur elle.
                    Le thyrse effleura son sein ; elle se mit à sourire. Il toucha son front ; elle
                    ouvrit les yeux, se redressa lentement et regarda son époux. Ces yeux encore
                    pleins du sommeil de l’Érèbe se mirent à <pb n="252" xml:id="p252"/>briller
                    comme deux étoiles. « Me reconnais-tu ? dit le Dieu. – Ô Dionysos ! dit
                    Perséphône, Esprit divin, Verbe de Jupiter, Lumière céleste qui resplendit sous
                    la forme de l’homme ! chaque fois que tu me réveilles, je crois vivre pour la
                    première fois : les mondes renaissent dans mon ressouvenir ; le passé, le futur
                    redevient l’immortel présent ; et je sens dans mon cœur rayonner
                    l’univers ! »</p>
                <p>En même temps, par-dessus les montagnes, dans une lisière de nuages argentés
                    apparurent les Dieux curieux et penchés vers la terre.</p>
                <p>En bas, des groupes d’hommes, de femmes et d’enfants sortis des vallons, des
                    cavernes. regardaient les Immortels dans un ravissement céleste. Des hymnes
                    embrasés montaient des temples avec des flots d’encens. Entre la terre et le
                    ciel, il se préparait un de ces mariages qui font concevoir aux mères, des héros
                    et des Dieux. Déjà une teinte rose s’était répandue surtout le paysage ; déjà la
                    reine des morts, redevenue la divine moissonneuse, montait vers le ciel emportée
                    dans les bras de son époux. Un nuage pourpré les environna, et les lèvres de
                    Dionysos se posèrent sur la bouche de Perséphône... Alors un immense cri d’amour
                    partit du ciel et de la terre, comme si le frisson sacré des Dieux en passant
                    sur la grande lyre voulait en déchirer toutes les cordes, en égrener les sons à
                    tous les vents. En même temps il jaillit du couple divin une fulguration, un
                    ouragan de lumière aveuglante... Et tout disparut.</p>
                <p>Un instant, le disciple d’Orphée se sentit comme englouti à la source de toutes
                    les vies, immergé dans le soleil de l’Être. Mais plongeant dans son brasier
                    incandescent, il en rejaillit avec ses ailes célestes et comme un éclair il
                    traversa les mondes pour atteindre à leurs limites le sommeil extatique de
                    l’Infini.</p>
                <p><pb n="253" xml:id="p253"/>Lorsqu’il reprit ses sens corporels, il était plongé
                    dans la nuit noire. Une lyre lumineuse brillait seule dans ses ténèbres
                    profondes. Elle fuyait, fuyait et devint une étoile. Alors seulement, le
                    disciple s’aperçut qu’il était dans la crypte des évocations et que ce point
                    lumineux était la fente lointaine de la caverne ouverte sur le firmament.</p>
                <p>Une grande ombre se tenait debout près de lui. Il reconnut Orphée à ses longues
                    boucles et au cristal flamboyant de son sceptre.</p>
                <p>– Enfant de Delphes, d’où viens-tu ? dit l’hiérophante.</p>
                <p>– Ô maître des initiés, céleste enchanteur, merveilleux Orphée, j’ai fait un
                    songe divin. Serait-ce un charme de la magie, un don des Dieux ? Qu’est-il donc
                    arrivé ? Le monde est-il changé ? Où suis-je maintenant ?</p>
                <p>– Tu as conquis la couronne de l’initiation et tu as vécu mon rêve : la Grèce
                    immortelle ! Mais sortons d’ici ; car pour qu’il s’accomplisse, il faut que moi
                    je meure et que toi tu vives.</p>
            </div>
            <div>
                <head>V <lb/>La mort d’Orphée</head>
                <p><pb n="254" xml:id="p254"/>Les forêts de chêne mugissaient fouettées par la
                    tempête, aux flancs de mont Kaoukaïôn ; la foudre grondait à coups redoublés sur
                    les roches nues et faisait trembler jusque dans ses bases le temple de Jupiter.
                    Les prêtres de Zeus étaient réunis dans une crypte voûtée du sanctuaire. Assis
                    sur leurs sièges de bronze, ils formaient un demi-cercle. Orphée se tenait
                    debout au milieu d’eux, comme un accusé. Il était plus pâle que de coutume ;
                    mais une flamme profonde sortait de ses yeux calmes.</p>
                <p>Le plus vieux des prêtres éleva sa voix grave comme celle d’un juge :</p>
                <p>– Orphée, toi qu’on dit fils d’Apollon, nous t’avons nommé pontife et roi, nous
                    t’avons donné le sceptre mystique des fils de Dieu ; tu règnes sur la Thrace par
                    l’art sacerdotal et royal. Tu as relevé dans cette contrée les temples de
                    Jupiter et d’Apollon, et tu as fait reluire dans la nuit des mystères le soleil
                    divin de Dionysos. Mais sais-tu bien ce qui nous menace ? Toi qui connais les
                    secrets redoutables, toi qui plus d’une fois nous as prédit l’avenir et qui de
                    loin as parlé à tes disciples en leur apparaissant en songe, tu ignores ce qui
                        <pb n="255" xml:id="p255"/>se passe autour de toi. En ton absence, les
                    Bacchantes sauvages, les prêtresses maudites se sont réunies dans le vallon
                    d’Hécate. Conduites par Aglaonice, la magicienne de Thessalie, elles ont
                    persuadé les chefs des bords de l’Èbre de rétablir le culte de la sombre Hécate
                    et menacent de détruire les temples des Dieux mâles et tous les autels du Très
                    Haut. Excités par leurs bouches ardentes, conduits par leurs torches
                    incendiaires, mille guerriers Thraces campent au pied de cette montagne, et
                    demain ils donneront l’assaut au temple, excités parle souffle de ces femmes
                    vêtues de la peau des panthères, avides du sang des mâles. Aglaonice, la grande
                    prêtresse de l’Hécate ténébreuse, les mène ; c’est la plus terrible des
                    magiciennes, implacable et acharnée comme une Furie. Tu dois la connaître !
                    Qu’en dis-tu ?</p>
                <p>– Je savais tout cela, dit Orphée, et tout cela devait venir.</p>
                <p>– Alors pourquoi n’as-tu rien fait pour nous défendre ? Aglaonice a juré de nous
                    égorger sur nos autels, en face du ciel vivant que nous adorons. Mais que vont
                    devenir ce temple, ses trésors, ta science et Zeus lui-même, si tu
                    l’abandonnes ?</p>
                <p>– Ne suis-je pas avec vous ? reprit Orphée avec douceur.</p>
                <p>– Tu es venu ; mais trop tard, dit le vieillard. Aglaonice mène les Bacchantes et
                    les Bacchantes mènent les Thraces. Est-ce avec la foudre de Jupiter et avec les
                    flèches d’Apollon que tu les repousseras ? Que n’appelais-tu dans cette enceinte
                    les chefs Thraces fidèles à Zeus pour écraser la révolte ?</p>
                <p>– Ce n’est pas par les armes, c’est par la parole qu’on défend les Dieux. Ce ne
                    sont pas les chefs qu’il faut frapper, mais les Bacchantes. J’irai ; moi seul.
                    Soyez tranquilles. Aucun profane ne franchira cette enceinte.</p>
                <p>Demain finira le règne des prêtresses sanglantes, Et <pb n="256" xml:id="p256"
                    />sachez-le bien, vous qui tremblez devant la horde d’Hécate, ils vaincront, les
                    Dieux célestes et solaires.</p>
                <p>À toi vieillard qui doutais de mot, je laisse le sceptre du pontife et la
                    couronne d’hiérophante.</p>
                <p>– Que vas-tu faire ? dit le vieillard effrayé.</p>
                <p>– Je vais rejoindre les Dieux... À vous tous, au revoir !</p>
                <p>Orphée sortit, laissant les prêtres muets sur leurs sièges. Dans le temple, il
                    trouva le disciple de Delphes et lui prenant la main avec force :</p>
                <p>– Je vais au camp des Thraces, suis-moi.</p>
                <p>Ils marchaient sous les chênes ; l’orage était loin : entre les branches épaisses
                    brillaient les étoiles.</p>
                <p>– L’heure suprême est venue pour moi, dit Orphée. D’autres m’ont compris, toi tu
                    m’as aimé. Érôs est le plus ancien des Dieux, disent les initiés ; il tient la
                    clef de tous les êtres. Aussi t’ai-je fait pénétrer dans le fond des Mystères :
                    les Dieux t’ont parlé, tu les as<note place="bottom" resp="KS">Nous corrigeons
                        « a » par « as ».</note> vus ! Maintenant, loin des hommes, seul à seul, à
                    l’heure de sa mort, Orphée doit laisser à son disciple aimé le mot de sa
                    destinée, l’immortel héritage, le pur flambeau de son âme.</p>
                <p>– Maitre ! j’écoute et j’obéis, dit le disciple de Delphes.</p>
                <p>– Marchons toujours, dit Orphée, sur ce sentier qui descend. L’heure presse. Je
                    veux surprendre mes ennemis. En me suivant, écoute ; et grave mes paroles dans
                    ta mémoire, mais garde-les comme un secret.</p>
                <p>– Elles s’impriment en lettres de feu sur mon cœur ; les siècles ne les
                    effaceront pas.</p>
                <p>– Tu sais, maintenant, que l’âme est fille du ciel. Tu as contemplé ton origine
                    et ta fin, et tu commences à te ressouvenir. Lorsqu’elle descend dans la chair,
                    elle continue, quoique faiblement, à recevoir l’influx d’en haut. Et c’est par
                    nos mères que ce souffle puissant <pb n="257" xml:id="p257"/>nous arrive
                    d’abord. Le lait de leur sein nourrit notre corps ; mais c’est de leur âme que
                    se nourrit notre être angoissé par l’étouffante prison du corps. Ma mère était
                    prêtresse d’Apollon, mes premiers souvenirs sont ceux d’un bois sacré, d’un
                    temple solennel, d’une femme me portant dans ses bras, m’enveloppant de sa douce
                    chevelure comme d’un chaud vêtement. Les objets terrestres, les visages humains
                    m’envahissaient d’une affreuse terreur. Mais aussitôt ma mère me serrait dans
                    ses bras, je rencontrais son regard et il m’inondait d’un divin ressouvenir du
                    ciel. Mais ce rayon ; mourut dans le gris sombre de la terre. Un jour ma mère
                    disparut ; elle était morte. Privé de son regard, sevré de ses caresses, je fus
                    épouvanté de ma solitude.</p>
                <p>Ayant vu couler le sang d’un sacrifice, je pris le temple en horreur et je
                    descendis aux vallées ténébreuses.</p>
                <p>Les Bacchantes étonnèrent ma jeunesse. Dès lors, Aglaonice régnait sur ces femmes
                    voluptueuses et farouches. Hommes et femmes, tout le monde la craignait. Elle
                    respirait un sombre désir et frappait de terreur. Cette Thessalienne exerçait
                    sur tous ceux qui l’approchaient une attraction fatale. Par les arts de
                    l’infernale Hécate, elle attirait les jeunes filles dans sa vallée hantée et les
                    instruisait dans son culte. Cependant Aglaonice avait jeté les yeux sur
                    Eurydice. Elle s’était éprise pour cette vierge d’une envie perverse, d’un amour
                    effréné, maléfique. Elle voulait entraîner cette jeune fille au culte des
                    Bacchantes, la dompter, la livrer aux génies infernaux après avoir flétri sa
                    jeunesse. Déjà elle l’avait enveloppée de ses promesses séductrices, de ses
                    incantations nocturnes.</p>
                <p>Attiré moi-même par je ne sais quel pressentiment dans le vallon d’Hécate, je
                    cheminais un jour dans les hautes herbes d’une prairie pleine de plantes
                    vénéneuses. Mais tout autour régnait l’horreur des bois sombres hantés par les
                    Bacchantes. Des parfums y passaient par bouffées comme la chaude haleine du
                    désir.</p>
                <p>J’aperçus Eurydice. Elle marchait lentement, sans me voir vers un antre, comme
                    fascinée par un but invisible.</p>
                <p>Quelquefois un rire léger sortait du bois des Bacchantes, quelquefois un soupir
                    étrange. Eurydice s’arrêtait frémissante, incertaine, et puis reprenait sa
                    marche, comme attirée par un pouvoir magique. Ses boucles d’or flottaient sur
                    ses épaules blanches, ses yeux de narcisse nageaient dans l’ivresse, tandis
                    qu’elle marchait à la bouche de l’Enfer. Mais j’avais vu le ciel dormant dans
                    son regard. – Eurydice ! m’écriai-je, en lui prenant la main, où vas-tu ?
                    – Comme éveillée d’un rêve, elle poussa un cri d’horreur et de délivrance, puis
                    tomba sur mon sein. Ce fut alors que le divin Érôs nous dompta ; et par un
                    regard Eurydice-Orphée furent époux à jamais.</p>
                <p>Cependant Eurydice, qui me tenait enlacé dans son effroi, me montra la grotte
                    avec un geste d’épouvante. Je m’en approchai et j’y vis une femme assise.
                    C’était Aglaonice. Près d’elle, une petite statue d’Hécate en cire, peinte en
                    rouge, en blanc et en noir, qui tenait un fouet. Elle murmurait des paroles
                    enchantées en faisant tourner le rouet magique, et ses yeux fixés dans le vide
                    semblaient dévorer sa proie. Je brisai le rouet, je foulai l’Hécate à mes pieds,
                    et perçant la magicienne du regard, je m’écriai : – Par Jupiter ! je te défends
                    de penser à Eurydice – sous peine de mort ! Car sache que les fils d’Apollon ne
                    te craignent pas.</p>
                <p>Aglaonice interdite se tordit comme un serpent sous mon geste et disparut dans sa
                    caverne en me lançant un regard de haine mortelle.</p>
                <p>J’emmenai Eurydice aux abords de mon temple. Les vierges de l’Èbre, couronnées
                    d’hyacinthe, chantèrent : <pb n="259" xml:id="p259"/>Hymen ! Hyménée ! autour de
                    nous ; je connus le bonheur.</p>
                <p>La lune n’avait changé que trois fois, lorsqu’une Bacchante poussée par la
                    Thessalienne présenta à Eurydice une coupe de vin, qui lui donnerait,
                    disait-elle, la science des philtres et des herbes magiques. Eurydice curieuse
                    la but et tomba foudroyée. La coupe renfermait un poison mortel.</p>
                <p>Quand je vis le bûcher consumer Eurydice ; quand je vis le tombeau engloutir ses
                    cendres, quand le dernier souvenir de sa forme vivante eut disparu, Je
                    m’écriai : « Où est son âme ? » Je partis désespéré. J’errai par toute la Grèce.
                    Je demandai son évocation aux prêtres de Samothrace ; je la cherchai aux
                    entrailles de la terre, au cap Ténare ; mais en vain. Enfin j’arrivai à l’antre
                    de Trophonius. Là, certains prêtres conduisent les visiteurs téméraires par une
                    tente, jusqu’aux lacs de feu qui bouillonnent dans l’intérieur de la terre, et
                    leur font voir ce qui s’y passe. En route, tout en marchant, on entre en extase,
                    et la seconde vue s’ouvre. On respire à peine, la voix s’étrangle, on ne peut
                    plus parler que par signes. Les uns reculent à mi-chemin, les autres persistent
                    et meurent étouffés ; la plupart de ceux qui sortent vivants restent fous. Après
                    avoir vu ce que nulle bouche ne doit répéter, je remontai dans la grotte et
                    tombai dans une léthargie profonde. Pendant ce sommeil de mort m’apparut
                    Eurydice. Elle flottait dans un nimbe, pâle comme un rayon lunaire, et me dit :
                    « Pour moi, tu as bravé l’enfer, tu m’as cherchée chez les morts. Me voici ; je
                    viens à ta voix. Je n’habite pas le sein de la terre, mais la région de l’Érèbe,
                    le cône d’ombre entre la terre et la lune. Je tourbillonne dans ce limbe en
                    pleurant comme toi. Si tu veux me délivrer, sauve la Grèce en lui donnant la
                    lumière. Alors moi-même, retrouvant <pb n="260" xml:id="p260"/>mes ailes, je
                    monterai vers les astres, et tu me retrouveras dans la lumière des Dieux.
                    Jusque-là il me faut errer dans la sphère trouble et douloureuse… »</p>
                <p>Trois fois je voulus la saisir ; trois fois elle s’évanouit dans mes bras comme
                    une ombre. J’entendis seulement comme un son de corde qui se déchire ; puis une
                    voix faible comme un souffle, triste comme un baiser d’adieu, murmura :
                    – Orphée !</p>
                <p>« À cette voix je m’éveillai. Ce nom donné par une âme avait changé mon être. Je
                    sentis passer en moi le frisson sacré d’un immense désir et le pouvoir d’un
                    amour surhumain. Eurydice vivante m’eût donné l’ivresse du bonheur ; Eurydice
                    morte me fit trouver la Vérité. C’est par amour que j’ai revêtu l’habit de lin,
                    me vouant à la grande initiation et à la vie ascétique ; c’est par amour que
                    j’ai pénétré la magie et cherché la science divine ; c’est par amour que j’ai
                    traversé les cavernes de Samothrace, les puits des Pyramides et les tombeaux de
                    l’Égypte. J’ai fouillé la mort pour y chercher la vie, et par-delà la vie j’ai
                    vu les limbes, les âmes, les sphères transparentes, l’Éther des Dieux. La terre
                    m’a ouvert ses abîmes, le ciel ses temples flamboyants. J’ai arraché la science
                    cachée sous les momies. Les prêtres d’Isis et d’Osiris m’ont livré leurs
                    secrets. Ils n’avaient que ces Dieux : j’avais Érôs ! Par lui j’ai parlé, j’ai
                    chanté, j’ai vaincu. Par lui, j’ai épelé le verbe d’Hermès et le verbe de
                    Zoroastre ; par lui j’ai prononcé celui de Jupiter et d’Apollon !.</p>
                <p>Mais l’heure de confirmer ma mission par ma mort est venue. Encore une fois il me
                    faut descendre aux enfers pour remonter au ciel. Écoute, enfant chéri de ma
                    parole : Tu porteras ma doctrine au temple de Delphes et ma loi au tribunal des
                    Amphyctions. Dionysos est le soleil des initiés ; Apollon sera la lumière de la
                    Grèce ; les Amphyctions les gardiens de sa justice. »</p>
                <p><pb n="261" xml:id="p261"/>L’hiérophante et son disciple avaient atteint le fond
                    de la vallée. Devant eux une clairière, de grands massifs de bois sombres, des
                    tentes et des hommes couchés à terre. Au fond de la forêt, des feux mourants,
                    des torches vacillantes. Orphée marchait tranquillement au milieu des Thraces
                    endormis et fatigués d’une orgie nocturne. Une sentinelle qui veillait encore
                    lui demanda son nom.</p>
                <p>– Je suis un messager de Jupiter, appelle tes chefs, lui répondit Orphée.</p>
                <p>« Un prêtre du temple !… » Ce cri poussé par la sentinelle se répand comme un
                    signal d’alarme dans tout le camp. On s’arme ; on s’appelle ; les épées
                    brillent ; les chefs accourent étonnés et entourent le pontife.</p>
                <p>– Qui es-tu ? que viens-tu faire ici ?</p>
                <p>– Je suis un envoyé du temple, Vous tous, rois, chefs, guerriers de la Thrace,
                    renoncez à lutter avec les fils de la lumière et reconnaissez la divinité de
                    Jupiter et d’Apollon. Les Dieux d’en haut vous parlent par ma bouche. Je viens
                    en ami, si vous m’écoutez ; en juge, si vous refusez de m’entendre.</p>
                <p>– Parle, dirent les chefs.</p>
                <p>Debout sous un grand orme, Orphée parla. Il parla des bienfaits des Dieux, du
                    charme de la lumière céleste, de cette vie pure qu’il menait là-haut avec ses
                    frères initiés sous l’œil du grand Ouranos et qu’il voulait communiquer à tous
                    les hommes ; promettant d’apaiser les discordes, de guérir les malades,
                    d’enseigner les semences qui produisent les plus beaux fruits de la terre, et
                    celles plus précieuses encore qui produisent les fruits divins de la vie : la
                    joie, l’amour, la beauté.</p>
                <p>Et tandis qu’il parlait, sa voix grave et douce vibrait comme les cordes d’une
                    lyre et descendait toujours plus avant dans le cœur des Thraces ébranlés. Du
                    fond des bois, les Bacchantes curieuses, leurs torches à la main, <pb n="262"
                        xml:id="p262"/>étaient venues aussi, attirées par la musique d’une voix
                    humaine. À peine vêtues de la peau des panthères, elles vinrent montrer leurs
                    seins bruns et leurs flancs superbes. À la lueur des nocturnes flambeaux, leurs
                    yeux brillaient de luxure et de cruauté. Mais, calmées peu à peu par la voix
                    d’Orphée, elles se groupèrent autour de lui ou s’assirent à ses pieds comme des
                    bêtes fauves domptées. Les unes, saisies de remords, fixaient à terre un regard
                    sombre ; les autres écoutaient comme ravies. Et les Thraces émus murmuraient
                    entre eux : « C’est un Dieu qui parle, c’est Apollon lui-même qui charme les
                    Bacchantes ! »</p>
                <p>Cependant, du fond des bois, Aglaonice épiait. La grande prêtresse d’Hécate,
                    voyant les Thraces immobiles et les Bacchantes enchaînées par une magie plus
                    forte que la sienne, sentit la victoire du ciel sur l’enfer, et son pouvoir
                    maudit s’écrouler dans les ténèbres d’où il était sorti, sous la parole du divin
                    séducteur. Elle rugit ; et se jetant devant Orphée d’un effort violent :</p>
                <p>– Un Dieu, dites-vous ? Et moi je vous dis que c’est Orphée, un homme comme vous,
                    un magicien qui vous trompe, un tyran qui s’arroge vos couronnes. Un Dieu,
                    dites-vous ? le fils d’Apollon ? Lui ? le prêtre ? le pontife orgueilleux ?
                    Qu’on se jette sur lui ! S’il est Dieu, qu’il se défende... et si je mens, qu’on
                    me déchire !</p>
                <p>Aglaonice était suivie de quelques chefs excités par ses maléfices et enflammés
                    de sa haine. Ils se ruèrent sur l’hiérophante. Orphée poussa un grand cri et
                    tomba percé de leurs glaives. Il tendit la main à son disciple et dit :</p>
                <p>– Je meurs : mais les Dieux sont vivants !</p>
                <p>Puis, il expira. Penchée sur son cadavre, la magicienne de Thessalie, dont le
                    visage ressemblait maintenant à celui de Tisiphône, épiait avec une joie sauvage
                    le dernier souffle du prophète et s’apprêtait à tirer <pb n="263" xml:id="p263"
                    />un oracle de sa victime. Mais quel fut l’effroi de la Thessalienne, en voyant
                    cette tête cadavéreuse se ranimer à la lueur flottante de la torche, une pâle
                    rougeur se répandre sur le visage du mort, ses yeux se rouvrir tout grands et un
                    regard profond, doux et terrible se fixer sur elle... tandis qu’une voix étrange
                    – la voix d’Orphée – s’échappait une fois encore de ces lèvres frémissantes pour
                    prononcer distinctement ces trois syllabes mélodieuses et vengeresses :</p>
                <p>– Eurydice !</p>
                <p>Devant ce regard, à cette voix, la prétresse épouvantée recula en s’écriant :
                    « Il n’est pas mort ! Ils vont me poursuivre ! à jamais ! Orphée... Eurydice ! »
                    En jetant ces mots, Aglaonice disparut comme fouettée par cent Furies. Les
                    Bacchantes affolées et les Thraces saisis par l’horreur de leur crime,
                    s’enfuirent dans la nuit en poussant des cris de détresse.</p>
                <p>Le disciple resta seul près du corps de son maître. Lorsqu’un rayon sinistre
                    d’Hécate vint éclairer le lin ensanglanté et la face pâle du grand initiateur,
                    il lui sembla que la vallée, le fleuve, les montagnes et les forêts profondes
                    gémissaient comme une grande lyre.</p>
                <p>Le corps d’Orphée fut brûlé par ses prêtres et ses cendres portées dans un
                    sanctuaire lointain d’Apollon, où elles furent vénérées à l’égal du Dieu. Aucun
                    des révoltés n’osa monter au temple de Kaoukaïôn. La tradition d’Orphée, sa
                    science et ses mystères s’y perpétuèrent et se répandirent dans tous les temples
                    de Jupiter et d’Apollon. Les poètes grecs disaient qu’Apollon était devenu
                    jaloux d’Orphée, parce qu’on l’invoquait plus souvent que lui. La vérité est que
                    lorsque les poètes chantaient Apollon, les grands initiés invoquaient l’âme
                    d’Orphée, sauveur et divinateur.</p>
                <p>Plus tard les Thraces convertis à la religion d’Orphée racontèrent qu’il était
                    descendu aux enfers pour <pb n="264" xml:id="p264"/>y chercher l’âme de son
                    épouse, et que les Bacchantes jalouses de son amour éternel l’avaient mis en
                    pièces ; mais que sa tête jetée dans l’Èbre et emportée par ses flots orageux,
                    appelait encore : Eurydice ! Eurydice !</p>
                <p>Ainsi les Thraces chantèrent comme un prophète celui qu’ils avaient tué comme un
                    criminel et qui les avait convertis par sa mort. Ainsi le verbe orphique
                    s’infiltra mystérieusement dans les veines de l’Hellénie par les voies secrètes
                    des sanctuaires et de l’initiation.</p>
                <p>Les Dieux s’accordèrent à sa voix, comme dans le temple un chœur d’initiés aux
                    sons d’une lyre invisible – et l’âme d’Orphée devint l’âme de la Grèce.</p>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
