<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Les Métamorphoses d’Ovide</title>
            <title type="sub">Traduction nouvelle, avec le texte latin, suivie d’une analyse, de
               l’explication des fables, de notes géographiques, historiques, mythologiques et
               critiques.</title>
            <author>Ovide</author>
            <editor>Mathieu-Guillaume-Thérèse Villenave</editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et
               édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une
               édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le
               repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA
               à l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
               <name>Karolina Suchecka</name>
               <resp>Chargé de l’édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Nathalie Gasiglia</name>
               <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Karl Zieger</name>
               <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                  <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet
                     de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des
                     humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante
                     accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                  <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                     intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la
                     communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes
                     de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale
                     - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                  <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
                     dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout
                     l’adresse Internet de la ressource. </p>
                  <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
                     toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                  <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette
                     ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                     extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas
                     souhaitable.</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1525155s/</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Ovide</author> / <title>Les Métamorphoses d’Ovide, traduction nouvelle, avec
                  le texte latin, suivie d’une analyse, de l’explication des fables, de notes
                  géographiques, historiques, mythologiques et critiques</title> /
               Mathieu-Guillaume-Thérèse Villenave (trad.) / Paris / F. Gay, Ch. Guestard / 1806 /
               p. 296-306, p. 380-386.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Les Métamorphoses d’Ovide, traduction nouvelle, avec le texte latin, suivie
                     d’une analyse, de l’explication des fables, de notes géographiques,
                     historiques, mythologiques et critiques.</title>
               </titleStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher>F. Gay, Ch. Guestard</publisher>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  <date when="1806"/>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>prose</genre>
            <structure>villenave1806</structure>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML.
            Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus
            au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière
            dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son
            traitement.</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1806">1806</date>
         </creation>
         <language>
            <language>FR</language>
         </language>
         <textClass>
            <keywords>
               <list>
                  <item>traduction</item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docAuthor>Ovide</docAuthor>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">Les Métamorphoses d’Ovide</titlePart>
               <titlePart type="sub">Traduction nouvelle, avec le texte latin, suivie d’une analyse,
                  de l’explication des fables, de notes géographiques, historiques, mythologiques et
                  critiques</titlePart>
            </docTitle>
            <docEdition resp="trad">Mathieu-Guillaume-Thérèse Villenave</docEdition>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>Livre X</head>
            <argument>
               <p>Orphée descend aux Enfers. Eurydice lui est rendue et reprise par le dieu des
                  morts. Métamorphoses d’Atys, en pin ; de Cyparisse, en cyprès ; d’Hyacinthe, en
                  fleur ; de Cérastes, en taureaux ; des Propétides, en rochers. La statue de
                  Pygmalion animée. Myrrha et Cinyre. Atalante et Hippomene changés en lion ;
                  Adonis, en anémone ; Mentha, en mente.</p>
            </argument>
            <p>
               <pb n="296" xml:id="p296"/>
               <milestone unit="sent" n="1"/>L’Hymen, vêtu d’une robe de pourpre, s’élève des champs
               de Crète dans les airs, et vole vers la Thrace, où la voix d’Orphée<note
                  place="bottom">
                  <p>Orphée, un des plus célèbres personnages des temps fabuleux, législateur,
                     théologien, poëte, musicien, voyageur, et guerrier.</p>
                  <p>Il étoit fils d’Œagre, roi de Thrace, et de la muse Calliope, selon Apollodore,
                     Diodore de Sicile, Hygin, et plusieurs autres auteurs ; mais, pour donner plus
                     d’éclat à sa naissance et à ses talents, on publia dans la suite qu’il étoit
                     fils d’Apollon ; et cette opinion, adoptée par quelques poëtes, devient bientôt
                     l’opinion généralement reçue.</p>
                  <p>On rapporte qu’Apollon ou Mercure fit présent à Orphée d’une lyre à laquelle il
                     ajouta deux cordes ; et qu’il marioit si bien sa voix au son de cet instrument
                     qu’il enchantoit les hommes et les Dieux ; suspendoit dans leur cours les
                     fleuves les plus rapides ; apprivoisoit les hôtes sauvages des forêts ; animoit
                     et attiroit les rochers, les bois, les montagnes ; et charmoit enfin toute
                     nature.</p>
                  <p>Les Nymphes des eaux et des bois le suivoient en tous lieux pour l’entendre, et
                     le désiroient pour époux. Mais la seule Eurydice eut le don de lui plaire, et
                     reçut son cœur et sa main. La fable de la descente d’Orphée aux Enfers, et de
                     sa mort tragique sur les bords de l’Hebre, fable si célebre dans les poëtes,
                     est rapportée par Apollodore (l. I, c. 7), Diodore de Sicile (l. IV), Pausanias
                     (l. IX, c. 30), Diogene-Laerce (l. I, c. 5), et par plusieurs autres
                     auteurs.</p>
                  <p>Apollonius de Rhodes, Valérius-Flaccus, Apollodore, et Hygin, mettent Orphée au
                     nombre des Argonautes. Au retour de la fameuse expédition de Colchos, il
                     gouverna les Thraces, leur donna des lois, et leur apprit à respecter le sang
                     humain, dont ils se nourrissoient ; ce qui fit dire, comme l’observe Horace,
                     qu’il avoit su apprivoiser les tigres et les lions. On croit que, le premier,
                     il établit dans la Thrace, des dogmes, des mysteres, un culte ; qu’il composa
                     des prieres et des hymnes en l’honneur des Dieux, et qu’il réunit la dignité de
                     pontife à celle de roi. C’est sur-tout par l’établissement d’une religion,
                     frein nécessaire aux passions, plus sacré, plus puissant que les lois,
                     qu’Orphée devint le bienfaiteur des hommes.</p>
                  <p>Diodore de Sicile, qui vivoit sous Auguste et sous Tibere, met Orphée au-dessus
                     de tous les mortels dont les noms étoient alors connus. Il rapporte qu’il avoit
                     voyagé en Égypte, qu’il s’y étoit fait initier dans les mysteres d’Isis et
                     d’Osiris (Cérès et Bacchus) ; et qu’il apporta, des bords du Nil, dans la
                     Grece, la fable des Enfers, le dogme des expiations, celui de la nécessité de
                     la sépulture, et d’autres usages qu’il mêla à la religion des Grecs et qu’il
                     consacra dans ses poésies. Il enseigna, suivant Pausanias, que les hommes
                     pouvoient expier les crimes par le repentir ; appaiser, par des purifisations,
                     les Dieux qu’ils irritoient par des injustices, etc., etc.</p>
                  <p>Suivant Apollodore, Orphée fut enterrré à Piérie, ville de Macédoine. Les
                     habitants de Dion, autre ville de la même contrée, les Libéthriens, et les
                     Thraces, se vantoient d’avoir son tombeau. Les Thraces disoient, au rapport de
                     Pausanias, que les rossignols qui avoient leur nid aux environs du tombeau
                     d’Orphée, chantoient avec plus de force et de mélodie que les autres.</p>
                  <p>Après sa mort, Orphée fur mis au rang des Dieux (<hi rend="i">S. Augustin, de
                        Civitate Dei, l. XVIII, ch. 14</hi> et <hi rend="i">Albricus, de Deor.
                        Imag. , c. 18</hi>).</p>
                  <p>Après tant de témoignages si positifs, qui font d’Orphée un personnage réel, on
                     est étonné de lire dans le traité <hi rend="i">de la nature des Dieux</hi>, de
                     Cicéron (l. I, c. 38), qu’Aristote nioit l’existence d’Orphée, et qu’on
                     attribuoit les poésies qui portent son nom à un Pythagoricien nommé Cercops.
                     Les modernes les attribuent à Onomacrite, poëte contemporain de Pisistrate,
                     tyran d’Athenes. Elles consistent en un poëme sur l’expédition des Argonautes ;
                     en un autre poëme sur les différentes especes de pierres, et en des hymnes
                     souvent cités par les anciens sous le nom d’Orphée : « Son érudition, et son
                     habileté dans la poésie et na la musique, dit Diodore de Sicile (l. IV), l’ont
                     élevé au-dessus de tous les hommes connus. Ses talents lui acquirent une si
                     grande réputation, qu’on lui attribuoit le don de charmer, par sa mélodie, les
                     bêtes féroces et les arbres mêmes ». « Quant à ses hymnes, dit Pausanias (l.
                     IX, c. 30), ceux à qui les poëtes sont familiers, n’ignorent pas qu’ils sont
                     courts et en petit nombre. Les Lycomides les savent par cœur, et les chantent
                     en célébrant les mysteres. Du côté de l’élégance, ils n’ont que le second rang,
                     ceux d’Homere leur étant supérieurs ; mais la religion a adopté ceux d’Orphée,
                     et n’a pas fait le même honneur aux hymnes d’Homere ».</p>
               </note> l’appelle en vain à ses autels. <milestone unit="sent" n="2"/>L’Hymen est
               présent à son union avec Eurydice<note place="bottom">Eurydice étoit fille de Nérée
                  et de Doris, divinités de la mer.</note>, mais il ne profère point les mots
               sacrés ; il ne porte ni visage serein, ni présages heureux. <milestone unit="sent"
                  n="3"/>La torche qu’il tient pétille, répand une fumée humide, et le dieu qui
               l’agite ne peut ranimer ses mourantes clartés. <milestone unit="sent" n="4"/>Un
               affreux événement <pb n="298" xml:id="p298"/>suit de près cet augure sinistre.
                  <milestone unit="sent" n="5"/>Tandis que la nouvelle épouse court sur l’herbe
               fleurie, un serpent la blesse au talon ; elle pâlit, tombe et meurt au milieu de ses
                  compagnes<note place="bottom">Ovide a souvent imité Virgile dans son poëme. On
                  peut comparer la descente d’Orphée aux Enfers, décrite dans les Métamorphoses,
                  avec celle que l’auteur des Géorgiques a chantée en si beaux vers, dans son IV<hi
                     rend="sup">e</hi> livre.</note>.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="6"/>Après avoir longtemps imploré par ses pleurs les
               divinités de l’Olympe, le chantre du Rhodope osa franchir les portes du Ténare<note
                  place="bottom">Ténare, en grec <hi rend="i">Tainaros</hi>, étoit un promontoire du
                  Péloponnese, dans la Laconie. À ses pieds de trouvoit une caverne profonde d’où
                  sortoient de noires vapeurs. C’est ce qui donna lieu aux poëtes de dire que
                  c’étoit un soupirail des Enfers. Plusieurs même ont souvent désigné les Enfers
                  sous le nom de Ténare. <milestone unit="sent" n="7"/>C’est par là que Thésée et
                  Pirithoüs descendirent dans le ténébreux empire de Pluton ; c’est par là
                  qu’Hercule amena le chien de ce monarque à Eurysthée. Pausanias croit que cette
                  caverne du Ténare servoit de repaire à un serpent effroyable que l’on appeloit le
                  chien des Enfers, parceque les morsures de ce reptile étoient mortelles, et que
                  c’est ce serpent qui fut conduit par Hercule à Eurysthée. Il y avoit sur le cap
                  Ténare un temple, en forme de grotte, consacré au dieu des mers.</note>, et passer
               les noirs torrents du Styx, pour fléchir les dieux du royaume des morts. <milestone
                  unit="sent" n="8"/>Il marche à travers les ombres légères, fantômes errants dont
               les corps ont reçu les honneurs du tombeau. <milestone unit="sent" n="9"/>Il arrive
               au pied du trône de Proserpine et de Pluton, souverains de ce triste et ténébreux
               empire. <milestone unit="sent" n="10"/>Là, unissant sa voix plaintive aux accords de
               sa lyre, il fait entendre ces chants : <milestone unit="sent" n="11"/>« Divinités du
               monde souterrain où descendent successivement tous les mortels, souffrez que je
               laisse les vains détours d’une éloquence trompeuse. <milestone unit="sent" n="12"/>Ce
               n’est ni pour visiter le sombre Tartare<note place="bottom">Tartare, en grec <hi
                     rend="i">Tartaros</hi> ; en latin <hi rend="i">Tartarus</hi> ou <hi rend="i"
                     >Tartara</hi>. C’est une des régions des Enfers, dans lesquelles l’antiquité
                  païenne plaçoit les ombres des impies et des scélérats dont les crimes ne
                  pouvoient s’expier. Selon Hésoide, le Tartare est une prison séparée des Enfers,
                  et si profonde qu’elle est aussi éloignée de la terre, que la terre l’est du ciel.
                  Un mur d’airain l’environne, et des ténebres trois fois plus épaisses que la nuit
                  en dérobent l’entrée. Homere ne sépare point le Tartare des Enfers. Virgile fait
                  du Tartare une vaste prison, fortifiée d’une triple enceinte de murs, et entourée
                  du Phlégéton, torrent impétueux qui roule des ondes enflammées. L’entrée en est
                  défendue par une tour extrêmement élevée, et la porte est soutenue par deux
                  colonnes de diamant, qui ne pourroient briser les efforts réunis des mortels et
                  des Dieux.</note>, ni pour enchaîner le monstre à trois têtes, né du sang de
               Méduse, et gardien des Enfers, que je suis descendu dans votre empire. <milestone
                  unit="sent" n="13"/>Je viens chercher mon épouse. <milestone unit="sent" n="14"
               />La dent d’une vipère me l’a ravie au printemps de ses jours.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="15"/>J’ai voulu supporter cette perte ; j’ai voulu, je
               l’avoue, vaincre ma douleur. <milestone unit="sent" n="16"/>L’Amour a triomphé.
                  <milestone unit="sent" n="17"/>La puissance de ce dieu est établie sur la terre et
               dans le ciel ; je ne sais si elle l’est aux enfers : mais je crois qu’elle n’y est
               pas inconnue ; et, si la renommée d’un enlèvement antique n’a rien de mensonger,
               c’est l’amour qui vous a soumis ; c’est lui qui vous unit. <milestone unit="sent"
                  n="18"/>Je vous en conjure donc par ces lieux pleins d’effroi, par ce chaos
               immense, par le vaste silence de ces régions de <pb n="300" xml:id="p300"/>la nuit,
               rendez-moi mon Eurydice ; renouez le fil de ses jours trop tôt par la Parque
               coupé.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="19"/>Les mortels vous sont tous soumis. <milestone
                  unit="sent" n="20"/>Après un court séjour sur la terre, un peu plus tôt ou un peu
               plus tard, nous arrivons dans cet asile ténébreux ; nous y tendons tous
                  également<note place="bottom">
                  <p>Quia hæc est natura terræ ut in eam recidant omnia (Jul. Firmicus, <hi rend="i"
                        >Contra gentes</hi>)</p>
                  <p>Debemur mort nos nostraque (Horat.)</p>
                  <p>Hanc ex diverso sedem veniemus ad unam. (Virg., <hi rend="i">Aen. XI.</hi>)</p>
                  <p>Longiùs aut propiùs sors sua quemque manet (Propert., <hi rend="i">Lib. II,
                        eleg.</hi> 28.)</p>
               </note> ; c’est ici notre dernière demeure. <milestone unit="sent" n="21"/>Vous tenez
               sous vos lois le vaste empire du genre humain. <milestone unit="sent" n="22"
               />Lorsqu’Eurydice aura rempli la mesure ordinaire de la vie, elle rentrera sous votre
               puissance. <milestone unit="sent" n="23"/>Hélas ! c’est un simple délai que je
               demande ; et si les Destins s’opposent à mes vœux, je renonce moi-même à retourner
               sur la terre. <milestone unit="sent" n="24"/>Prenez aussi ma vie, et réjouissez-vous
               d’avoir deux ombres à-la-fois. »</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="25"/>Aux tristes accents de sa voix, accompagnés des sons
               plaintifs de sa lyre, les ombres et les mânes pleurent attendris. <milestone
                  unit="sent" n="26"/>Tantale cesse de poursuivre l’onde qui le fuit. <milestone
                  unit="sent" n="27"/>Ixion s’arrête sur sa roue. <milestone unit="sent" n="28"/>Les
               vautours ne rongent plus les entrailles de Titye. <milestone unit="sent" n="29"
               />L’urne échappe aux mains des filles de Bélus, et toi, Sisyphe, tu t’assieds sur ta
               roche fatale. <milestone unit="sent" n="30"/>On dit même que, vaincues par le charme
               des vers, les inflexibles Euménides s’étonnèrent de pleurer pour la première fois.
                  <milestone unit="sent" n="31"/>Ni le dieu de l’empire des morts, ni son épouse ne
               peuvent résister aux accords puissants du chantre de la Thrace<note place="bottom">
                  <p>Quand pour ravoir son épouse Eurydice</p>
                  <p>Le bon Orphée alla jusqu’aux Enfers,</p>
                  <p>L’étonnement d’un si rare caprice</p>
                  <p>En fit cesser tous les tourments divers.</p>
                  <p>On admira, bien plus que ses concerts,</p>
                  <p>D’un tel amour la bizarre saillie ;</p>
                  <p>Et Pluton même, embarrassé du choix,</p>
                  <p>La lui rendit pour prix de sa folie,</p>
                  <p>Puis la retint en faveur de sa voix.</p>
               </note>. <milestone unit="sent" n="32"/>Ils appellent Eurydice. <milestone
                  unit="sent" n="33"/>Elle étoit parmi les ombres récemment arrivées au ténébreux
               séjour. <milestone unit="sent" n="34"/>Elle s’avance d’un pas lent, retardé par sa
               blessure. <milestone unit="sent" n="35"/>Elle est rendue à son époux : mais, telle
               est la loi qu’il reçoit : si, avant d’avoir franchi les sombres détours de
                  l’Averne<note place="bottom">Averne, autrefois <hi rend="i">Aorne</hi>, mot qui
                  signifie sans oiseaux. C’est le nom d’un lac d’Italie, dans la Campanie, dont les
                  eaux étoient si infectées et si mal-saines, que les oiseaux s’en éloignoient. Les
                  anciens poëtes firent de l’Averne une entrée et un des fleuves des Enfers.</note>,
               il détourne la tête pour regarder Eurydice, <pb n="302" xml:id="p302"/>sa grâce est
               révoquée ; Eurydice est perdue pour lui sans retour.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="36"/>À travers le vaste silence du royaume des ombres, ils
               remontent par un sentier escarpé, tortueux, couvert de longues ténèbres. <milestone
                  unit="sent" n="37"/>Ils approchoient des portes du Ténare. <milestone unit="sent"
                  n="38"/>Orphée, impatient de crainte et d’amour, se détourne, regarde, et soudain
               Eurydice lui est encore ravie.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="39"/>Le malheureux Orphée lui tend les bras, Il veut se
               jeter dans les siens : il n’embrasse qu’une vapeur légère. <milestone unit="sent"
                  n="40"/>Eurydice meurt une seconde fois, mais sans se plaindre ; et quelle plainte
               eût-elle pu former ? <milestone unit="sent" n="41"/>Étoit-ce pour Orphée un crime de
               l’avoir trop aimée ! <milestone unit="sent" n="42"/>Adieu, lui dit-elle d’une voix
               foible qui fut à peine entendue ; et elle rentre dans les abymes du trépas.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="43"/>Privé d’une épouse qui lui est deux fois ravie, Orphée
               est immobile, étonné, tel que ce berger timide<note place="bottom">Plusieurs auteurs
                  racontent qu’un berger, effrayé de voir Hercule traîner Cerbere enchaîne hors de
                  la porte des Enfers, se cacha dans une caverne, et que tandis qu’il alongeoit sa
                  tête à travers les broussailles, pour observer ce prodige, il fut changé en
                  rocher.</note> qui voyant le triple Cerbere, chargé de chaînes, traîné par le
               grand Alcide jusqu’aux portes du jour, ne cessa d’être frappé de stupeur que
               lorsqu’il fut transformé en rocher. <milestone unit="sent" n="44"/>Tel encore
                  Olénus<note place="bottom">Léthea, Phrygienne, femme d’Olenus, fils de Jupiter et
                  d’Anaxithée, une des Danaïdes, étoit si fière de sa beauté qu’elle osa se préférer
                  aux Déesses de l’Olympe. Les Déesses voulurent la punir ; Olénus, époux tendre, et
                  tendrement aimé, s’offrit pour victime à sa place. Mais l’un et l’autre furent
                  changés en rochers sur le mont Ida. (<hi rend="i">Turneb, l. I, c.</hi>
                  23.)</note>, ce tendre époux qui voulut se charger de ton crime, infortunée
               Léthœa, trop vaine de ta beauté. <milestone unit="sent" n="45"/>Jadis unis par
               l’hymen, ils ne font qu’un même rocher, soutenu par l’Ida sur son humide sommet.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="46"/>En vain le chantre de la Thrace veut repasser le Styx
               et fléchir l’inflexible Caron<note place="bottom">
                  <p>Septem illum totos perhibent ex ordine menses</p>
                  <p>Rupe sub aëria, deserti ad Strymonis undam,</p>
                  <p>Flevisse, et gelidis hæc evolvisse sub antris,</p>
                  <p>Mulcentem tigres, et agentem carmine quercus.</p>
                  <p>Qualis populeâ mœrens Philomela, etc. (Virg., <hi rend="i">Georg ?, l.
                     IV.</hi>)</p>
               </note>. <milestone unit="sent" n="47"/>Toujours refusé, il reste assis sur la rive
               infernale, ne se nourrissant que de ses larmes, du trouble de son âme, et de sa
               douleur. <milestone unit="sent" n="48"/>Enfin, las d’accuser la cruauté <pb n="304"
                  xml:id="p304"/>des Dieux de l’Érèbe<note place="bottom">
                  <p>Érèbe, mot formé du verbe grec <hi rend="i">erepherin</hi>, qui veut dire <hi
                        rend="i">voiler, obscurcir</hi>. C’est le nom d’un dieu des Enfers, fils du
                     Chaos et des Ténebres. Il épousa la Nuit, sa sœur, et ils donnerent naissance
                     au Jour et à l’<hi rend="i">Ether</hi>, ou la Lumiere. Les poëtes prennent
                     quelquefois l’Érèbe pour le lieu où sont les Enfers et pour les Enfers même.
                        <hi rend="i">Erebi Dii crudeles. Regina Erebi.</hi> (Ovid., Métam., l.
                     X.)</p>
                  <p>Vel pater omnipotens adigat me fulmine ad umbras,</p>
                  <p>Pallentes umbras Erebi. (Virg., <hi rend="i">AEn., l. IV, v. 25</hi>)</p>
                  <p>Claudieu appelle Pluton souverain de l’Érèbe, <hi rend="i">Dux Erebi (de raptu
                        Proserpinœ.)</hi>
                  </p>
                  <p>Servius croit que l’Érèbe est cette partie des Enfers où étoient purifiées les
                     ames de ceux qui avoient bien vécu, avant de passer dans l’Élysée. (<hi
                        rend="i">In lib. VI, Æneid.</hi>, v. 404.)</p>
               </note>, il se retire sur le mont Rhodope, et sur l’Hémus battu des Aquilons.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="49"/>Trois fois le soleil avait ramené les saisons.
                  <milestone unit="sent" n="50"/>Orphée fuyoit les femmes et l’amour : soit qu’il
               déplorât le sort de sa première flamme, soit qu’il eût fait serment d’être fidèle à
               Eurydice. <milestone unit="sent" n="51"/>En vain pour lui mille beautés soupirent ;
               toutes se plaignent de ses refus.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="52"/>Mais ce fut lui qui, par son exemple, apprit aux
               Thraces à rechercher ce printemps fugitif de l’âge placé entre l’enfance et la
               jeunesse, et à s’égarer dans des amours que la nature désavoue.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="53"/>Une colline à son sommet se terminoit en plaine.
                  <milestone unit="sent" n="54"/>Elle étoit couverte d’un gazon toujours verd ; mais
               c’étoit un lieu sans ombre. <milestone unit="sent" n="55"/>Dès que le chantre
               immortel, fils des Dieux, s’y fut assis, et qu’il eut agité les cordes de sa lyre,
               l’ombre vint d’elle-même. <milestone unit="sent" n="56"/>Attirés par la voix
               d’Orphée, les arbres accoururent ; on y vit soudain le chêne de Chaonie<note
                  place="bottom">Chaonie ou Molossie, contrée de l’Epire, bornée au nord par les
                  monts Acraucérauniens. <hi rend="i">Canina</hi> est maintenant le nom de cette
                  contrée.</note>, le peuplier célèbre par les pleurs des Héliades, le hêtre dont le
               haut feuillage est balancé dans les airs, le tilleul à l’ombrage frais, le coudrier
               noueux, le chaste laurier, le noisetier fragile ; on y vit le frêne qui sert à
               façonner les lances des combats, le sapin qui n’a point de nœuds, l’yeuse courbée
               sous ses fruits, le platane dont l’ombre est chère aux amants, l’érable marqué de
               diverses couleurs, le saule qui se plaît sur le bord des fontaines, l’aquatique
               lotos, le buis dont la verdure brave les hivers, la bruyère légère, le myrthe à deux
               couleurs, le figuier aux fruits savoureux. <milestone unit="sent" n="57"/>Vous
               accourûtes aussi, lierres aux bras flexibles, et avec <pb n="306" xml:id="p306"/>vous
               parurent le pampre amoureux et le robuste ormeau qu’embrasse la vigne. <milestone
                  unit="sent" n="58"/>La lyre attire enfin l’arbre d’où la poix découle, l’arboisier
               aux fruits rouges, le palmier dont la feuille est le prix du vainqueur, et le pin aux
               branches hérissées, à la courte chevelure ; le pin cher à Cybele, depuis qu’Atys<note
                  place="bottom">Atys, berger phrygien d’une grande beauté. Il fut aimé de Cybele,
                  qui lui donna la garde du temple qu’elle avoit en Phrygie. Son origine et son
                  histoire sont rapportées diversement par les mythographes et par les poëtes. Ce
                  qui paroît hors de doute, c’est qu’il reçut les honneurs divins. Selon Pausanias,
                  il y avoit à Dyme un temple qui lui étoit consacrée (<hi rend="i">L. VII, c.
                     17</hi>).</note>, prêtre de ses autels, dans le tronc de cet arbre fut par elle
               enfermé.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="59"/>Au milieu de cette forêt qu’on vit obéissante au
               charme des vers, parut aussi le cyprès, verdoyante pyramide, jadis jeune mortel cher
               au dieu dont la main sait également manier l’arc et la lyre.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Livre XI</head>
            <argument>
               <p>Orphée est déchiré par les Bacchantes. Changement d’un serpent en pierre ; des
                  Ménades en arbres. Midas change tout en or. Il reçoit des oreilles d’âne. Neptune
                  et Apollon bâtissent les murs de Troie. Thétis épouse de Pélée. Parjure de
                  Laomédon. Hésione délivrée épouse Télamon. Métamorphoses de Dédalion en épervier,
                  et d’un loup en rocher. Ceyx et Alcyone. Palais du Sommeil. Esaque changé en
                  plongeon.</p>
            </argument>
            <p>
               <pb n="380" xml:id="p380"/>
               <milestone unit="sent" n="60"/>Tandis qu’autour de lui, par le charme de ses vers,
               Orphée entraîne les hôtes des forêts et les forêts et les rochers<note place="bottom">
                  <p>Tous les poëtes de l’antiquité ont chanté les prodiges opérés par la voix et
                     par la lyre d’Orphée. Horace dit :</p>
                  <p>Tu potes tigres domitasque silvas</p>
                  <p>Ducere (<hi rend="i">Lib. III, od. II)</hi>
                  </p>
                  <p>Properce s’exprime en ces termes :</p>
                  <p>Orpheu, te duxisse feras et concita dicunt</p>
                  <p>Flumina Treïcia detinuisse lyrâ (<hi rend="i">Lib. III, eleg. II.</hi>)</p>
               </note>, les Ménades, qu’agitent les fureurs de Bacchus, et qui portent en écharpe la
               dépouille des tigres et des léopards, aperçoivent, du haut. d’une colline, le chantre
               de la Thrace, des sons divins de sa lyre accompagnant sa voix. <milestone unit="sent"
                  n="61"/>Une d’elles, dont les cheveux <pb n="382" xml:id="p382"/>épars flottent
               abandonnés aux vents, s’écrie « Le voilà ! le voilà celui qui nous méprise ! »
                  <milestone unit="sent" n="62"/>Et soudain son thyrse va frapper la tête du prêtre
               d’Apollon. <milestone unit="sent" n="63"/>Mais, enveloppé de pampre et de verdure, le
               thyrse n’y fait qu’une empreinte légère, sans la blesser. <milestone unit="sent"
                  n="64"/>Une autre lance un dur caillou, qui fend les airs, mais, vaincu par les
               sons de la lyre, tombe aux pieds du poëte, et semble implorer le pardon de cette
               indigne offense. <milestone unit="sent" n="65"/>Cependant le trouble augmente.
                  <milestone unit="sent" n="66"/>La fureur des Ménades est poussée à l’excès.
                  <milestone unit="sent" n="67"/>La terrible Érynnis les échauffe. <milestone
                  unit="sent" n="68"/>Sans doute les chants d’Orphée auroient émoussé tous les
               traits ; mais leurs cris, et leurs flûtes, et leurs tymbales, et le bruit qu’elles
               font en frappant dans leurs mains, et les hurlements affreux dont elles remplissent
               les airs, étouffent les sons de la lyre : la voix d’Orphée n’est plus entendue, et
               les rochers du Rhodope sont teints de son sang.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="69"/>D’abord, dans leur fureur, les Bacchantes ont chassé
               ces oiseaux sans nombre, ces serpents, et ces hôtes des forêts, qu’en cercle autour
               du poëte la lyre avait rangés. <milestone unit="sent" n="70"/>Alors elles portent sur
               lui leurs mains criminelles. <milestone unit="sent" n="71"/>Tel l’oiseau de Pallas,
               si par hasard il erre à la lumière du jour, voit les oiseaux se réunir contre lui, et
               le poursuivre dans les plaines de l’air. <milestone unit="sent" n="72"/>Tel le matin,
               dans le cirque romain, où il va devenir la proie des chiens, un cerf léger est
               entouré d’une meute barbare<note place="bottom">Ovide fait allusion ici aux
                  spectacles des Romains. Il faisoit combattre le matin, dans l’amphithéâtre, des
                  animaux communs et apprivoisés ; le soir, des animaux étrangers et sauvages. (<hi
                     rend="i">Voyez</hi> Juste-Lipse, <hi rend="i">Saturn. Liv. III, c. 15.)</hi>
               </note>. <milestone unit="sent" n="73"/>On voit les Ménades à l’envi attaquer Orphée,
               et le frapper de leurs thyrses façonnés pour un autre usage. <milestone unit="sent"
                  n="74"/>Elles font voler contre lui des pierres, des masses de terre, des branches
               d’arbre violemment arrachées. <milestone unit="sent" n="75"/>Les armes ne manquent
               point à leur fureur.</p>
            <p>
               <pb n="384" xml:id="p384"/>
               <milestone unit="sent" n="76"/>Non loin de là, des bœufs paisibles, courbés sous le
               joug, traçoient dans les champs de larges sillons. <milestone unit="sent" n="77"
               />D’agrestes laboureurs, d’un bras nerveux, avec la bêche ouvroient la terre, et
               préparoient les doux fruits de leurs pénibles sueurs. <milestone unit="sent" n="78"
               />À l’aspect des Ménades, ils ont fui, épouvantés, abandonnant, épars dans les
               champs, leurs bêches, leurs longs râteaux, et leurs hoyaux pesants : chacune s’en
               empare. <milestone unit="sent" n="79"/>Dans leur fureur, elles arrachent aux bœufs
               même leurs cornes menaçantes, et reviennent de l’interprete des dieux achever les
               destins. <milestone unit="sent" n="80"/>Il leur tendoit des mains désarmées.
                  <milestone unit="sent" n="81"/>Ses prieres les irritent. <milestone unit="sent"
                  n="82"/>Pour la premiere fois, les sons de sa voix ont perdu leur pouvoir.
                  <milestone unit="sent" n="83"/>Ces femmes sacrileges consomment leur crime ; il
               expire, et son âme, grands dieux ! s’exhale à travers cette bouche dont les accents
               étoient entendus par les rochers, et qui apprivoisoit les hôtes sauvages des
               forêts.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="84"/>Chantre divin, les oiseaux instruits par tes chants,
               les monstres des déserts, les rochers du Rhodope, les bois qui te suivoient, tout
               pleure ta mort<note place="bottom">Virgile fait ainsi pleurer la mort de Daphnis,
                  dans sa cinquieme églogue ; et celle d’Orphée dans le quatrieme livre des
                  Géorgiques. Le sage rollin analyse avec beaucoup de goût l’épisode d’Orphée dans
                  les Géorgiques, et ajoute : « Ovide, en traitant la même matiere, a rendu cette
                  derniere beauté (<hi rend="i">Ah miseram Eurydicen</hi>, etc.) d’une maniere
                  différente, mais qui a aussi beaucoup de grace et de délicatesse » (<hi rend="i"
                     >Traite des Etudes</hi>, édit. De 1732, in-12, tome I, page 368. Le Franc de
                  Pompignan a heureusement imité Virgile et Ovide dans les deux premieres strophes
                  de son ode sur la mort de J. B. Rousseau.</note>. <milestone unit="sent" n="85"
               />Les arbres en deuil se dépouillent de leur feuillage. <milestone unit="sent" n="86"
               />De leurs pleurs les fleuves se grossissent. <milestone unit="sent" n="87"/>Les
               Naïades, les Dryades, couvertes de voiles funebres, gémissent les cheveux épars.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="88"/>Ses membres sont dispersés<note place="bottom"
                  >Pausanias rapporte, dans ses <hi rend="i">Boeotiques</hi>, que les membres
                  dispersés du chantre de la Thrace furent recueillis par les Muses, et ensevelis
                  dans la Macédoine. Lesbos conserva sa tête ; elle y rendoit des oracles dans le
                  temple d’Apollon. Sa lyre, qui devint une constellation, étoit aussi déposée dans
                  le même temple. Lucien prétend qu’on en racontoit tant de merveilles, que
                  Néanthus, fils du tyran Pittacus, l’acheta des prêtres d’Apollon. Il étoit
                  persuadé qu’il suffisoit d’en toucher les cordes pour attirer les arbres et les
                  rochers ; mais ayant voulu chanter au son de cette lyre, les chiens de Lesbos se
                  jeterent sur lui, et le mirent en pieces.</note>. <milestone unit="sent" n="89"
               />Hèbre glacé, tu reçois dans ton sein et sa tête et sa lyre. <milestone unit="sent"
                  n="90"/>Ô prodige ! et sa lyre et sa tête roulant sur les flots, murmurent je ne
               sais quels sons lugubres et quels sanglots plaintifs, et la rive attendrie répond à
               ces tristes accents<note place="bottom">
                  <p>Ah ! miseram Eurydicen animâ fugiente vocabat :</p>
                  <p>Eurydicen toto referebant littore ripæ (<hi rend="i">Georg., l. IV.</hi>)</p>
               </note>. <milestone unit="sent" n="91"/>Déjà entraînées au vaste sein des mers, elles
               quittent le lit du fleuve bordé de peupliers, et sont portées sur le rivage de
                  Méthymne<note place="bottom">Méthymne, ville de Lesbos, fameuse pour sees bons
                  vins, et pour avoir donné naissance au célebre Arion. Elle reçut son nom de
                  Métymne, fille de Macarée et femme de Lepydnus.</note>, dans l’isle de Lesbos.
                  <milestone unit="sent" n="92"/>Déjà un affreux serpent <pb n="386" xml:id="p386"
               />menace cette tête exposée sur des bords étrangers. <milestone unit="sent" n="93"
               />Il leche ses cheveux épars, par les vagues mouillés, et va déchirer cette bouche
               harmonieuse qui chantoit les louanges des immortels. <milestone unit="sent" n="94"
               />Apollon paroît, et prévient cet outrage. <milestone unit="sent" n="95"/>Il arrête
               le reptile prêt à mordre ; il le change en pierre, la gueule béante, et conservant
               son attitude<note place="bottom">
                  <p>Plusieurs mythologues prétendent que, par la fable du serpent changé en pierre,
                     les anciens ont voulu parler d’un habitant de Lesbos qui fut puni pour avoir
                     attaqué la réputation d’Orphée. On regarda ce critique comme un insecte qui
                     veut se nourrir du sang de celui qu’il déchire, et l’on peignit sa stupidité,
                     en disant qu’il fut changé en rocher.</p>
                  <p>On a voulu aussi expliquer la fable des Ménades changées en arbres, en disant
                     qu’elle désigne un châtiment quelconque subi par ces femmes cruelles ; ou bien
                     qu’elle périrent dans les cavernes où elles s’étoient cachées pour éviter les
                     peines qu’elles méritoient. Mais cette explication peut paroître peu
                     satisfaisante ; et il faut convenir qu’on a tort de vouloir tout expliquer,
                     sur-tout dans les fables antiques.</p>
               </note>.</p>
            <p>
               <milestone unit="sent" n="96"/>L’ombre<note place="bottom">Dans le système de la
                  théologie païenne, les ombres tenoient le milieu entre l’ame ou l’esprit, la
                  matiere ou le corps. Selon Servius, les anciens distinguoient dans l’homme trois
                  parties, le corps matériel, qui étoit enterré ou réduit en cendres sur le bûcher ;
                  l’esprit, c’est-à-dire l’ame spirituelle, qui retournoit au ciel, lieu de son
                  origine ; et l’ame corporelle, c’est-à-dire un corps subtil dont l’esprit étoit
                  revêtu, et qui avoit la figure et les qualités du corps de l’homme. Ils croyoient
                  que cette partie descendoit aux Enfers. Les Grecs la nommoient <hi rend="i"
                     >Idolos</hi> ou <hi rend="i">Phantasmata</hi> ; les Latins l’appeloient <hi
                     rend="i">umbra, simulacrum, imago</hi>, comme qui diroit l’ombre du corps, sa
                  figure, son extérieur. Suivant l’auteur de l’Odyssée (<hi rend="i">liv. II</hi>),
                  quoiqu’Hercule fût monté dans les cieux, après sa mort, Ulysse ne laissa pas de
                  voir l’ombre de ce héros dans les Champs-Élysées.</note> d’Orphée descend dans
               l’empire des morts. <milestone unit="sent" n="97"/>Il reconnoît ces mêmes lieux qu’il
               avoit déjà parcourus. <milestone unit="sent" n="98"/>Errant dans le séjour
               qu’habitent les mânes pieux, il y retrouve Eurydice, et vole dans ses bras.
                  <milestone unit="sent" n="99"/>Dès lors, l’amour sans cesse les rassemble.
                  <milestone unit="sent" n="100"/>Ils se promenent à côté l’un de l’autre. <milestone
                  unit="sent" n="101"/>Quelquefois il la suit, quelquefois il marche devant elle.
                  <milestone unit="sent" n="102"/>Il la regarde, et la voit sans craindre que
               désormais elle lui soit ravie.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
