<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title type="main">Ovide moralisé en prose II</title>
            <author>Maître de Marguerite d'York</author>
            <editor></editor>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>Cette édition électronique fait partie du projet de thèse intitulé « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel » réalisé par Karolina Suchecka au sein du laboratoire ALITHILA à l’Université de Lille.</edition>
            <respStmt>
                <name>Karolina Suchecka</name>
                <resp>Chargé de l'édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <name>Nathalie Gasiglia</name>
                <resp>Co-tutrice de thèse</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <name>Karl Zieger</name>
                <resp>Co-tuteur de thèse</resp>
            </respStmt>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher>Karolina Suchecka</publisher>
            <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher>
            <date when="2019"/>
            <availability status="restricted">
                <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                    <p> Copyright © 2019 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet de thèse « Analyse et édition d’un corpus littéraire dans l’esprit des humanités numériques. Vers une édition comparative intermédiale innovante accompagnée d’une ressource pour le repérage intertextuel »</p>
                    <p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par Karolina Suchecka, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p>
                    <p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom du projet et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p>
                    <p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                    <p> Pas de Modification : l’éditrice s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
                </licence>
            </availability>
            <idno>https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b105385281/f290</idno>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <bibl><author>Maître de Marguerite d'York</author> / <title>Ovide moralisé en prose II</title> / Bruges /  / 1470 / fs. 132v-135r, fs. 147r-148r.</bibl> 
            <biblFull>
                <titleStmt>
                    <title>Ovide moralisé en prose II</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace>Bruges</pubPlace>
                    <date when="1470"/>
                </publicationStmt>
            </biblFull>
            <genre>prose</genre>
            <structure>york1470</structure>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
        <p>Nous utilisons la feuille de style Odette pour les premières transformations ODT/XML. Nous nettoyons et enrichissons ensuite la structure avec des algorihtmes Python conçus au sein du projet. La structure des métadonnées a été établie en référence à la manière dont le logiciel TEXTPAIR (The ARTFL Project) les extrait ensuite pour son traitement.</p>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <creation>
            <date when="1470">1470</date>
        </creation>
        <language>
            <language>oFR</language>
        </language>
        <textClass>
            <keywords>
                <list>
                    <item>traduction</item>
                </list>
            </keywords>
        </textClass>
    </profileDesc>
</teiHeader><text><front><titlePage>
        <docAuthor>Maître de Marguerite d'York</docAuthor>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Ovide moralisé en prose II</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage></front>
        

    <body>
      <div><head>Des nopces de Orpheus et de Erudice s’amie</head><p><pb n="132va"/>Dessus avez oy comment Yphis fille devint filz et prist femme. Le dieu Hymen fut a ses nopces et quant d’illec se parti grant erre s’en ala par l’air couvert de j<corr>anne</corr> couverture en Lyconie ou semons estoit aux nopces de estrange maniere de par Orpheus qui nouvelle femme <pb n="132vb"/>devoit espouser : c’estoit Erudice qui moult estoit belle, gente et jone. A ces nopces vint Hymen sans bon aix aporter ne signe de ioyeusté et moult tristement se contint. Il donne signe de doleur et de mescheance que avenir devoit aux espousez. Mais <corr>aincorres</corr> fut l’aventure pire que n’avoient este les signes <corr>et je vous contray commen</corr>t.</p></div><div><head>Comment Erudice par le mors du serpent morut et de Orpheus son ami qui l’ala requerir en enfer</head><p><pb n="133ra"/>Au printemps s’aloit ung jour la nouvelle espeuse Erudice esbatant a nudz piez en ung pre plain de herbes verdoians. Et illec ung pasteur bel et gaillart et de grant pris nommé Aristeus veit la belle et la requist et pria de son amour. Et celle a lui ne se voult <corr>attorder</corr> ne habandonner pour priere ne pour resueste qu(il lui feist. Ains pour eschapper de lui se mist à la fuitte et cestui a la suivir. Mais ainsy que la belle Erudice fuyoit, ung serpent la mordy au talon dont elle mortu. <hi rend="b">Q</hi>uant Orpheus seut que par soubdaine mescheance avoit perdue son espeuse, il s’en complaindy et dolousa tant que trop long seroit a raconter. Et quant assez l’eut ou monde plourée, en Enfer voult descendre et aller pour <corr>veioir</corr> s’il pourroit <corr>ravoir</corr> s’amie et a ce porroit mouvoir les infernaulx. Il tenoit sa harpe et en touchant les cordes prist à chanter tele chanson.</p><p rend="i">O vous dieux de l’obscure chartre en laquelle vient et descend toute humaine creature <pb n="133rb"/>soit tempre ou tard. S’il me loist ou le verité ose retraire, point ne viens yci pour cest empire visiter ne pour vous veioir n’assayer voz tourmens, cer de tout ce n’ay que faire. Maiz la cause de ma venue est Erudice que prise avoie a femme, riens autre ne quers ja endroit. Ung serpent la blescha au pied tant qu’elle en morut et maintenant est en ceste chartre. Certes bien <corr>cuiday</corr> mettre en oubli la mortelle aventure, mais je n’ay peut ni ne porroye car trop m’assault amours pour elle qui vaincu m’a. Si vous supplie tressouverain dieu qui si comme je croy que feistes l’assamblement de nous deux et que ravistes la belle Prosepine. Par la puanteur, par l’obscurté, par les feux et par les froidures qui sont en ceste chartre, vous requiers que me rendez ma femme en vie. En ce n’aurez vous nul dommaige car quant elle aura passé son cours avec moy au monde vous le raurez et par ainsy vous ne le povez perdre car en ceste vostre obscure chartre que en heritage pardurablement tenez tous. Tous les mortelz viennent tempre ou tard. C’est leur derrenier logis.</p><p rend="i">Ainsy comme vous avez ouy dist Orpheus les lais devant <pb n="133va"/>infernal manoir sy docement que pour la douceur du son de sa harpe les tristes ames qui là estoient en oublierent leur paines. Tantalus en oublia son soif et Ixion <corr>qui lez lui </corr>estoit en laissa la roe reposer. Siziphus mist ius la roche qui le traveilloit et Ticius laissa a donner aux ostoirs son uigier a ronger et les Belidiennes sans la fontaine epuisier mirent ius les seaulx sans fons et les tamis. Et se veritable est la rennomée qui ce me fait croire et entendre, les Ymediennes plouroient qui oyoient la douceur du chant ce que oncsques mais ne peut avenir. La roynne ne se peut abstenir de larmoyer ne le roy d’enfer ne pouvoit par nulle maniere escondire a Orpheus chose qu’il lui demandast. Lors le roy et la roynne commanderent que appellee fust Erudice qui estoit en la vallee ombreuse avec celles qui venues y estoient nouvellement. Lors apparut Erudice qui aloit clochant par la playe qu’elle avoit au pied. Moult fut Orpheus ioyeulx quant venir la veyt. Elle lui fut <corr>baillie</corr> et rendue par tel convenant que sans la recouvrer jamaiz il ne se retournast ne regardast derriere lui jusques a ce qu’elle fust totalement hors <pb n="133vb"/>du tenement infernal et <corr>qu’elle voise</corr> devant et elle le suivra derriere ou autrement jamaiz n’en <corr>ysceroit</corr>. Lors par ung sentier moult roide et estroit plain de durté et d’obscurté et fournoiable l’un devant et l’autre apres de mirent en chemin. Tant cheminerent que ia estoient prez tout dehors du pourpris infernal quant Orpheus qui d’amour estoit espriz desirant de veioir son amie et doubtant que pas ne le suivist se retourna pour elle regarder. Et incontment celle de ses yeulx s’esvanuy et retourne en infer.</p><p rend="i">Orpheus tendy ses mains et retenir la cuide mais riens ne prist fors vent et ainsy se departi Erudice de son ami et morut de seconde mort. Maiz d’elle ne se peut plaindre fors de trop amer. Le derrain salut lui rendy que apaine l’entendi. <corr>Il</corr> forment se complaindi Orpheus pour la double mort et voult retourner pour trouver la morte mais la porte trouva fermee et le portier qui le gardoit qui son chemin lui retarda. Car a jamais ne la povoit recouvrer. Quant Orpheus veyt que plus n’e entreroit sur la rive du fleuve infernal fur sept jours plourant pour la perte et la seconde mort se s’amie sans mengier <pb n="134ra"/>et sans boire vivoit lui soustenant de son dueil. Moult tenoit les dieux d’enfer felons. Puis s’en revint Orpheus et trois ans se tint sans femme et sans meschine fuiant toute femenine amour et mettant toutes femmes en reffus et en <corr>desdaing</corr>. Or ne scay pourquoy ou pour ce qu’il l’avoit promis à Erudice, ou pour ce que tant s’en estoit mesavenu. Mais toutes femmes en hat. Non pourquant pluiseurs l’amerent qui petit conquirent, car iouyr ne peurent de lui. Il ne les daignoit ouyr dont moult le complaindirent. Orpheus fut cellui qui premier eprist ceulx de Trace a retraire d’amour femenine et à faire des iones damoiseaulx leur deduit dont ceulx de Trace sont tous entachiez.</p></div><div><head>Ses hystorial a laditte fable</head><p rend="i">Par ceste hystoire puet estre veritable ceste fable sicomme le conte le recorde. Orpheus prist Erudice a espeuse laquelle morut en les espousailles par ung serpent qui la mordi dont le poete eut tel dueil pour la mort qu’oncques puis n’eut de femme <corr>cure</corr> et qu’il fouy toute amour femmenine. Mais pour son dueil reconforter il se voult deporter <pb n="134rb"/>a masle dont il usoit en lieu de femme. Sy en perdy depuis l’ame et le corps si comme vous pourrez oyr avant s’il est qui le vous retraie et raconte. Trop est oultre mesure cruele ceste amour et contre nature s’<corr>ile</corr> faut mauvais maintenir.</p></div><div><head>Comment Cypressus occist le cerf d’Archafe pourquoy il fut muez en cypres</head><p>Dessus avez ouy de la mort Erudice que le serpent mordy, laquelle descendi en enfer. Puis comment elle fut rendue a son espoux et par quelles convenances, parquoy il la perdy et comment il trouva depuis la porte infernale close, et comment il la ploura longuement, et pour l’amour d’elle fouy toute amour femenine et se prist a la masculine. Or oyez comment il se contint depuis que d’enfer fut revenus. <hi rend="b">D</hi>essus ung tertre en ung champ plain d’herbe verdoiant ou point de umbre n’avoit s’assist le poete puis prist la harpe et en fist les cordes resonner. Lors vindrent la pour lui umbroyer arbres de diverses manieres qui pourprindrent <pb n="134va"/>la place quant la douceur ouyrent du son. A cest assamblement vindrent arbres portans les alies : lauriers, mespliers, <corr>chiphos</corr>, fresnses, cornilliers, mouriers, chesnes, plasnes, errables, peschiers, genestriers, et pluseurs bois pardurables de verdeur. Sy y vindrent figuiers, <corr>.jts.</corr> Sapins et les arbres qui le basme portent. Aincorres y vindrent olives et aubespines et pluseurs autres divers arbres portans noix, cormes et cerises. Le palme et le pin y furent. Cibelle y mena Athin qui fut muez en pin et vint avec lui le Cyprez qui jadis avoit este enfant et nouvellement estoit muez en arbre. Moult l’amoit Phebus tant qu’il estoit vif.</p><p>[...]</p><p><pb n="135ra"/>Entour le dessusdit poete Orpheus s’assenbla moult grant trouve d’arbres. Il seroit ou milieu de la plaine comme dit est, qui estoit toute plaine d’arbres, de sauvegine et d’oyseaulx. Sy attrempoit et accordoit les cordes de sa harpe dont sourdoit delitable son. Et quant les cordes eut a son plaisir acordees, en chantant prist a recorder les amours des grans dieux des cieulx qui jadis amerent les Jouvenceaulx.</p><p>[...]</p></div><div><head>S’ensuivist le onziesme dont la premiere rubric est de la mort d’Orpheus</head><p><pb n="147ra"/>Dessus vous ay dit comment le poete Orpheus par son chant et par sa doctrine attrait arbres et bestes sauvaiges en la montaigne ou il seioit. Tant estoit le chant de la harpe doulx et aggreables que meismes les roches s’esmouvoient et le sieuvoient pour son doulx et melodieus chant. Ce temps pendant se le poete <pb n="147rb"/>Orpheus sonnoit la harpe et enchantoit toutes choses, vindrent les dames de Cyconie plaines de felonne et de raige, qui avoient les piedz couvers de cuir sauvaige. Comme foursennees coururent toutes a ung <corr>cop</corr> sur le poete qui ainsi par son chant enchantoit les hommes et attraioit a la faulce et mauvaise doctrine. A haulte voix s’escrierent celles, <pb n="147va"/>disans l’une a l’autre : « Or oyez notre adversaire le mauvaiz traittre qui les hommes et les iouvenceaulx amuse et si accuse nous et nos compaignes et desprise et les tient pour viles. Toutes sommes deshonnourees et confondues. Se longuement le souffrons en vie et jamais n’en serons prisiez ». Adont lui lancha l’une ung dart mais pas ne l’en blecha : celui recueilla la hanste qui par son doulx son fut faillie. L’autre lui rua en lieu de dart une grande roche. Mais par la douce melodie du chat chey cette roche devant les piedz de Orpheus ainsi comme pour humilier et crier mercy, dont doubla la grande deruerie et la rage des faulses femmes plaines d’ire quant les roches virent ressortir pour la douceur de la lire. <hi rend="b">L</hi>ors firent entre elles crieries et noises et sonnerent bruismes pour amortir et aneantir le son de la melodie, affin que riens ne loist qui s’en peust esmouvoir tant que on ne oyst tonner. Puis lui getterent espessement roches qui premiers du sang du poete rougirent car de riens ne le deporterent, puis que son doulx son ne oyrent. Ains lui firent du piz qu’elles peurent si comme celles qui le hayoient et qui avoient les cuers plains de vie. Oyseaulx, serpens et sauvaigines <pb n="147vb"/>laisserent Orpheus seul qui nagaires environ lui les avoit attrait et assamblee. Celles qui grever le vouloient le renvahyrent et abatirent et sans merci les dervees esrachierent le boc et retournerent legierement au martire du poete qui les bras tendoit en priant merci s’il fust qui l’oyst. Mais pour riens qu’il desist il ne peut esmouvoir les foles a ce que merci ne pitié eussent de lui. Ains le murdirent, c’est leur grant reproche. <hi rend="b">H</hi>a a dieux por celle saincte bouche qui soloit par son doulx chant les tourbes enchanter, luy yssi l’ame du corps. Pour lui plourerent maintes larmes les nymphes qui le congnoissoient et les arbres. Ainsy comme les oyseaulx desplument leurs plumes et les arbres leurs fueules. Ainsy fut le poete des foux semices batus et abatus. Pareillement que cerf entre chiens que l’un tire et l’autre mort, ainsy le deschirerent celles et batirent des bastons et de roches dures affin que dars ne leur faillissent. Pour mieux leur foursennerie paistre, prez d’illec avoit ung champ ou buefz avoient et lavoureurs cultivoient pensant a y espandre semence pour en attendre fuit. Coururent les foles esrageement et les laboureurs qui virent celles esmouver <pb n="148ra"/>contre eulx, s’enfuyent paoureusement et laisserent leurs labourages et s’esparpillerent par tout. Et les dervees pillerent le forment tout a leur voloir. L’une saisy le coultre et l’autre l’asissil et ce qu’elles peurent trouver ravirent. <hi rend="b">L</hi>es oyseaulx, la sauvaigine et les dures roches furent signe de dueil por la mort du poete et les fleuves s’en dolurent et tant en plourerent qu’ilz en creverent en plusieurs lieux. Ses memebres furent en divers lieux espars. Hever le fleuve receut la teste et la harpe qui en flottant resonnoit. La langue gettoit ung plain plourant et la mort donnoit la murmure en lui plaingnant de celle injure. Les rives du fleuve resonnerent parlans respons. <hi rend="b">L</hi>e chief et la lire flotterent tant que en parfonde mer parvindrent desse l’erbe yssi de la riviere. Une crueuse serpente qui trouva le chief du divin poete quisant a la rive, se sassist sus la gueule baee et mengier la cuida. Maiz Phebus sans demourance vint le chief de son chier filz rescourre et ainsy que la serpente le voult devorer, Phebus la mua en dure pierre de tele forme et de telle laideur comme par avant sa muance estoit. <hi rend="b">L</hi>’ame de Orpheus descendy en enfer sans demourance, ou il vey la valee <pb n="148rb"/>tenebreuse et les regnes que par avant avoit veux. Bien recongnut les lieux et la piteuse compaigne qui la esoit et y trouva son espeuse qui longuement avoit desiree. Sy l’embracha aimablement et la regarda asseux et sans doubte de condicion grieve.</p></div>
    </body>
  
</text></TEI>